Riddle.create(question: '(1801-48), рос. композитор, певец романсов "Вдоль по улице метелица метет", "Красный сарафан", "На заре ты ее не буди".?', answer: 'варламов')
Riddle.create(question: '(увелич.) идол (божество)?', answer: 'идолище')
Riddle.create(question: '(уменьш.) комар, насекомое?', answer: 'комарик')
Riddle.create(question: '... - это способ тратить деньги без всякого удовольствия. (Арман Салакру)?', answer: 'экономия')
Riddle.create(question: '... - это хорошо загримированное китайское?', answer: 'японское')
Riddle.create(question: '... - это хорошо похудевшее толстое?', answer: 'тонкое')
Riddle.create(question: '... - это хорошо проспавшееся пьяное?', answer: 'трезвое')
Riddle.create(question: '... - это шестое чувство, без которого остальные пять бесполезны. (Сомерсет Моэм)?', answer: 'деньги')
Riddle.create(question: '... в тумане?', answer: 'ежик')
Riddle.create(question: '... до ушей, хоть завязочки пришей?', answer: 'рот')
Riddle.create(question: '... и бобер (басня С. Михалкова)?', answer: 'заяц')
Riddle.create(question: '... натрия используют как консервант пищевых продуктов?', answer: 'бензоат')
Riddle.create(question: '... не бывает без огня?', answer: 'дыма')
Riddle.create(question: '... небес (хит группы "Технология")?', answer: 'телефон')
Riddle.create(question: '... просят ботинки, у которых подошва держится на честном слове (о чем речь?)?', answer: 'каши')
Riddle.create(question: '... солнечной долины - кинофильм с участием знаменитого джаз-оркестра Гленна Миллера?', answer: 'привет')
Riddle.create(question: '... сто - так называлось в XII-XV веках в Новгороде объединение купцов, торговавших воском вокруг церкви Ивана Предтечи?', answer: 'иванское')
Riddle.create(question: '... страстного увлечения скоро проходит, остаются цепи и здравый рассудок (Фраза Паратова в "Бесприданнице" А. Островского)?', answer: 'угар')
Riddle.create(question: '... судьбы называют того, к кому фортуна ни разу не поворачивалась задом (о ком речь?)?', answer: 'баловень')
Riddle.create(question: '... холодной воды окатывают того, кого сражают неприятным известием (тара из выражения)?', answer: 'ушат')
Riddle.create(question: '...-бурум (слово, делающее эту "абракадабру" синонимом беспорядка и суматохи)?', answer: 'шурум')
Riddle.create(question: '...Мартурано - пьеса Эдуарде де Филиппе?', answer: 'мартурано')
Riddle.create(question: '...-самогуды (сказочный инструмент, не нуждающийся в исполнителе)?', answer: 'гусли')
Riddle.create(question: '...собака рычит, когда сердится, и виляет хвостом, когда радуется. Она, как мы условились, нормальная. А я? Я ворчу, когда мне приятно, и виляю хвостом, когда злюсь. Вывод: я - ненормальный. Кто же сделал такой вывод?', answer: 'чеширский кот')
Riddle.create(question: 'Добрая ... бежит, а худая - летит>. О чем речь в поговорке?', answer: 'слава')
Riddle.create(question: '0,1 морской мили, или 185,2 м?', answer: 'кабельтов')
Riddle.create(question: '1/32 компаса?', answer: 'румб')
Riddle.create(question: '1/4 часть круга?', answer: 'квадрант')
Riddle.create(question: '100 градусов по Фаренгейту - это ... градусов по Цельсию?', answer: '37,8')
Riddle.create(question: '11-я по величине пустыня мира в Средней Азии?', answer: 'кызылкум')
Riddle.create(question: '12 дюжин (число 144)?', answer: 'гросс')
Riddle.create(question: '150-летие этого сплава техники и искусства отмечалось в 1988 году. Это ... ?', answer: 'фотография')
Riddle.create(question: '16-й президент США, принял закон об отмене рабства (1809-65); марка автомобиля?', answer: 'линкольн')
Riddle.create(question: '2 в степени 10?', answer: '1024 ')
Riddle.create(question: '2 в степени 16?', answer: '65536')
Riddle.create(question: '23-й президент США (годы жизни 1833-1901, годы президенства 1889-1893, республиканец)?', answer: 'гаррисон')
Riddle.create(question: '240 из 450-ти сортов сыра известных в мире выпускается в стране ... ?', answer: 'франция')
Riddle.create(question: '3.14159 более известно как?', answer: 'пи')
Riddle.create(question: '34-й президент США (годы жизни 1890-1969, годы президенства 1953-1961, республиканец)?', answer: 'эйзенхауэр')
Riddle.create(question: '35-й президент США (1961-63), от Демократической партии?', answer: 'кеннеди')
Riddle.create(question: '365 дней 5 часов ... минут 45.51 секунда. Это точная протяженность года. А сколько минут?', answer: '48')
Riddle.create(question: '38-й президент США (родился в 1913, годы президенства 1974-1977, республиканец)?', answer: 'форд')
Riddle.create(question: '39-й президент США (родился в 1924, годы президенства 1977-1981, демократ)?', answer: 'картер')
Riddle.create(question: '3D шутер', answer: 'quake')
Riddle.create(question: '3евс, обратившись в быка, на себе увез ... ?', answer: 'европу')
Riddle.create(question: '4 июня 1888 г конгресс штата Нью-Йорк принял билль об упразднении казни через повешение. Что послужило причиной для этого гуманного акта?', answer: 'электрический стул')
Riddle.create(question: '41-й президент США (родился в 1924, годы президенства 1989-1993, республиканец)?', answer: 'буш')
Riddle.create(question: '42-й президент США (родился в 1946, годы президенства 1993-2000, демократ)?', answer: 'клинтон')
Riddle.create(question: '4-й чемпион мира по шахматам?', answer: 'алехин')
Riddle.create(question: '4-сложный стих?', answer: 'пеон')
Riddle.create(question: '4-стишие сонета?', answer: 'катрен')
Riddle.create(question: 'a(b+c)=ab+ac - это свойство ...?', answer: 'дистрибутивности')
Riddle.create(question: 'Cпортсмен, как правило, в возрасте 19-22 лет?', answer: 'юниор')
Riddle.create(question: 'Flash BIOS от компании Chaintech Computer служит для защиты BIOS от ... ?', answer: 'вирусов')
Riddle.create(question: 'Homo homini lupus est. Эта латинская пословица означает: "... человеку - волк"?', answer: 'человек')
Riddle.create(question: 'Hе каждый, кто знает слишком много, знает ... ?', answer: 'об этом')
Riddle.create(question: 'Intel Pentium III принадлежит к ... поколению процессоров (цифра прописью)?', answer: 'четвертому')
Riddle.create(question: 'Kто был одним из "отцов" Козьмы Петровича Пруткова?', answer: 'толстой')
Riddle.create(question: 'Sex Pistols - панк, Depeche Mode - техно, Metallica - металл, Nirvana - ...?', answer: 'гранж')
Riddle.create(question: 'The lease - это ... ?', answer: 'аренда')
Riddle.create(question: 'X?', answer: 'икс')
Riddle.create(question: 'А не в амперах ли измеряется сила тока?', answer: 'да')
Riddle.create(question: 'А плясать злее меня нет в Москве!- похвалялся этот герой романа "Петр I" А. Толстого?', answer: 'меншиков')
Riddle.create(question: 'А у индейцев все девки - ...! (Н. Фоменко)?', answer: 'красные')
Riddle.create(question: 'А что, отец - спросил Бендер, - невесты у вас в городе есть? -Кому и ... невеста ?', answer: 'кобыла')
Riddle.create(question: 'А. И. Лебедь как-то сказал: "Генерал - демократ, это все равно, что ... "?', answer: 'еврей-оленевод')
Riddle.create(question: 'А.Герцен: "Всего меньше эгоизма у ... "?', answer: 'раба')
Riddle.create(question: 'АББА- шведская поп-группа, возникла в ... ?', answer: '1973')
Riddle.create(question: 'Абебе Бикила стал Олимпийским чемпионом по бегу, поразив всех тем, что прошел дистанцию ?', answer: 'босиком')
Riddle.create(question: 'Абрикосы, высушенные целыми, с косточками?', answer: 'урюк')
Riddle.create(question: 'Абсолютный ноль температуры по шкале Цельсия?', answer: '-273,15')
Riddle.create(question: 'Абсурдная .. человечества обличена голландским художником Брейгелем Старшим на картине "Игры детей"?', answer: 'суета')
Riddle.create(question: 'Авиарейс вне расписания?', answer: 'чартер')
Riddle.create(question: 'Австралийский сумчатый медведь, живет на деревьях?', answer: 'коала')
Riddle.create(question: 'Австрийский писатель и философ (1883-1924). В своих произведениях в поэтической притчеобразной форме воплотил мотив трагического бессилия человека перед абсурдностью мира. Это Франц ... ?', answer: 'кафка')
Riddle.create(question: 'Австрийский футбольный клуб?', answer: 'рапид')
Riddle.create(question: 'Автop повeсти o Томe Сойере?', answer: 'марк твен')
Riddle.create(question: 'Автоpитетный воp-pецидивист, стоящий во главе пpеступной гpуппы?', answer: 'князь')
Riddle.create(question: 'Автобусный и троллейбусный билет на месяц?', answer: 'проездной')
Riddle.create(question: 'Автомат, управляющий самолётом?', answer: 'автопилот')
Riddle.create(question: 'Автономия России?', answer: 'тува')
Riddle.create(question: 'Автономия России?', answer: 'хакасия')
Riddle.create(question: 'Автономная область на юге страны (административный центр - г. Севилья)?', answer: 'андалусия')
Riddle.create(question: 'Автоподъемник?', answer: 'домкрат')
Riddle.create(question: 'Автор "Горя от ума"?', answer: 'грибоедов')
Riddle.create(question: 'Автор балета "Дон Кихот"?', answer: 'минкус')
Riddle.create(question: 'Автор драматического произведения "Моцарт и Сальери"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Автор знаменитого девиза "Бороться и искать, найти и не сдаваться!"?', answer: 'теннисон')
Riddle.create(question: 'Автор и ведущий телепрограммы, которая по его словам "даже идя из гостей, идет в гости"?', answer: 'кизяков')
Riddle.create(question: 'Автор и исполнитель песен "Господа офицеры", "Москва"?', answer: 'газманов')
Riddle.create(question: 'Автор картины "Грот в Сорренто с видом на Везувий"?', answer: 'щедрин')
Riddle.create(question: 'Автор классического образца заумного языка: "Дыр бул щыл убещур..." - Велемир ... ?', answer: 'хлебников')
Riddle.create(question: 'Автор книги "Борис Ельцин: от рассвета до заката"?', answer: 'коржаков')
Riddle.create(question: 'Автор книги "Брестская крепость"?', answer: 'смирнов')
Riddle.create(question: 'Автор книги ''Борис Ельцин: от рассвета до заката''?', answer: 'коржаков')
Riddle.create(question: 'Автор музыки к кинофильмам "Кавказская пленница", "Бриллиантовая рука"?', answer: 'зацепин')
Riddle.create(question: 'Автор повести "Последние залпы", романа "Горячий снег" (экранизированы)?', answer: 'бондарев')
Riddle.create(question: 'Автор повести о Томе Сойере?', answer: 'твен')
Riddle.create(question: 'Автор поэмы "Теогония" о происхождении греческих богов?', answer: 'гесиод')
Riddle.create(question: 'Автор произведения "Сказка о царе Салтане"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Автор произведения "Скупой рыцарь"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Автор пьесы по мотивом которой снят фильм "Иван Васильевич меняет профессию"?', answer: 'михаил булгаков')
Riddle.create(question: 'Автор романа "Робинзон Крузо"?', answer: 'дефо')
Riddle.create(question: 'Автор сочинения "Так говорил Заратустра"?', answer: 'ницше')
Riddle.create(question: 'Автор стихов "У природы нет плохой погоды"?', answer: 'рязанов')
Riddle.create(question: 'Автор сценария к кинофильму "Волга-Волга"?', answer: 'эрдман')
Riddle.create(question: 'Автор телепередачи "Кто там..." на канале "Культура"?', answer: 'верник')
Riddle.create(question: 'Автор толкового словаря живого великорусского русского языка?', answer: 'даль')
Riddle.create(question: 'Автор экранизированного романа "Змеелов"?', answer: 'карелин')
Riddle.create(question: 'Автор этой фразы епископ Жером де Анже, а известной всем она стала благодаря Франсуа Рабле: "... приходит во время еды"?', answer: 'аппетит')
Riddle.create(question: 'Автор, у кого впервые прозвучало выражение "Из прекрасного далека"?', answer: 'гоголь')
Riddle.create(question: 'Авторское право?', answer: 'копирайт')
Riddle.create(question: 'Автострада, железная дорога?', answer: 'магистраль')
Riddle.create(question: 'Автотрасса, проезжая часть?', answer: 'дорога')
Riddle.create(question: 'Агрессия германии против СССР 1941 год?', answer: 'барбаросс')
Riddle.create(question: 'Агрессия германии против СССР 1941 год?', answer: 'барбаросса')
Riddle.create(question: 'Адм.-тер.единица ,подразделение уезда в России?', answer: 'волость')
Riddle.create(question: 'Админ.-территор. единица Российской империи?', answer: 'весь')
Riddle.create(question: 'Административно-учебное управление факультета?', answer: 'деканат')
Riddle.create(question: 'Адмирал Ветлугин из повести К.Станюковича "Грозный адмирал" приходится автору ... ?', answer: 'отцом')
Riddle.create(question: 'Ажурная машинная вышивка?', answer: 'ришелье')
Riddle.create(question: 'Азиaтский oрoситeльный канaл?', answer: 'водкой')
Riddle.create(question: 'Азиатский домашний скот, выведенный из индийского тура. (Лама, Зебу, Зубр, Лаху)?', answer: 'зебу')
Riddle.create(question: 'Азиатский мыслитель, автор рассуждения: "Побороть дурные привычки легче сегодня, чем завтра"?', answer: 'конфуций')
Riddle.create(question: 'Азиатский оросительный канал?', answer: 'арык')
Riddle.create(question: 'Азотное удобрение, NH4H2PO4 и (NH4)2HPO4 :)?', answer: 'аммофос')
Riddle.create(question: 'Аквариумная рыбка длиной до 6 см. Родина - в пресных водах Южной Америки?', answer: 'гуппи ')
Riddle.create(question: 'Акт выcшeгo оpгана гocyдapcтвеннoй влaсти', answer: 'закон')
Riddle.create(question: 'Актер - герой лучших вестернов 60-х годов, обладатель множества оскаров и режиссер фильма "Непрощенный". Увлекается гольфом, владеет рестораном "Гольф", а также выпускает спортивную одежду под маркой TEHAMA?', answer: 'иствуд')
Riddle.create(question: 'Актер , любитель "Красоток" и проституток?', answer: 'гир')
Riddle.create(question: 'Актер , совладелец сети ресторанов "Планета Голливуд"?', answer: 'сталлоне')
Riddle.create(question: 'Актер театра и кино, исполнитель роли Мюллера в телесериале "Семнадцать мгновений весны"?', answer: 'броневой')
Riddle.create(question: 'Актер, исполнивший роль Штирлица в фильме "Семнадцать мгновений весны"?', answer: 'тихонов')
Riddle.create(question: 'Актер, исполнитель роли Малдера в сериале "X-Files" и фильме "Эволюция"?', answer: 'дэвид духовны')
Riddle.create(question: 'Актер, которого хватило только на "9 1/2 недель"?', answer: 'рурк')
Riddle.create(question: 'Актер, который снимался в главной роли в фильме "Конвой"?', answer: 'беренджер')
Riddle.create(question: 'Актер, у героя которого Шариков в Домкоме взял 7 рублей "на покупку учебников"?', answer: 'карцев')
Riddle.create(question: 'Актер-суперзвезда "Бетмэн", "Сияние", "Волк"?', answer: 'николсон')
Riddle.create(question: 'Актеры груз. нар. театра масок?', answer: 'берике')
Riddle.create(question: 'Активный сторонник учения?', answer: 'апологет')
Riddle.create(question: 'Активный сторонник учения?', answer: 'дзюдо')
Riddle.create(question: 'Актриса вахтанговской школы, исполнившая роль Настасьи Филипповны в спектакле театра и в фильме И. Пырьева "Идиот"?', answer: 'минорская')
Riddle.create(question: 'Актриса, снимавшаяся в телефильме "Операция"Трест"?', answer: 'касаткина')
Riddle.create(question: 'Актриса, ставшая известной после выхода на экран фильма "Шербурские зонтики"?', answer: 'денев')
Riddle.create(question: 'Акттер который сыграл Анискина?', answer: 'жаров')
Riddle.create(question: 'Алексей Орлов прислал Екатерине Второй записку, в которой признается в его убийстве, что снимает с Екатерины подозрения в нем. Кто жн он?', answer: 'петр третий')
Riddle.create(question: 'Алкоголик?', answer: 'пьяница')
Riddle.create(question: 'Аллигаторова груша - вечнозеленое дерево семейства лавровых со съедобными плодами?', answer: 'авокадо')
Riddle.create(question: 'Алмаз, принадлежавший Людовику XV, который Наполеон велел вправить в эфес своей шпаги?', answer: 'регент')
Riddle.create(question: 'Алмазное украшение, из-за которого разгорелся сыр-бор в "Трех мушкетерах"?', answer: 'подвески')
Riddle.create(question: 'Алмазное украшение, из-за которого разгорелся сыр-бор в "Трех мушкетерах"?', answer: 'подвески')
Riddle.create(question: 'Алое полотнище?', answer: 'кумач')
Riddle.create(question: 'Альтернативные источники энергии - энергия ветра, солнечная, ... ?', answer: 'приливов')
Riddle.create(question: 'Альфа , а дальше?', answer: 'бета')
Riddle.create(question: 'Амазонский речной дельфин?', answer: 'иния')
Riddle.create(question: 'Амер. полицейский?', answer: 'коп')
Riddle.create(question: 'Амер. ферма?', answer: 'ранчо')
Riddle.create(question: 'Амер.физик,Нобелевск.лауреат 1952 г.?', answer: 'парселл')
Riddle.create(question: 'Америка?', answer: 'сша')
Riddle.create(question: 'Американец, ставший чемпионом Олимпийских игр?', answer: 'льюис')
Riddle.create(question: 'Американец, суперзвезда мировой эстрады?', answer: 'джексон')
Riddle.create(question: 'Американск. музыкальный еженедельник?', answer: 'биллборд')
Riddle.create(question: 'Американска оружейная фирма?', answer: 'винчестер')
Riddle.create(question: 'Американская киноактриса Норма Бейкер больше была известна под именем?', answer: 'мэрилин монро')
Riddle.create(question: 'Американская межпланетная станция?', answer: 'викинг')
Riddle.create(question: 'Американский астронавт, магистр наук?', answer: 'андерс ')
Riddle.create(question: 'Американский астроном (1889 - 1953). Доказал звездную природу внегалактических туманностей, установил закономерность разлета галактик. В его честь назван американский космический телескоп. Кто он?', answer: 'хаббл')
Riddle.create(question: 'Американский бальный танец?', answer: 'твист')
Riddle.create(question: 'Американский генетик и вирусолог. Нобелевская премия (1969, совместно с М. Дельбрюком и С. Э. Лурия).?', answer: 'херши')
Riddle.create(question: 'Американский инженер, специалист в области электроники (Hewlett-Packard)?', answer: 'хьюлетт')
Riddle.create(question: 'Американский Калашников?', answer: 'кольт')
Riddle.create(question: 'Американский луноход?', answer: 'ровер')
Riddle.create(question: 'Американский певец Стинг в начале песни "Русские" использовал голос ... ?', answer: 'кириллова')
Riddle.create(question: 'Американский писатель XIX века, автор романа "последний из могикан"?', answer: 'купер')
Riddle.create(question: 'Американский писатель, зачинатель американского романтизма, автор жизнеописаний Колумба, Вашингтона.', answer: 'ирвинг')
Riddle.create(question: 'Американский режиссер и актер, "заполонивший" экраны "Криминальным чтивом"?', answer: 'тарантино')
Riddle.create(question: 'Американский спортсмен легкоатлет, многократный чемпион мира в беге на короткие дистанции?', answer: 'льюис')
Riddle.create(question: 'Американский физик и физикохимик (1881-1957, Нобелевск.премия 1932)?', answer: 'ленгмюр')
Riddle.create(question: 'Американский физик, лауреат Нобелевской премии?', answer: 'вильсон')
Riddle.create(question: 'Американский физик. Нобелевская премия (1907).?', answer: 'майкельсон')
Riddle.create(question: 'Американский философ-основоположник современной модальной логики?', answer: 'льюис')
Riddle.create(question: 'Американский фильм "Некоторые любят погорячее" в отечественном прокате назывался ...?', answer: 'в джазе только девушки')
Riddle.create(question: 'Американский химик, Нобелевская премия 1983?', answer: 'таубе')
Riddle.create(question: 'Американский химик. Нобелевская премия (1979, совместно с Г. Виттигом).?', answer: 'браун')
Riddle.create(question: 'Американский штат?', answer: 'каролина')
Riddle.create(question: 'Американский экс-министр и миллионер, не сумевший снять гостиничный номер в Ленинграде?', answer: 'твистер')
Riddle.create(question: 'Американский экс-чемпион мира по шахматам?', answer: 'фишер')
Riddle.create(question: 'Американское лото?', answer: 'бинго')
Riddle.create(question: 'Американское "детище" на каждом московском углу, которому порадовался бы генсек Хрущев?', answer: 'попкорн')
Riddle.create(question: 'Американцы назвали ее "Самой противной" первой леди США ХХ века?', answer: 'нэнси рейган')
Riddle.create(question: 'Анаграмма - недавняя знаменитость: ЬЕНЛИЦ?', answer: 'ельцин')
Riddle.create(question: 'Аналогом нашего Люцифера в Исламе является?', answer: 'иблис')
Riddle.create(question: 'Анатолий Кролл возглавил Государственный эстрадный оркестр Узбекистана в ... лет?', answer: '17')
Riddle.create(question: 'Анатоль Франс сформулировал так называемый "закон интереса": "Чтобы переварить знания, надо поглощать их с ..." . Конец фразы?', answer: 'аппетитом')
Riddle.create(question: 'Ангиолог внимательно изучает ... ?', answer: 'сосуды')
Riddle.create(question: 'Англ. ветеринарный врач и писатель?', answer: 'херриот')
Riddle.create(question: 'Англ. философ, логик, математик. Нобелевская премия по литературе (1950).?', answer: 'рассел')
Riddle.create(question: 'Английская борзая?', answer: 'грейхаунд')
Riddle.create(question: 'Английская политическая партия, прародительница нынешней консервативной.', answer: 'тори')
Riddle.create(question: 'Английская политическая партия, прародительница нынешней консервативной?', answer: 'тори')
Riddle.create(question: 'Английский мореплаватель 16 века?', answer: 'дрейк')
Riddle.create(question: 'Английский пивной бар?', answer: 'паб')
Riddle.create(question: 'Английский писатель. Роман "Эвфуэс и его Англия"?', answer: 'лили')
Riddle.create(question: 'Английский полководец и государственный деятель. В войне против Наполеона I командовал английскими войсками на Пиренейском полуострове и в битве при Ватерлоо?', answer: 'веллингтон')
Riddle.create(question: 'Английский путешественник Ватсон сказал, что если вы побыли там шесть недель - вы все понимаете. Через шесть месяцев вы начнете сомневаться. Через шесть лет вы ни в чем не уверены. Что это за страна?', answer: 'япония')
Riddle.create(question: 'Английский рок-музыкант, бывший лидер группы "Genesis"?', answer: 'питер габриэль')
Riddle.create(question: 'Английский ученый, лауреат Нобелевской премии по экономике?', answer: 'стоун')
Riddle.create(question: 'Английский юморист Джером Капка Джером написал "Трое в лодке, не считая ..."?', answer: 'собаки')
Riddle.create(question: 'Английское Т?', answer: 'ти')
Riddle.create(question: 'Англичане его пьют горячим?', answer: 'грог')
Riddle.create(question: 'Англичанин, слывущий предшественником декадентства?', answer: 'куинси')
Riddle.create(question: 'Андрей Черкизов на НТВ ведет программу ... ?', answer: 'час быка')
Riddle.create(question: 'Анекдот: "Что нужно хохлу привязать к телевизионной антенне, чтобы ловить все каналы вещания"?', answer: 'шмат сала')
Riddle.create(question: 'Анонимку чаще всего подписывает ... ?', answer: 'доброжелатель')
Riddle.create(question: 'Ансамбль музыкантов?', answer: 'секстет')
Riddle.create(question: 'Ансамбль из 4 исполнителей?', answer: 'квартет')
Riddle.create(question: 'Антагонист Вовочки?', answer: 'учитель')
Riddle.create(question: 'Антипод лета?', answer: 'зима')
Riddle.create(question: 'Античная квадрига - это ... ?', answer: 'колесница')
Riddle.create(question: 'Антон Палыч Чехов однажды заметил, что "умный любит учиться, а дурак ... "?', answer: 'учить')
Riddle.create(question: 'Антоним аромат?', answer: 'вонь')
Riddle.create(question: 'Антоним бардак, беспорядок?', answer: 'порядок')
Riddle.create(question: 'Антоним близости?', answer: 'дальность')
Riddle.create(question: 'Антоним будущий?', answer: 'прошлый')
Riddle.create(question: 'Антоним взлет?', answer: 'посадка')
Riddle.create(question: 'Антоним все?', answer: 'никто')
Riddle.create(question: 'Антоним пасмурный?', answer: 'ясный')
Riddle.create(question: 'Антоним раздевать?', answer: 'одевать')
Riddle.create(question: 'Антоним сокращение?', answer: 'продление')
Riddle.create(question: 'Анчоус?', answer: 'хамса')
Riddle.create(question: 'Апостол-евангелист из числа 70 апостолов, призванных Христом помимо 12-ти?', answer: 'лука')
Riddle.create(question: 'Апостол-евангелист из числа 70 апостолов, призванных Христом помимо 12-ти?', answer: 'марк')
Riddle.create(question: 'Апостол-евангелист, из числа 12-ти, наиболее любимый Христом, сын Зеведеев, брат Иакова. Позже всех написал свое Евангелие. Имел прозвище Богослов?', answer: 'иоанн')
Riddle.create(question: 'Аппарат для сбивания животного масла?', answer: 'маслобойка')
Riddle.create(question: 'Аппарат для искусственного выведения цыплят, утят и т.д. из яиц?', answer: 'инкубатор')
Riddle.create(question: 'Арабская поговорка гласит: "Лучший язык - тщательно сдерживаемый, а лучшая речь - тщательно обдуманная. Когда ты говоришь, слова твои должны быть лучше...". Чего?', answer: 'молчания')
Riddle.create(question: 'Арабское государство в 7-9 веков?', answer: 'халифат')
Riddle.create(question: 'Арабское ручное огнестрельное оружие?', answer: 'модфа')
Riddle.create(question: 'Арабы называют это место запретным. Что это?', answer: 'гарем')
Riddle.create(question: 'Арахнофобия - это боязнь ... ?', answer: 'пауков')
Riddle.create(question: 'Аристотель писал: "Тому, что мы должны научиться делать, мы учимся ..."?', answer: 'делая')
Riddle.create(question: 'Армейская показуха?', answer: 'парад')
Riddle.create(question: 'Армейский чин в дореволюционной России 10-го класса (с 1884)?', answer: 'сотник')
Riddle.create(question: 'Армейский чин в дореволюционной России 12-го класса (с 1884)?', answer: 'хорунжий')
Riddle.create(question: 'Армейский чин в дореволюционной России 2-го класса - Генерал-... ?', answer: 'аншеф')
Riddle.create(question: 'Армейский чин в дореволюционной России 5-го класса?', answer: 'бригадир')
Riddle.create(question: 'Армейский чин в дореволюционной России 8-го класса (с 1884)?', answer: 'капитан')
Riddle.create(question: 'Армия княжества Лихтенштейн, насчитывавшая 82 человека была распущена князем Лихтенштейна после того, как не смогла защитить страну от иностранного вторжения. Кто был полководцем, осуществившим это вторжение?', answer: 'наполеон')
Riddle.create(question: 'Армия фашистской Германии в 1935-45?', answer: 'вермахт')
Riddle.create(question: 'Ароматизированное вино, настоенное на травах?', answer: 'вермут')
Riddle.create(question: 'Ароматическая смола?', answer: 'ладан')
Riddle.create(question: 'Ароматические смолы, возгоняемые в кадиле на горящих углях?', answer: 'ладан')
Riddle.create(question: 'Арочный проем в своде стены ?', answer: 'люнет')
Riddle.create(question: 'Артист оперетты и киноактер, народный артист СССР (Украина)?', answer: 'водяной')
Riddle.create(question: 'Архидискодоны это предки ... ?', answer: 'мамонтов')
Riddle.create(question: 'Архипелаг, о котором написал Солженицын?', answer: 'гулаг')
Riddle.create(question: 'Архитектор построивший Большой Кремлевский дворец?', answer: 'тон')
Riddle.create(question: 'Архитектор, автор проекта здания смольного института?', answer: 'кваренги')
Riddle.create(question: 'Архитектурное сооружение, строящееся обычно в честь победы?', answer: 'арка')
Riddle.create(question: 'Архитектурно-художественный ансамбль, в котром находится дворец-музей творчества русских крепостных?', answer: 'останкино')
Riddle.create(question: 'Архитектурный стержень колонны?', answer: 'фуст')
Riddle.create(question: 'Архитектурный стиль, который современники называли "варварским"?', answer: 'готика')
Riddle.create(question: 'Архитектурный стиль?', answer: 'барокко')
Riddle.create(question: 'Аскорбиновая кислота - это витамин ... ?', answer: 'c')
Riddle.create(question: 'Ассоциация Анонимных Алкоголиков считает, что любая перспективная программа излечения мучительна для пациентов. Поэтому они говорят: "Вы должны продержаться только один день." Какой?', answer: 'сегодня')
Riddle.create(question: 'Ассоциация Анонимных Алкоголиков считает, что любая перспективная программа излечения мучительна для пациентов. Поэтому они говорят: "Вы должны продержаться только один день." Какой?', answer: 'сегодняшний')
Riddle.create(question: 'Астроном и геодезист, основатель и первый директор Пулковской обсерватории (1793 - 1864). Установил наличие поглощения света в межзвездном пространстве. Кто он?', answer: 'струве')
Riddle.create(question: 'Атака насекомого?', answer: 'укус')
Riddle.create(question: 'Атос, Портос, Арамис, Д\'Артаньян. Смирнитский, Старыгин, Боярский и ... ?', answer: 'смехов')
Riddle.create(question: 'Атрибут бога ветра в Древней Греции - это ... ?', answer: 'арфа')
Riddle.create(question: 'Афоризм: "Каждый человек стоит столько, сколько он сделал, минус :"?', answer: 'тщеславие')
Riddle.create(question: 'Африканская обезьяна?', answer: 'макака')
Riddle.create(question: 'Ах, как шаг мы печатали браво, Как легко мы прощали долги! Позабыв, что движенье направо, Начинается с левой ноги. - автор?', answer: 'галич')
Riddle.create(question: 'Аэропорт в Мюнхене носит имя Франц Йозефа ... ?', answer: 'штрауса')
Riddle.create(question: 'Аэропорт Грозного?', answer: 'ханталы')
Riddle.create(question: 'Б. Авербах считал: "Нажить много денег - храбрость; сохранить их - мудрость, а умело ... - искусство"?', answer: 'расходовать')
Riddle.create(question: 'Б. Франклин сожалел, что символом Америки выбрали белого орлана, а не более почтенную птицу. Какая это птица?', answer: 'индейка')
Riddle.create(question: 'Бoльшaя шашлычнaя для изгoлoдавшегoся волкa?', answer: 'кошара')
Riddle.create(question: 'Бpодяга местного сообщения?', answer: 'бмс')
Riddle.create(question: 'Бабушкин стиль с точки зрения внука?', answer: 'ретро')
Riddle.create(question: 'Бабушкино хранилище?', answer: 'сундук')
Riddle.create(question: 'Бал, гулянье, участники которого надевают маски, характерные костюмы?', answer: 'маскарад')
Riddle.create(question: 'Балет А.Хачатуряна?', answer: 'спартак')
Riddle.create(question: 'Бальный танец?', answer: 'мазурка')
Riddle.create(question: 'Бальный танец?', answer: 'танго')
Riddle.create(question: 'Бамбуковый медведь?', answer: 'панда')
Riddle.create(question: 'Бандит, участник преступной группировки (амер.)?', answer: 'гангстер')
Riddle.create(question: 'Бандитское приглашение?', answer: 'сговор')
Riddle.create(question: 'Бани, ставшие известной московской достопримечательностью?', answer: 'сандуны')
Riddle.create(question: 'Бани, ставшие известной московской достопримечательностью?', answer: 'сандуны')
Riddle.create(question: 'Банковская операция?', answer: 'инкассо')
Riddle.create(question: 'Барон Пампа дон Бау, вращая двуручный меч над головою, поражал воображение. Он описан у ... ?', answer: 'стругацких')
Riddle.create(question: 'Басня И.Крылова?', answer: 'лиса')
Riddle.create(question: 'Басня Крылова?', answer: 'мешок')
Riddle.create(question: 'Басня Крылова?', answer: 'свинья')
Riddle.create(question: 'Башмаки из дерева?', answer: 'сабо')
Riddle.create(question: 'Башня Сююмбеки в Казани показалась Т. Шевченко "единоутробной сестрой" ... ?', answer: 'сухаревской')
Riddle.create(question: 'Бегемот в случае опасности бежит ... ?', answer: 'в воду')
Riddle.create(question: 'Беглые набрски наполях рукописей?', answer: 'грифонаж')
Riddle.create(question: 'Беженец, военопленный?', answer: 'репатриант')
Riddle.create(question: 'Без ... ошибки я русской речи не люблю.  Какую ошибку имел ввиду Пушкин?', answer: 'грамматической')
Riddle.create(question: 'Без ... ошибки я русской речи не люблю.  Какую ошибку имел ввиду Пушкин?', answer: 'грамматическую')
Riddle.create(question: 'Без ..., не вытащить и рыбку из пруда?', answer: 'труда')
Riddle.create(question: 'Без неё на свадьбе скучно?', answer: 'драка')
Riddle.create(question: 'Без этого документа вас не примут в поликлинике?', answer: 'полис')
Riddle.create(question: 'Безапелляционная истина?', answer: 'догма')
Riddle.create(question: 'Бездеятельность, отсутствие активности, равнодушие?', answer: 'инертность')
Riddle.create(question: 'Беззаботно-радостное настроение?', answer: 'веселье')
Riddle.create(question: 'Безлесная равнина?', answer: 'степь')
Riddle.create(question: 'Безопасный судовой ход, обозначенный бакенами, створными знаками и пр?', answer: 'фарватер')
Riddle.create(question: 'Безотчетное побуждение к чему-либо?', answer: 'инстинкт')
Riddle.create(question: 'Безразличие?', answer: 'равнодушие')
Riddle.create(question: 'Безудержная смелость?', answer: 'молодечество')
Riddle.create(question: 'Белеющий в тумане, одинокий?', answer: 'парус')
Riddle.create(question: 'Белковый гормон животных и человека, который вырабатывается поджелудочной железой. Его недостаток приводит к сахарному диабету?', answer: 'инсулин')
Riddle.create(question: 'Белое марочное вино ?', answer: 'алиготе')
Riddle.create(question: 'Бело-синий русский народный промысел?', answer: 'гжель')
Riddle.create(question: 'Белый хлеб продолговатой формы?', answer: 'батон')
Riddle.create(question: 'Береговая воинская часть флота для приема и размещения прибывающего пополнения?', answer: 'экипаж')
Riddle.create(question: 'Берестяной короб, лучшая из тар под мед и ягоды?', answer: 'туес')
Riddle.create(question: 'Беседа журналиста с одним или несколькими лицами по актуальным вопросам?', answer: 'интервью')
Riddle.create(question: 'Бесенок из сказки Пушкина, разговаривая с Балдой, ... ?', answer: 'замяукал')
Riddle.create(question: 'Бескостное ползающее животное с вытянутым телом?', answer: 'червь')
Riddle.create(question: 'Бесплатная приятная неожиданность?', answer: 'халява')
Riddle.create(question: 'Бесплатный сыр бывает только в мышеловке. Эти слова принадлежат?', answer: 'тэтчер')
Riddle.create(question: 'Беспорядок, неразбериха?', answer: 'хаос')
Riddle.create(question: 'Беспорядок, путаница, неразбериха?', answer: 'ералаш')
Riddle.create(question: 'Беспрерывное движение?', answer: 'круговорот')
Riddle.create(question: 'Бессмертную фразу "Пилите, Шура, пилите!" в романе "Золотой теленок" произнес ... ?', answer: 'паниковский')
Riddle.create(question: 'Бессмыслица, нелепость?', answer: 'абсурд')
Riddle.create(question: 'Бессознательное половое влечение?', answer: 'либидо')
Riddle.create(question: 'Бессознательное состояние, похожее на глубокий сон, вызванное травмой черепа, отравлением?', answer: 'кома')
Riddle.create(question: 'Бессознательное состояние с расстройством функций всех органов чувств?', answer: 'кома')
Riddle.create(question: 'Бесспорная истина, принимаемая без доказательств?', answer: 'аксиома ')
Riddle.create(question: 'Бесцветная жидкость (растворитель, заменитель живицы)?', answer: 'декалин')
Riddle.create(question: 'Бесцветная жидкость, отравляющее вещество нервно-паралитического действия, формула: CH3(C2H5O)P(O)SCH2CH2N[CH(CH3)2]2. Что это за гадость?', answer: 'ви-газ')
Riddle.create(question: 'Бесцветный или желтоватый твердый продукт, получаемый из некоторых морских водорослей, представляющий собой смесь полисахаринов?', answer: 'агар-агар')
Riddle.create(question: 'Бечева, на которую рыбак нанизывает пойманную рыбку (разг.)?', answer: 'кукан')
Riddle.create(question: 'Библейский богатырь?', answer: 'самсон')
Riddle.create(question: 'Библиотаф - шутливое название обладателя библиотеки, не позволяющего другим пользоваться ее книгами. Biblio - книга,а как переводится греческое слово tafos?', answer: 'могила')
Riddle.create(question: 'Бизнесмен, не желающий "светиться"?', answer: 'теневик')
Riddle.create(question: 'Биологи из Санта-Крус установили, что киты во время охоты вызывают у анчоусов кровоизлияние. Каким образом?', answer: 'воплем')
Riddle.create(question: 'Битый охотничий трофей?', answer: 'дичина')
Riddle.create(question: 'Благодаря 20 000 франкам, которые великий итальянец Никколо Паганини подарил французскому композитору Гектору Берлиозу, последний смог спокойно поработать над драматической симфонией "... и Юлия"?', answer: 'ромео')
Riddle.create(question: 'Благодаря телевидению изменились правила волейбола. Была введена партия, которая называется ... ?', answer: 'укороченная')
Riddle.create(question: 'Благозвучное название задней части туши?', answer: 'стегно')
Riddle.create(question: 'Благоприятные последствия, перевешивающие отрицательные результаты одного и того же дела?', answer: 'польза')
Riddle.create(question: 'Благоприятный камень по зодиаку для дев?', answer: 'яшма')
Riddle.create(question: 'Благоухание?', answer: 'аромат')
Riddle.create(question: 'Блажен, кто смолоду был молод, блажен, кто вовремя созрел! - это из поэмы ... ?', answer: 'евгений онегин')
Riddle.create(question: 'Блаженное состояние души индуса?', answer: 'нирвана')
Riddle.create(question: 'Бледная соратница "цветущего" мухомора, намного превосходящая его по злокозненности?', answer: 'поганка')
Riddle.create(question: 'Блестящая парижская куртизанка, послужившая прототипом для героини "Дамы с камелиями" А. Дюма-сына - это Мари ... ?', answer: 'дюплесси')
Riddle.create(question: 'Ближайшая к Земле звезда-карлик спектрального класса G2?', answer: 'солнце')
Riddle.create(question: 'Ближайший родственник подснежника?', answer: 'нарцисс')
Riddle.create(question: 'Близ Мыса Доброй Надежды расположен город ... ?', answer: 'кейптаун')
Riddle.create(question: 'Близкие друзья зовут его "Марти", а нам он известен под фамилией?', answer: 'скорсезе')
Riddle.create(question: 'Блюдо груз. кухни?', answer: 'шашлык')
Riddle.create(question: 'Блюдо для лордов из куропатки в английской кухне?', answer: 'граус')
Riddle.create(question: 'Блюдо из риса у народов Средней Азии и Закавказья?', answer: 'плов')
Riddle.create(question: 'Блюдо из рыбы, оказавшееся "гадостью" в к/ф "Ирония судьбы"?', answer: 'заливное')
Riddle.create(question: 'Блюститель старых, проверенных порядков, противник перемен и новых веяний?', answer: 'консерватор')
Riddle.create(question: 'Бобовое растение, из которого делают хотя и невкусное, зато постное масло?', answer: 'соя')
Riddle.create(question: 'Бог вина и веселья?', answer: 'вакх')
Riddle.create(question: 'Бог врачевания в римской мифологии, в ироническом смысле ставший нарицательным прозвищем для любого врача?', answer: 'эскулап')
Riddle.create(question: 'Бог египтян, о котором Бездомный, надо полагать, впервые услышал от Берлиоза на Патриарших прудах ("Мастер и Маргарита" М. Булгакова")?', answer: 'озирис')
Riddle.create(question: 'Бог плодородия у финикийцев и греков?', answer: 'адонис')
Riddle.create(question: 'Богат и славен Кочубей! - утверждал Пушкин в поэме ... ?', answer: 'полтава')
Riddle.create(question: 'Богатое здание в древнерусской архитетуре с большим количеством помещений?', answer: 'палаты')
Riddle.create(question: 'Богатый загородный дом с усадьбой, парком?', answer: 'вилла')
Riddle.create(question: 'Богиня Луны в греческой мифологии, отождествлявшаяся с Артемидой(иногда изображавшейся с полумесяцем на голове)?', answer: 'селена')
Riddle.create(question: 'Богиня мудрости?', answer: 'афина')
Riddle.create(question: 'Богиня правосудия в греческой мифологии. Изображалась с повязкой на глазах (символ беспристрастия), с рогом изобилия и весами в руках?', answer: 'фемида')
Riddle.create(question: 'Боевая песня польских и русских революционеров конца 19 века?', answer: 'варшавянка')
Riddle.create(question: 'Боевой кораабль?', answer: 'крейсер')
Riddle.create(question: 'Боевой порядок у казаков?', answer: 'лава')
Riddle.create(question: 'Боевой корабль в Древней Греции, главным оружием которого был таран?', answer: 'триера')
Riddle.create(question: 'Боеприпас для стрельбы?', answer: 'снаряд')
Riddle.create(question: 'Боец изрядный - барабан семизарядный?', answer: 'наган')
Riddle.create(question: 'Божественный дар, исключительность?', answer: 'харизма')
Riddle.create(question: 'Бой быков?', answer: 'коррида')
Riddle.create(question: 'БОЙЛЕР ?', answer: 'котел')
Riddle.create(question: 'Болгария (город в Европе)?', answer: 'пловдив')
Riddle.create(question: 'Болгарский композитор (оперы "Момчил","Антигона-43"). Фамилия чем-то напоминет легендарного Васю Пупкина?', answer: 'пипков')
Riddle.create(question: 'Болгарский смычковый инструмент?', answer: 'гадулка')
Riddle.create(question: 'Болезненное разрастание эпителия слизистой оболочки?', answer: 'полип')
Riddle.create(question: 'Болезнь, главное проявление которой - уменьшение эритроцитов в крови?', answer: 'малокровие')
Riddle.create(question: 'Болотная птица?', answer: 'баклан')
Riddle.create(question: 'Болотное насекомоядное растение?', answer: 'росянка')
Riddle.create(question: 'Больница, в которой ведутся научные медицинские исследования?', answer: 'клиника')
Riddle.create(question: 'Больной с признаками физ. или психич. вырождения?', answer: 'дегенерат')
Riddle.create(question: 'Больным этой болезнью полезно находиться в помещении, специально отделанном солью. Что за болезнь?', answer: 'астма')
Riddle.create(question: 'Большая всеядная птица, с блестящим черным оперением?', answer: 'ворон')
Riddle.create(question: 'Большая палатка шамана?', answer: 'шатер')
Riddle.create(question: 'Большая разница в чём-либо, резкая противоположность?', answer: 'контраст')
Riddle.create(question: 'Большая-пребольшая палка?', answer: 'дубина')
Riddle.create(question: 'Большинство женщин пользуются и съедают. Мужчины не пользуются, но тоже съедают - до 15 кг за жизнь?', answer: 'помада')
Riddle.create(question: 'Большое зеркало?', answer: 'трюмо')
Riddle.create(question: 'Большое и чистое, но не слон после бани :) ?', answer: 'чувство')
Riddle.create(question: 'Большое количество чего-либо, большой запас(часто применительно к боеприпасам)?', answer: 'арсенал')
Riddle.create(question: 'Большое соединение кораблей, танков, самолетов?', answer: 'армада')
Riddle.create(question: 'Большое количество кораблей?', answer: 'армада')
Riddle.create(question: 'Большой круг небесной сферы, по которому происходит видимое годичное движение Солнца?', answer: 'эклиптика')
Riddle.create(question: 'Большой ларец для хранения святых мощей называется?', answer: 'рака')
Riddle.create(question: 'Большой мастер своего дела?', answer: 'специалист')
Riddle.create(question: 'Большой праздник в честь какого-либо события?', answer: 'торжество')
Riddle.create(question: 'Большой сад?', answer: 'парк')
Riddle.create(question: 'Большой стог сена?', answer: 'скирд')
Riddle.create(question: 'Большущая камбала?', answer: 'палтус')
Riddle.create(question: 'Борис Пильняк написал о судьбе Фрунзе "Повесть непогашенной ..."?', answer: 'луны')
Riddle.create(question: 'Бородатый армейский анекдот: -Лейтенант, снаряды закончились. -Что, все? -Так точно. Какую команду дал лейтенант?', answer: 'прекратить огонь ')
Riddle.create(question: 'Борцы сумо носят длинные волосы, чтобы амортизировать ... ?', answer: 'удар головой ')
Riddle.create(question: 'Бочка с женой и сыном царя Салтана поплыла на ... ?', answer: 'запад')
Riddle.create(question: 'Бочковый древнегреческий философ, чем и прославился?', answer: 'диоген')
Riddle.create(question: 'Бочоночная игра?', answer: 'лото')
Riddle.create(question: 'Браз. футболист?', answer: 'зико')
Riddle.create(question: 'Бразилец, самый "дорогой" на сегодня футболист планеты?', answer: 'роналдо')
Riddle.create(question: 'Бразилец, самый ''дорогой'' на сегодня футболист планеты.', answer: 'роналдо')
Riddle.create(question: 'Брат краткости?', answer: 'талант')
Riddle.create(question: 'Брата Иванушки Петровича из сказки "Конек-горбунок" звали ... ?', answer: 'гаврила')
Riddle.create(question: 'Бремя белого человека - автор?', answer: 'киплинг')
Riddle.create(question: 'Бремя, тяжесть, ноша (в прямом и перен. смыслах, устар.)?', answer: 'беремя')
Riddle.create(question: 'Бриджит Бордо, стеснялась публично демонстрировать одну часть тела. Что это?', answer: 'язык')
Riddle.create(question: 'Британскую королеву Елизавету I, сорок лет сидевшую на троне, враги называли рыжей ... ?', answer: 'кошкой')
Riddle.create(question: 'Бродячий комедиант в Древней Русси?', answer: 'скоморох')
Riddle.create(question: 'Бросок в борьбе с захватом руки и ноги?', answer: 'мельница')
Riddle.create(question: 'Брус для носовых парусов на судне?', answer: 'бушприт')
Riddle.create(question: 'Брус по контуру носового заострения судна?', answer: 'форштевень')
Riddle.create(question: 'Брус, опирающийся на стены  в нескольких точках?', answer: 'балка')
Riddle.create(question: 'Брус, опирающийся на стены в нескольких точках?', answer: 'балка')
Riddle.create(question: 'Брусок поперечно разрезанного бревна?', answer: 'шашка')
Riddle.create(question: 'Брюки "без роду, без племени"?', answer: 'портки')
Riddle.create(question: 'Брюшной ?', answer: 'тиф')
Riddle.create(question: 'Будущий корифей кино в 1943г., он, начинающий карикатурист, написал серию передач для Римского радио. Кто он?', answer: 'феллини')
Riddle.create(question: 'Будущий российский ученый А. Шахматов был знаменит тем что написал две книги уже в ... лет?', answer: 'десять')
Riddle.create(question: 'Будущую звезду футбола Эйсебио привезли в Португалию из саванны ... ?', answer: 'мозамбика')
Riddle.create(question: 'Будь проклят, дьявольский листок!/Ты был всегда со мной жесток. Оригинал этого короткого стихотворения Роберта Бернса сохранился до сих пор. Он написан на ... ?', answer: 'банковском билете')
Riddle.create(question: 'Буйный повод, за который вещий Олег обрек хазарские "селы и нивы" мечам и пожарам?', answer: 'набег')
Riddle.create(question: 'Бук - это ... ?', answer: 'дерево')
Riddle.create(question: 'Буква греческого алфавита?', answer: 'тау')
Riddle.create(question: 'Буква кириллицы?', answer: 'ер')
Riddle.create(question: 'Буква, с которой принято сравнивать ход шахматного коня?', answer: 'г')
Riddle.create(question: 'Букет на вечную память?', answer: 'венок')
Riddle.create(question: 'Бульвар, кинопрогулка по которому с Аллой Суриковой стала последней для Андрея Миронова?', answer: 'капуцинов')
Riddle.create(question: 'Бумага, посылающая вас "куда подальше", куда вы с радостью идете?', answer: 'путевка')
Riddle.create(question: 'Бумажные деньги, облигация, акция или др. ценная бумага с обозначенной стоимостью?', answer: 'купюра')
Riddle.create(question: 'Бумажный мусор, в избытке достающийся уборщице, приходящей на новогодний карнавал после его окончания?', answer: 'конфетти')
Riddle.create(question: 'Бумажный склад истории?', answer: 'архив')
Riddle.create(question: 'Бура - это на самом деле ... ?', answer: 'тетраборат натрия')
Riddle.create(question: 'Буржуйское курево?', answer: 'сигара')
Riddle.create(question: 'Бурильный молоток?', answer: 'перфоратор')
Riddle.create(question: 'Бухгалтерский термин?', answer: 'сальдо')
Riddle.create(question: 'Бывает настенным, карманным, перекидным?', answer: 'календарь')
Riddle.create(question: 'Бывалый герой нескольких кинокомедий?', answer: 'моргунов')
Riddle.create(question: 'Бывают ли трубчатые подшипники?', answer: 'нет')
Riddle.create(question: 'Бывшая германская земля?', answer: 'пруссия')
Riddle.create(question: 'Бывший "цыпленок табака", впавший временно в "золотую лихорадку"?', answer: 'ярмольник')
Riddle.create(question: 'Бывшим президентом какого государства является председатель комиссии по правам человека Мэри Робинсон?', answer: 'ирландия')
Riddle.create(question: 'Бык из Беловежской Пущи?', answer: 'зубр')
Riddle.create(question: 'Был брак в Кане Галилейской, и Матерь Иисуса была там... Здесь Христос сотворил первое свое чудо - претворил ... ?', answer: 'воду в вино ')
Riddle.create(question: 'Был ли Квазимодо только персонажем Виктора Гюго, или это итальянский ... ?', answer: 'поэт')
Riddle.create(question: 'Был по сведениям римлян у варваров город Лютеция. Ныне это ... ?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'Быстрый итал. народный танец?', answer: 'тарантелла')
Riddle.create(question: 'Быстрый темп в музыке?', answer: 'аллегро')
Riddle.create(question: 'Быстрый аллюр, при котором лошадь идёт вскачь?', answer: 'галоп')
Riddle.create(question: 'Бытовое название морских чудищ со щупальцами - крупных осьминогов и гигантских кальмаров?', answer: 'спрут')
Riddle.create(question: 'Бытовое название свидетельства о рождении?', answer: 'метрика')
Riddle.create(question: 'Бытовой портретист, путающий <право> и <лево>?', answer: 'зеркало')
Riddle.create(question: 'Бытовой электрический прибор?', answer: 'утюг')
Riddle.create(question: 'Бытовой электроприбор?', answer: 'магнитола')
Riddle.create(question: 'Бытовой электроприбор?', answer: 'магнитофон')
Riddle.create(question: 'Бюджет этого фильма составил 200 млн. долларов , но в кинопрокате он собрал в 10 раз больше денег, как название сего шедевра?', answer: 'титаник')
Riddle.create(question: 'Бюрократический метод управления посредством командования?', answer: 'администрирование')
Riddle.create(question: 'В  одном из отечественных словарей это слово было истолковано так: "разбойники во Франции, которые жгли подошвы попавшимся им, чтобы дознаться, где у последних спрятаны деньги". Это ... ?', answer: 'шоферы')
Riddle.create(question: 'В ... повергают того, кого уничтожают физически или морально (о чем речь?)?', answer: 'прах')
Riddle.create(question: 'В 14 лет он стал чемпионом США, а в 29 - чемпионом мира. И исчез со спортивного небосклона. Вид спорта?', answer: 'шахматы')
Riddle.create(question: 'В 1488 г. Португалец Бартоломеу Диаш в поисках морского пути в Индию первым из европейцев обогнул Африку с юга и открыл мыс ... ?', answer: 'доброй надежды')
Riddle.create(question: 'В 1491г. в Москве возник пожар от свечки перед ... ?', answer: 'иконой')
Riddle.create(question: 'В 1497 г. итальянец на английской службе Джон (Джованни) Кабот достиг берегов Северной Америки на 14 месяцев раньше Колумба в районе острова, который и был назван просто ... ?', answer: 'ньюфаундленд')
Riddle.create(question: 'В 1497-1499 гг. этот португалец совершил плавание из Лиссабона в Индию, обогнув Африку, и обратно, впервые проложив путь из Европы в Южную Азию. Кто он?', answer: 'васко да гамма')
Riddle.create(question: 'В 1502 г. португальцы под командованием Васко да Гамма открыли около Африки остров ... ?', answer: 'святой елены')
Riddle.create(question: 'В 1503 г. португальцы открыли в Индийском океане ... острова?', answer: 'сейшельские')
Riddle.create(question: 'В 1519 г. испанцы под командованием Алонсо де Пинеда исследовали побережье Мексиканского побережья и открыли устье реки ... ?', answer: 'миссисипи')
Riddle.create(question: 'В 1519-1521 гг. испанцы под командованием Эрнана Кортеса завоевали эту страну, где потом и укоренился испанский язык. Это была ... ?', answer: 'мексика')
Riddle.create(question: 'В 1671 году ему вынесли смертный приговор за "многие вины", в том числе за "прелестные письма". Кто же это?', answer: 'разин')
Riddle.create(question: 'В 1826 году английский химик Джон Уокер размешивал палочкой в ступке смесь, содержавшую поташ и мышьяк, и вдруг уронил палочку на каменный пол. Чем Уокер начал торговать в 1827 году?', answer: 'спичками')
Riddle.create(question: 'В 1830 году в очном соревновании в США Том-С-Пальчик проиграл на дистанции 9 миль безымянной лошади. Тем не менее, общая победа осталась за потомками Тома. Кто они?', answer: 'паровозы')
Riddle.create(question: 'В 1836 г. Берлиоз сделал обработку одного музыкального произведения для двух хоров и оркестра и "всех, у кого есть голос, сердце и кровь в жилах", как гласит надпись в его рукописной партитуре. Что это за произведение?', answer: 'марсельеза ')
Riddle.create(question: 'В 1893 году этот королевский дворец был открыт для публики и назван "французским музеем"?', answer: 'лувр')
Riddle.create(question: 'В 1897 году биллем штата Индиана значение числа "Пи" было утверждено равным ... ?', answer: '4 ')
Riddle.create(question: 'В 1905 году в ЮАР на руднике "Премьер" был найден самый крупный в мире алмаз весом 3025 карат, или чуть больше 600 г. Как был назван этот алмаз?', answer: 'куллинан')
Riddle.create(question: 'В 1916 году он написал стихотворение, которое называлось "Себе, любимому, посвящает эти сроки автор." Кто этот самолюбимый автор?', answer: 'маяковский')
Riddle.create(question: 'В 1922 году он получил от правительства звание "Неустрашимый герой Монгольского Народного государства"?', answer: 'сухэ-батор')
Riddle.create(question: 'В 1933 году мороз здесь достиг -72 С. Это место считается самым холодным в Северном полушарии?', answer: 'оймякон')
Riddle.create(question: 'В 1984 году Анжела Дэвис стала вице-президентом этой организации в США. Какой?', answer: 'компартии')
Riddle.create(question: 'В 1984 году в США, памятуя о нападении Японии на США 7 декарбя 1944 г., нашествие японских товаров на американский рынок называли экономическим... Чем же?', answer: 'перл-харбор')
Riddle.create(question: 'В 1990 году группа "Моральный кодекс" записала свой дебютный альбом. Он назывался ... ?', answer: 'сотрясение мозга')
Riddle.create(question: 'В 20-х годах в Чикаго его полушутя-полусерьезно называли традиционным чикагским пальто. Что это?', answer: 'гроб')
Riddle.create(question: 'В 60 лет этот мыслитель и поэт, автор слов гимна Народной Республики Бангладеш, начал писать картины, посвятив живописи оставшиеся 20 лет жизни. Его звали ... ?', answer: 'рабиндранат тагор')
Riddle.create(question: 'В 70-х годах 20-го века ученым-кинологам удалось получить помесь волка и собаки, способную к воспроизведению потомства. Эту помесь назвали ... ?', answer: 'ницше')
Riddle.create(question: 'В cтиxe - клayзула, в стихотвоpном произвeдeнии - кодa, а в бaсне - это ... ?', answer: 'мораль')
Riddle.create(question: 'В XVI веке чай на Руси продавался как средство от ... ?', answer: 'меланхолии')
Riddle.create(question: 'В XVIII веке российские девушки красили зубы в черный цвет, чтоб показать, что они богаты и могут покупать и есть много ... ?', answer: 'сахара')
Riddle.create(question: 'В XVIII веке этот вошедший в моду предмет широко прописывался докторами как средство для предотвращения головокружений, эпилепсии, воспаления глаз, лихорадки и ожогов. Что это за предмет?', answer: 'зонт')
Riddle.create(question: 'В XVIII веке этот вошедший в моду предмет широко прописывался докторами как средство для предотвращения головокружений, эпилепсии, воспаления глаз, лихорадки и ожогов. Что это за предмет?', answer: 'зонтик')
Riddle.create(question: 'В Австрии - 20, в Эстонии - 18, на Украине - 16, в Швеции - 15 а в Израиле - 13. Что это?', answer: 'возраст совершеннолетия')
Riddle.create(question: 'В Америке этого животного нет, но на гербе Христофора Колумба утвердился именно он - ... ?', answer: 'лев')
Riddle.create(question: 'В анатомии - туловище человека; скульптурное изображение человеческого туловища?', answer: 'торс')
Riddle.create(question: 'В Англии до 1824 года они официально считались проходимцами и бродягами?', answer: 'актеры')
Riddle.create(question: 'В Анголе - 11 ноября, в Кабо-Верде - 5 июля, а в США - ... ?', answer: '4 июля')
Riddle.create(question: 'В античной архитектуре ступенчатое основание храма или колоннады?', answer: 'стереобат')
Riddle.create(question: 'В археологии - комплекс погребений; справочное издание в Росс. империи (19-20 вв.)?', answer: 'некрополь')
Riddle.create(question: 'В ацтекской мифологии имя главного бога Кетсалькоатля буквально означает ... ?', answer: 'пернатый змей')
Riddle.create(question: 'В балете "Парад" Эрик Сати применил в качестве музыкальных инструментов не только пишущую машинку, но и ... ?', answer: 'автомобильный клаксон')
Riddle.create(question: 'В буддийских мифах один из двух главных учеников Шакьямуни?', answer: 'шарипутра')
Riddle.create(question: 'В буддийской мифологии Китая один из популярных святых?', answer: 'вэньшу')
Riddle.create(question: 'В буквальном переводе с латыни это слово означает "сидящий впереди". Это ... ?', answer: 'президент')
Riddle.create(question: 'В былые времена мощный механизм на вооружении самиздатовского прогресса?', answer: 'ксерокс')
Riddle.create(question: 'В Великобритании существует этот древнейший орден - орден св. Андрея. А другое его название - орден ... ?', answer: 'чертополоха')
Riddle.create(question: 'В ветхозаветном повествовании - второй сын Адама и Евы, "пастырь овец", убитый старшим братом Каиным из зависти. В новом завете - первый мученик, первый гонимый праведник. С него начинается ряд невинно убитых - ... ?', answer: 'авель')
Riddle.create(question: 'В ветхозаветных преданиях герой-воитель?', answer: 'гедеон')
Riddle.create(question: 'В воде родится, а воды боится. Что это?', answer: 'соль')
Riddle.create(question: 'В военной терминологии - передовой пост, передовая позиция?', answer: 'форпост')
Riddle.create(question: 'В войне за независимость США главнокомандующим английскими войсками был ... ?', answer: 'клинтон')
Riddle.create(question: 'В Вологде разбирающаяся кровать называется ... ?', answer: 'раскладушка')
Riddle.create(question: 'В вычислительной технике элемент данных, над которыми выполняется операция?', answer: 'операнд')
Riddle.create(question: 'В гербе СССР с молотом перекрещивается ... ?', answer: 'серп')
Riddle.create(question: 'В Германии - вахтмайстер, во Франции - ажан, в США - офицер, а в Англии - ... ?', answer: 'констебль')
Riddle.create(question: 'В гимнастике, фигурном катании: упражнение, при котором одна нога высоко отведена назад, туловище вытянуто вперед, а руки разведены  в стороны?', answer: 'ласточка')
Riddle.create(question: 'В Госyдаpственной Дyме фpакции "Hаш Дом - Россия" и "Медведь" решили объединиться под названием "Hаш Дом - ... "?', answer: 'берлога')
Riddle.create(question: 'В греко-римском мире ее называли "та, у которой тысяча имен". Как богиня неба изображалась в виде коровы или женщины с коровьими рогами на голове?', answer: 'исида')
Riddle.create(question: 'В греч. мифологии сын Кроноса?', answer: 'зевс')
Riddle.create(question: 'В греч.миф. сын Амикла и правнук Зевса?', answer: 'гиакинф')
Riddle.create(question: 'В греч.миф.сын Эвадны и Аполлона,прародитель прорицателей?', answer: 'иам')
Riddle.create(question: 'В греческих легендах разбойник, клавший своих гостей на заведомо короткое ложе, чтобы отрубить им выпиравшие ноги?', answer: 'прокруст')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии - искусный зодчий, построивший на острове Крит лабиринт?', answer: 'дедал')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии - сын Нефтиды, брат Баты и отец Кебхуты, покровитель всех умерших, хранитель лекарств и ядов, изображавшийся в виде шакала?', answer: 'анубис')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии - сын Посейдона и богини земли Геи, побежденный Гераклом?', answer: 'антей')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии - титан, брат Прометея, отличавшийся мощной силой. Поддерживал небесный свод?', answer: 'атлант')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии бог сновидений, сын бога сна Гипноса?', answer: 'морфей')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии дочь Салмонея, мать Пелия и Нелея?', answer: 'тиро')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии муза, покровительница истории?', answer: 'клио')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии- пища и благотворное умащение олимпийских богов. Поддерживает их бессмертие (как и нектар)?', answer: 'амброзия')
Riddle.create(question: 'В греческой мифологии скала в Элевсине (Аттика)?', answer: 'агеласт')
Riddle.create(question: 'В греческом алфавите 24 буквы. А какая находится между дзетой и тетой?', answer: 'эта')
Riddle.create(question: 'В девичестве эту знаменитую женщину звали Диана Спенсер. Каково общеизвестное ее имя?', answer: 'виндзор')
Riddle.create(question: 'В девичестве эту знаменитую женщину звали Надежна Аллилуева. Каково общеизвестное ее имя?', answer: 'джугашвили')
Riddle.create(question: 'В дореволюционной России так называли земское войско, несущее местную службу?', answer: 'милиция')
Riddle.create(question: 'В др. Руси : название византийцев?', answer: 'ромеи')
Riddle.create(question: 'В Др.Греции: метка на теле преступника?', answer: 'стигма')
Riddle.create(question: 'В др.-инд.миф.дайтья,выкравший из уст Брахмы 4 веды?', answer: 'петиция')
Riddle.create(question: 'В драке она может лететь клочьями?', answer: 'шерсть')
Riddle.create(question: 'В древнегреческой мифологии - бог, покровитель пастухов?', answer: 'пан')
Riddle.create(question: 'В древнегреческой мифологии - гигант, вступивший в борьбу с богами?', answer: 'титан')
Riddle.create(question: 'В древнегреческой мифологии - гиганты, вступившие в борьбу с богами?', answer: 'титаны')
Riddle.create(question: 'В древнегреческой мифологии - напиток богов, дававший бессмертие?', answer: 'нектар')
Riddle.create(question: 'В древнегреческой мифологии - царь г. Фив, сумевший разгадать три загадки сфинкса?', answer: 'эдип')
Riddle.create(question: 'В древнегреческой мифологии:опустошавшее страну огнедышащее трехголовое чудовище,полулев-полукоза с хвостом-змеей?', answer: 'химера')
Riddle.create(question: 'В Древней Греции- жрица Вакха?', answer: 'менада')
Riddle.create(question: 'В Древней Индии таких людей считали "полностью равными по вине убийцам браминов". А что ели эти гурманы?', answer: 'грибы')
Riddle.create(question: 'В Древнем Египте их первыми спасали из огня, а в средневековой Европе - первыми бросали в огонь. Это ... ?', answer: 'кошки')
Riddle.create(question: 'В Древнем Египте эта обезьяна считалась священным животным?', answer: 'гамадрил')
Riddle.create(question: 'В древнем Китае испытуемому предлагалось в темной комнате дернуть священного ишака за хвост, осыпанный золой, а затем показать свои руки. Какое устройство используется в подобных случаях сейчас?', answer: 'детектор лжи')
Riddle.create(question: 'В Древнем Риме - верховный орган власти?', answer: 'сенат')
Riddle.create(question: 'В древнем Риме говорили: "De gustibus non disputandum" (де густибус нон диспутандум), а мы говорим: "О ... не спорят"?', answer: 'вкусах')
Riddle.create(question: 'В Древнем Риме титул императоров?', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'В Древнем Риме этот месяц календаря был десятым?', answer: 'декабрь')
Riddle.create(question: 'В Древности Канарские острова (вероятно из-за хорошего климата) назывались Инсула фортуна, что значит ... ?', answer: 'счастливые острова')
Riddle.create(question: 'В его бумагах были найдены чертежи прообразов парашюта и геликоптера?', answer: 'леонардо да винчи')
Riddle.create(question: 'В западноевропейских легендах сосуд с кровью И. Христа?', answer: 'грааль')
Riddle.create(question: 'В Западной Европе такие записи назывались анналами, а как на Руси?', answer: 'летопись')
Riddle.create(question: 'В записи шахматной партии один плюс обозначает шах, а два плюса подряд обозначают ... ?', answer: 'двойной шах')
Riddle.create(question: 'В зоологии - то же, что терка?', answer: 'радула')
Riddle.create(question: 'В известной песне группы Scorpions <Wind of Change> солист как бы идет по ... ?', answer: 'парку горького')
Riddle.create(question: 'В изобразительном искусстве произведение, исполняемое художником с натуры с целью ее изучения?', answer: 'этюд')
Riddle.create(question: 'В Израиле - кнессет, в Исландии - альтинг, в Непале - панчаят, а в Иране - ... ?', answer: 'меджлис')
Riddle.create(question: 'В изучении чего должен помочь школьникам "как-то однажды Жак-звонарь, городской сломавший фонарь"?', answer: 'спектра')
Riddle.create(question: 'В Индии последователи одной из религий добавляют к своим именам слово "Лев" (имя -"синг", что значит на языке хинди - лев). Название религии?', answer: 'сикхизм')
Riddle.create(question: 'В Интернете бытует убеждение, что "Провайдер не всегда прав, но он всегда ..." - что?', answer: 'провайдер')
Riddle.create(question: 'В Испании уверены, что на всякую мельницу найдется свой ... ?', answer: 'дон кихот')
Riddle.create(question: 'В истории древнего Рима - союз трех лидеров, захватывавший власть (Цезарь, Помпей и Красс, затем Октавиан Август, М. Антоний и М. Лепид)?', answer: 'триумвират')
Riddle.create(question: 'В иудаизме, христианстве и исламе личность, наделенная даром восприятия Божественного послания и способностью сообщить его людям?', answer: 'пророк')
Riddle.create(question: 'В иудаизме: субботний отдых?', answer: 'шабаш')
Riddle.create(question: 'В их честь была названа читинская улица со странным названием Дамская. В честь кого?', answer: 'жен декабристов')
Riddle.create(question: 'В какие ''вечные ценности'' вкладывала капитал жена главного героя ''Сказки о рыбаке и рыбке''?', answer: 'жемчуг')
Riddle.create(question: 'В какое время года познакомились Евгений и Надежда из фильма "Ирония судьбы или С легким паром"?', answer: 'зимой')
Riddle.create(question: 'В какое время года тени короче?', answer: 'летом')
Riddle.create(question: 'В какой войне погибло наибольшее количество американцев?', answer: 'гражданской')
Riddle.create(question: 'В какой город не принято ездить со своим самоваром?', answer: 'тула')
Riddle.create(question: 'В какой европейской стране самые большие снежные поля?', answer: 'норвегия')
Riddle.create(question: 'В какой игре победитель может полагаться только на удачу?', answer: 'лотерея')
Riddle.create(question: 'В какой московской гостинице 25 февраля 1977 года произошел крупный пожар(в тушении участвовало около 1400 пожарных на 143 машинах, погибли 42 человека, в том числе 13 пожарных)?', answer: 'россия')
Riddle.create(question: 'В какой обуви, Лелик хотел видеть Гешу ("Бриллиантовая рука")?', answer: 'белые тапки')
Riddle.create(question: 'В какой одежде приходил на службу Шелленберг?', answer: 'штатский костюм')
Riddle.create(question: 'В какой повести Гоголя встречается объявление о продаже "молодой горячей лошади семнадцати лет от роду"?', answer: 'нос')
Riddle.create(question: 'В какой стране был изобретен противогаз?', answer: 'россия')
Riddle.create(question: 'В какой стране возникла рэп-музыка?', answer: 'сша')
Riddle.create(question: 'В какой стране вы находитесь, если вы ''woo'' на диалекте Wu?', answer: 'китай')
Riddle.create(question: 'В какой стране живут кхмеры?', answer: 'камбоджа')
Riddle.create(question: 'В какой стране зародилось родео?', answer: 'мексика')
Riddle.create(question: 'В какой стране находится второй из самых высоких действующих вулканов с забавным названием Попокатепетль (5452 м)?', answer: 'мексика')
Riddle.create(question: 'В какой стране находится гора Эверест? ', answer: 'непал')
Riddle.create(question: 'В какой стране находится город Семипалатинск?', answer: 'казахстан')
Riddle.create(question: 'В какой стране находятся две великие реки - Тибр и Ефрат?', answer: 'ирак')
Riddle.create(question: 'В какой стране находятся четыре из семи самых высоких водопадов мира?', answer: 'норвегия')
Riddle.create(question: 'В какой стране обитает кенгуру?', answer: 'австралия')
Riddle.create(question: 'В какой стране отрыжка считается благодарностью хозяевам за угощение?', answer: 'индия')
Riddle.create(question: 'В какой стране по данным "СПИДИнфо" заразился "СПИДом" первый советский гражданин?', answer: 'танзания')
Riddle.create(question: 'В какой стране производится пиво Peroni?', answer: 'италия')
Riddle.create(question: 'В какой стране проходила Зимняя Олимпиада 1998 года?', answer: 'япония')
Riddle.create(question: 'В какой стране разворачивались события в кабачке "13 стульев"?', answer: 'польша')
Riddle.create(question: 'В какой стране родился философ Жан-Жак Руссо?', answer: 'швейцария')
Riddle.create(question: 'В какой стране самое сильнейшее из известных землетрясение 1556 г. унесло жизни 800 000 человек?', answer: 'китай')
Riddle.create(question: 'В какой стране форма такси такова, что в салоне можно не снимать цилиндр?', answer: 'англия')
Riddle.create(question: 'В какой цвет выкрашен "черный ящик"?', answer: 'оранжевый')
Riddle.create(question: 'В какой части дерева происходит процесс фотосинтеза? (''B ...'')', answer: 'листьях')
Riddle.create(question: 'В каком (одном-единственном) из Соединенных штатов добывают алмазы?', answer: 'арканзас')
Riddle.create(question: 'В каком американском фильме, очень популярном у нас в застойные годы, главной героине предстоял выбор между одноглазым и одноруким?', answer: 'викинги')
Riddle.create(question: 'В каком американском штате находится Большой Каньон?', answer: 'аризона')
Riddle.create(question: 'В каком виде спорта выступают самые тяжелые спортсмены?', answer: 'сумо')
Riddle.create(question: 'В каком виде спорта прославилась Курникова?', answer: 'теннис')
Riddle.create(question: 'В каком виде спорта прославился Е. Кафельников?', answer: 'теннис')
Riddle.create(question: 'В каком виде спорта соревновались герои мультфильма "Необыкновенный матч"?', answer: 'футбол')
Riddle.create(question: 'В каком водоеме, случается, водятся черти? ''B ...''', answer: 'омуте')
Riddle.create(question: 'В каком году "Битлз" впервые появились живьем на американском телевидении в передаче "Шоу Эда Салливана"(их выступление наблюдали 73,7 миллиона телезрителей)?', answer: '1964')
Riddle.create(question: 'В каком году Microsoft объявила о своих планах создания графической оболочки Windows 1.0, обеспечивающей пользователям мультизадачный режим?', answer: '1983')
Riddle.create(question: 'В каком году был выпущен в продажу первый лазерный компакт-диск?', answer: '1982')
Riddle.create(question: 'В каком году было отправлено первое факсимильное сообщение (это была фотография короля Эдуарда присланная из Парижа и помещeнная в лондонскую газету "Дейли миррор")?', answer: '1907')
Riddle.create(question: 'В каком году в Греции пришли к власти "Черные полковники"?', answer: '1967')
Riddle.create(question: 'В каком году виндсерфинг стал Олимпийским видом спорта?', answer: '1984')
Riddle.create(question: 'В каком году премьер-министром Республики Куба стал 30-летний Фидель Кастро Рус?', answer: '1959')
Riddle.create(question: 'В каком году проходили Олимпийские Игры в Москве?', answer: '1980')
Riddle.create(question: 'В каком году человек впервые совершил полет в космос и облетел вокруг Земли?', answer: '1961')
Riddle.create(question: 'В каком городе братья Франкони построили здание, на фронтоне которого впервые появилось слово "цирк"?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'В каком городе впервые была построена Статуя Свободы?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'В каком городе жил Карлсон?', answer: 'стокгольм')
Riddle.create(question: 'В каком городе находится самое высокое здание Европы?', answer: 'москва')
Riddle.create(question: 'В каком городе родился Вольфганг Амадей Моцарт?', answer: 'зальцбург')
Riddle.create(question: 'В каком городе России был впервые поставлен театральный спектакль?', answer: 'ярославль')
Riddle.create(question: 'В каком городе США впервые в Америке в 1894 году появилось метро?', answer: 'бостон')
Riddle.create(question: 'В каком городе убили Джона Леннона?', answer: 'нью-йорк')
Riddle.create(question: 'В каком городе чеканились первые русские монеты, на которых была надпись: "Володимер на столе, а се его серебро."?', answer: 'киев')
Riddle.create(question: 'В каком государстве находится город Сент-Питерсберг?', answer: 'сша')
Riddle.create(question: 'В каком государстве нулевая рождаемость?', answer: 'ватикан')
Riddle.create(question: 'В каком граде Руси начал править приглашенный Рюрик?', answer: 'новгород')
Riddle.create(question: 'В каком из городов княжил Александр Невский?', answer: 'новгород')
Riddle.create(question: 'В каком из лондонских замков состоят на службе вороны?', answer: 'тауэр')
Riddle.create(question: 'В каком латино-американском государстве был избран президентом японец?', answer: 'перу')
Riddle.create(question: 'В каком море самая соленая вода?', answer: 'мертвое')
Riddle.create(question: 'В каком озере водится рыба-кукушка, подбрасывающая икринки цихлидам, вынашивающим икру во рту?', answer: 'танганьика')
Riddle.create(question: 'В каком отделе магазина обычно продают чай и сахар?', answer: 'бакалея')
Riddle.create(question: 'В каком польском городе зародилось движение ''Солидарность''?', answer: 'гданьск')
Riddle.create(question: 'В каком произведении звучит фраза: "Путь к познанию длинный, а жизнь коротка!"?', answer: 'фауст')
Riddle.create(question: 'В каком произведении прозвучало "Александр Македонский герой, но зачем же стулья ломать"?', answer: 'ревизор')
Riddle.create(question: 'В каком ресторане исполнялась "Песенка про зайцев" ("Бриллиантовая рука")?', answer: 'плакучая ива')
Riddle.create(question: 'В каком романе Франсуа Рабле главного героя сопровождал персонаж по имени Панург?', answer: 'гаргантюа и пантагрюэль')
Riddle.create(question: 'В каком селе Эдуард Успенский прописал кота Матроскина?', answer: 'простоквашино')
Riddle.create(question: 'В каком фильме висел знаменитый лозунг "На свободу с чистой совестью!"?', answer: 'джентльмены удачи')
Riddle.create(question: 'В каком фильме действовал полковник Кудасов?', answer: 'корона российской империи')
Riddle.create(question: 'В каком фильме персонаж Раневской сокрушается: "Эх, королевство маловато, разгуляться негде"?', answer: 'золушка')
Riddle.create(question: 'В каком фильме утверждается, что главную роль в "Терминаторе" исполнил Сильвестр Сталлоне (рус./англ.)?', answer: 'last action hero')
Riddle.create(question: 'В каком штате США расположена самая длинная пещера в мире (530 км) с забавным названием Флинт-Мамонтова?', answer: 'кентукки')
Riddle.create(question: 'В какую сторону Сахара разрастается по полмили каждый год?', answer: 'юг')
Riddle.create(question: 'В камерной музыке струнное трио состоит из этих трех инструментов: скрипка, альт и ... ?', answer: 'виолончель')
Riddle.create(question: 'В Канаде существует памятник, на котором установлен семитонный ... ?', answer: 'топор')
Riddle.create(question: 'В картинной галерее Нижнего Новгорода находится "Русская Венера". Автор?', answer: 'кустодиев')
Riddle.create(question: 'В католической и некоторых протестантских церквях:высшее духовное лицо?', answer: 'прелат')
Riddle.create(question: 'В КВН конца 80-х годов главным "героем" шуток была КПСС. Что ее заменило в КВН конца 90-х?', answer: 'реклама')
Riddle.create(question: 'В Кембридже студенту, показавшему наихудшие знания по математике дарили ... ?', answer: 'деревянную ложку')
Riddle.create(question: 'В китайск.миф.один из богов ветра?', answer: 'фэйлянь')
Riddle.create(question: 'В команде какой страны играл великий Пеле с 1975 по 1977 г.г.?', answer: 'сша')
Riddle.create(question: 'В крестьянском доме место приготовления пищи?', answer: 'кухня')
Riddle.create(question: 'В Лесу в кафтане стоит кудрявый Ваня, в земляном кафтане, богач невелик, а орехами наделит?', answer: 'орешник')
Riddle.create(question: 'В Линне (штат Массачусетс) запрещается подавать кофе ... в ресторане?', answer: 'младенцам')
Riddle.create(question: 'В литературе указано, что 3 млн. монреальцев говорит по-французски, и 3 млн. по-английски. Сколько в Монреале миллионов жителей?', answer: '3,1')
Riddle.create(question: 'В мае 1988г. эта вершина стала высочайшей точкой на Земле, с которой велась прямая телетрансляция. Конечно это ... ?', answer: 'эверест')
Riddle.create(question: 'В мифах ашанти сын бога неба Ньяме?', answer: 'тано')
Riddle.create(question: 'В мифологии образ крылатого змея?', answer: 'дракон')
Riddle.create(question: 'В Монголии: выборный орган верховной и местной власти?', answer: 'хурал')
Riddle.create(question: 'В монгольский чай никогда не кладут ... ?', answer: 'сахар')
Riddle.create(question: 'В музее этого города можно встретить около полутора тысяч чертей из двадцати трех стран мира?', answer: 'каунас')
Riddle.create(question: 'В музыкальном произведении: гармоническое сопровождение, дополняющее голос?', answer: 'аккомпанемент')
Riddle.create(question: 'В названии этого продукта в переводе с английского отражена щедрость уединенных островов Тихого океана. Как же он называется (Рус/Англ)?', answer: 'баунти')
Riddle.create(question: 'В настоящее время они являются единственными летающими млекопитающими (а все остальные не летают, а планируют). Это ... ?', answer: 'летучие мыши')
Riddle.create(question: 'В науке - математическое, компьютерное моделирование какого-либо явления?', answer: 'симуляция')
Riddle.create(question: 'В наши дни женщины не выступают (пока :) в соревнованиях по этой борьбе?', answer: 'сумо')
Riddle.create(question: 'В некоторых частях Меланезии это животное - полноправный член семьи?', answer: 'свинья')
Riddle.create(question: 'В нем любят бывать зрители, но не любят борцы?', answer: 'партер')
Riddle.create(question: 'В нео выходит тот печатный орган, который его не добирает?', answer: 'тираж')
Riddle.create(question: 'В Нюрнберге власти предоставляют лицам старше 65 лет годовой бесплатный проезд городским транспортом в обмен на этот документ. Какой?', answer: 'водительские права')
Riddle.create(question: 'В одном из его рассказов есть такие строки: "Боже мой, Элен, - кричала она, Лента! Пестрая лента!" Автор?', answer: 'артур конан дойл')
Riddle.create(question: 'В одном из фильмов она занималась сексом со Сталлоне в душе?', answer: 'стоун')
Riddle.create(question: 'В опере "Апрельские тезисы" Венедикт Ерофеев поручил эту партию своему другу - обладателю резкого, слабого, хриплого голоса - партию ... ?', answer: 'броневика')
Riddle.create(question: 'В память о его гибели в 1912 году была отчеканена медаль с надписью: "Вам нужны великие потрясения, нам нужна великая Россия". Кто он?', answer: 'столыпин')
Riddle.create(question: 'В парке музыка дождем пролилась. Разрешите пригласить вас на вальс...- чья музыка?', answer: 'крутого')
Riddle.create(question: 'В первобытном обществе система запретов на совершение определенных действий, нарушение которых карается сверхъестественными силами?', answer: 'табу')
Riddle.create(question: 'В переводе с греческого "благородный"?', answer: 'геннадий')
Riddle.create(question: 'В переводе с греческого именно он - "блюститель ложа"?', answer: 'евнух')
Riddle.create(question: 'В песенниках прошлого века его именовали не иначе, как "знаменитый цыганский романс"?', answer: 'очи черные')
Riddle.create(question: 'В песне "Летят перелетные птицы" поется: "Не нужен мне берег турецкий, и ... мне не нужна!"?', answer: 'африка')
Riddle.create(question: 'В пишущей машинке "Адлер" не хватало одной буквы, и Остап Бендер заменил ее на ...?', answer: 'э')
Riddle.create(question: 'В повести М. Шолохова ''Поднятая целина'' секретаря ячейки звали?', answer: 'нагульнов')
Riddle.create(question: 'В поисках ответов наталкиваешься на ... ?', answer: 'вопросы')
Riddle.create(question: 'В поисках чего отправлялись в странствия рыцари Круглого Стола?', answer: 'чаши грааля')
Riddle.create(question: 'В поселке Разлив в 34 км от Санкт-Петербурга есть памятник-музей в честь В.И. Ленина, который называется ... ?', answer: 'сарай')
Riddle.create(question: 'В последние годы в Голландии популярны курсы стрижки ... ?', answer: 'кустов')
Riddle.create(question: 'В поэме Ивана Котляревского "Энеида" герой Эней хотел бы знать, кто дал ему ... ?', answer: 'кучму')
Riddle.create(question: 'В православном храме пристройка имеющая алтарь?', answer: 'придел')
Riddle.create(question: 'В прошлом бытовало убеждение: Советские курицы - самые ... курицы в мире?', answer: 'стройные')
Riddle.create(question: 'В реке, по которой названо это королевство, крестили Иисуса?', answer: 'иордания')
Riddle.create(question: 'В религии:верховное всемогущее существо,управляющее миром?', answer: 'бог')
Riddle.create(question: 'В речи - избитый, шаблонный оборот, клише?', answer: 'штамп')
Riddle.create(question: 'В римской мифологии - бог морей?', answer: 'нептун')
Riddle.create(question: 'В римской мифологии божество смерти?', answer: 'орк')
Riddle.create(question: 'В римской мифологии существовал загробный мир - Элизиум. А для кого?', answer: 'праведников')
Riddle.create(question: 'В России две беды, назовите главную?', answer: 'дороги')
Riddle.create(question: 'В России до 17 века:название некоторых должностных лиц?', answer: 'тиун')
Riddle.create(question: 'В России до нач. 18 в. не имевший своего хозяйства работник, по положению близкий к рабу, затем крепостной крестьянин?', answer: 'холоп')
Riddle.create(question: 'В России старый солдат, неспособный к строевой службе; рассказ А.Серафимовича?', answer: 'инвалид')
Riddle.create(question: 'В русских былинах - богатырь, служивший в Киеве у Владимира Красное Солнышко. Его отличает не сила, а мужество, удаль и находчивость - это ... ?', answer: 'алеша попович')
Riddle.create(question: 'В русских сказках медведя именовали ''Михаил ...''.', answer: 'потапыч')
Riddle.create(question: 'В ряде государств лицо, возглавляющее орган местного управления (самоуправление). Избирается населением или самим выборным органом. В 1991 эта должность введена в Москве, Санкт-Петербурге?', answer: 'мэр')
Riddle.create(question: 'В своей книге "Провинциал" Борис Немцов сравнивает себя с ...?', answer: 'кудрявым медведем')
Riddle.create(question: 'В своей книге он дал вполне современное понятие химического элемента, хотя в качестве одного из них значился и огонь. Кто он?', answer: 'бойль')
Riddle.create(question: 'В середине прошлого века он написал "Проект о введении единомыслия в России"?', answer: 'козьма прутков ')
Riddle.create(question: 'В славянской мифологии - лесная старуха - волшебница, ведьма?', answer: 'баба-яга')
Riddle.create(question: 'В службе метрополитена этой страны существует специальная должность "толкателя" пассажиров в спину для большей загрузки вагона. Что за страна?', answer: 'япония')
Riddle.create(question: 'В служебном облачении православных епископов присутствует такая деталь, как твердый прямоугольник из ткани, висящий на правом боку под рукой. Чем был этот треугольник на заре христианства?', answer: 'евангелие')
Riddle.create(question: 'В ср. века - тяжеловооруженный конный воин?', answer: 'рыцарь')
Riddle.create(question: 'В ср. века обл. в Хорватии?', answer: 'славония')
Riddle.create(question: 'В ср. века обл. между Днестром и Прутом?', answer: 'бессарабия')
Riddle.create(question: 'В ср. века обл. на северо-востоке Китая?', answer: 'маньчжурия')
Riddle.create(question: 'В среде литераторов этот родственник и однофамилец русских писателей был известен как "красный граф". Это ... ?', answer: 'толстой')
Riddle.create(question: 'В средневековье обл. в Ц. Европе?', answer: 'штирия')
Riddle.create(question: 'В средние века княжество в З. Грузии?', answer: 'мегрелия')
Riddle.create(question: 'В средние века символ потустороннего мира как света, неба?', answer: 'эмпирей')
Riddle.create(question: 'В старину - три копейки?', answer: 'алтын')
Riddle.create(question: 'В старину повествовательный жанр - описание жизни (лиц, канонизированных церковью)?', answer: 'житие')
Riddle.create(question: 'В старину:придворный или домашний шут?', answer: 'дурак')
Riddle.create(question: 'В стихе - клаузула, в стихотворном произведении - кода, а в басне - это ... ?', answer: 'мораль')
Riddle.create(question: 'В США тимстерами называют водителей ... ?', answer: 'дальнобойщиков')
Riddle.create(question: 'В трудную минуту он приходил на помощь, приговаривая: "На меня скорей садись, только знай себе держись"?', answer: 'конек-горбунок')
Riddle.create(question: 'В уссурийской тайге геологами был найден ребенок выросший и воспитанный стаей дятлов. Через неделю он всех ... ?', answer: 'задолбал ')
Riddle.create(question: 'В фауне Земли эти млекопитающие занимают почти половину?', answer: 'грызуны')
Riddle.create(question: 'В философии Гераклита - всеобщая закономерность?', answer: 'логос')
Riddle.create(question: 'В философии Канта непознаваемая "вещь в себе" называлась ... ?', answer: 'ноумен')
Riddle.create(question: 'В фильме "Белое солнце пустыни" Петруха просил открыть личико. Кого?', answer: 'гюльчатай')
Riddle.create(question: 'В фильме "Неуловимые мстители" действует атаман ?', answer: 'бурнаш')
Riddle.create(question: 'В фильме "Соммерсби" США главного героя сыграл ... ?', answer: 'ричард гир')
Riddle.create(question: 'В фильме "Юность Максима" главного героя играл ... ?', answer: 'чирков')
Riddle.create(question: 'В христианском учении - категория ангелов, которые являются "стражами"?', answer: 'херувимы')
Riddle.create(question: 'В царской России: титулование младших членов императорской фамилии, князей и членов их семей, а также некоторых владетельных особ?', answer: 'светлость')
Riddle.create(question: 'В целях конспирации первый образец этого изделия во время транспортировки по железной дороге значился "цистерной". Так до сегодняшнего дня он и называется. Это ...?', answer: 'танк')
Riddle.create(question: 'В цирке свои названия: шпрехшталмейстер - ведущий программы, престидижитатор - фокусник, но на это способен только вентролог - это ... ?', answer: 'чревовещатель')
Riddle.create(question: 'В чем измеряется звуковое давление?', answer: 'децибеллы')
Riddle.create(question: 'В чем проигрывал капитан сборной СССР по хоккею Борис Михайлов своим зарубежным коллегам?', answer: 'зарплате')
Riddle.create(question: 'В Черном море водится дельфин ... ?', answer: 'белобочка')
Riddle.create(question: 'В честь побед этого адмирала получили свои названия эсминцы "Калиакрия", "Керчь", "Корфу", "Гаджибей" и "Фидониси"?', answer: 'ушаков')
Riddle.create(question: 'В число элементов этого древнего искусства входят цепи, столбы и арки. Главный инструмент занимающегося им ... ?', answer: 'спица')
Riddle.create(question: 'В чьи привычки входит освежать оппонента соком или минералкой?', answer: 'жириновского')
Riddle.create(question: 'В чью избу, если верить сказке, забралась Маша ''Трех...''?', answer: 'медведей')
Riddle.create(question: 'В шахматной игре - одна из возможных комбинаций ходов в данном положении?', answer: 'вариант')
Riddle.create(question: 'В широком смысле суждение, заключение о чем либо?', answer: 'вердикт')
Riddle.create(question: 'В этих сушеных грибах калорий чуть больше чем в пшеничном хлебе (224 против 217 ккал/100 г). Да они даже по называнию совпадают - это ... гриб?', answer: 'белый')
Riddle.create(question: 'В этой игре есть немало приемов: лестница, турецкий удар, шлагбаум. Это ... ?', answer: 'русские шашки')
Riddle.create(question: 'В этой игре есть немало приемов: лестница, турецкий удар, шлагбаум. Это ... ?', answer: 'шашки')
Riddle.create(question: 'В этой старейшей из ныне существующих регулярных армий служат только иностранцы - Швейцарская гвардия ... Чья?', answer: 'папы римского')
Riddle.create(question: 'В этой стране в 1801 году была введена в действие первая конная железная дорога общего пользования?', answer: 'великобритания')
Riddle.create(question: 'В этой стране находится высочайшая горная вершина Южной Америки - Аконкагуа (6960 м)?', answer: 'аргентина')
Riddle.create(question: 'В этой стране уже более ста лет, как нет рабов, но есть индейцы, есть католики и футболисты, есть телезвезды и еще много порядочных людей. Скажите, кого еще, по выражению Бабса Баберлея, в этой стране тоже немало?', answer: 'диких обезьян')
Riddle.create(question: 'В этом ансамбле в разное время пели Леон Бергер, Алла Пугачева, Александр Буйнов и Алексей Глызин?', answer: 'веселые ребята')
Riddle.create(question: 'В этом виде спорта конькобежцы бегают в хоккейной коробке?', answer: 'шорт-трек')
Riddle.create(question: 'В этом городе - музеи Л. ван Бетховена, И. Гайдна, В. А. Моцарта?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'В этом городе 26 августа 1972 года были открыты двадцатые Олимпийские игры?', answer: 'мюнхен')
Riddle.create(question: 'В этом государстве парламент является старейшим в Европе (с IX века)?', answer: 'исландия')
Riddle.create(question: 'В этом официальном языке Эфиопии слова произносятся на вдохе?', answer: 'амхарский')
Riddle.create(question: 'В этом ресторане Гена Казадоев проводил операцию "Дичь"?', answer: 'плакучая ива')
Riddle.create(question: 'В этом фильме бедного полицейского рвут на куски, стреляют в него из базуки - а он все живет?', answer: 'робокоп')
Riddle.create(question: 'В этом фильме герой ДеНиро плавает под водой , изображая из себя дельфина, но больше походит на "наркотического тюленя"?', answer: 'водолаз')
Riddle.create(question: 'В этом фильме Евгений Евстигнеев сыграл далеко не законопослушного гражданина: "Указ семь-восемь шьешь, начальник". Роль?', answer: 'ручников')
Riddle.create(question: 'В этом экзотическом виде борьбы средний вес спортсменов превышает сто килограммов, а некоторые чемпионы весят более двухсот?', answer: 'сумо')
Riddle.create(question: 'В этот день: родились Мао Цзедун и Михаил Боярский, умер Гарри Трумен и произошло восстание на Сенатской площади?', answer: '26 декабря')
Riddle.create(question: 'В этот странный и зловещий клуб привела принца Флоризеля обыкновенная скука?', answer: 'клуб самоубийц')
Riddle.create(question: 'В юности каждый из вас наверняка прочел хотя бы одну повесть этого русского писателя-романтика?', answer: 'грин')
Riddle.create(question: 'В языческом славянском пантеоне кто был одним из главных богов?', answer: 'перун')
Riddle.create(question: 'В греч. миф. сестра и жена Зевса, покровительница брака?', answer: 'гера')
Riddle.create(question: 'В дорев. русской и ряде совр. армий унтер-офицерский чин?', answer: 'капрал')
Riddle.create(question: 'В Др. Риме боец (раб или военнопленный), сражавшийся насмерть на потеху публике?', answer: 'гладиатор')
Riddle.create(question: 'В исламе - Бог?', answer: 'аллах')
Riddle.create(question: 'В каком виде спорта соревновались герои мультфильма "Необыкновенный матч"?', answer: 'футбол')
Riddle.create(question: 'В каком году произошло Ледовое побоище?', answer: '1242')
Riddle.create(question: 'В каком городе впервые была построена Статуя Свободы?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'В каком городе находится самая широкая улица ( 250 метров шириной)?', answer: 'бразилиа')
Riddle.create(question: 'В каком городе проживал Александр Иванович Корейко?', answer: 'черноморск')
Riddle.create(question: 'В каком качестве прославился на всю страну Андрей Макаревич?', answer: 'музыкант')
Riddle.create(question: 'В каком фильме в главной роли снимался Валерий Золотухин?', answer: 'бумбараш')
Riddle.create(question: 'В каком фильме персонаж Раневской сокрушается: "Эх, королевство маловато, разгуляться негде"?', answer: 'золушка')
Riddle.create(question: 'В какую эпоху жили Ромео и Джульетта?', answer: 'средневековье')
Riddle.create(question: 'В наши дни женщины не выступают в соревнованиях по борьбе?', answer: 'сумо')
Riddle.create(question: 'В фильме "Соммерсби" США главного героя сыграл?', answer: 'гир')
Riddle.create(question: 'В. Жуковский, переведя балладу Шиллера, дал ей новое название "Кубок", хотя в оригинале она называлась ... ?', answer: 'ныряльщик')
Riddle.create(question: 'Вoеннo-морcкoй флaг, пoднимаeмый на ноcу кoрaбля на стoянкe ?', answer: 'гюйс')
Riddle.create(question: 'Вoкальнoе триo этo', answer: 'терцет')
Riddle.create(question: 'Вагоностроительный завод в Риге выпустил в начале века около семисот спортивных и легковых автомобилей этой марки. Какой?', answer: 'руссо-балт')
Riddle.create(question: 'Важная вещь в супе и коммерческом предприятии?', answer: 'навар')
Riddle.create(question: 'Важнейший раздел теории музыки?', answer: 'депо')
Riddle.create(question: 'Важнейший торговый город древней Греции?', answer: 'коринф')
Riddle.create(question: 'Вал из обломков породы оставленый тающим ледником?', answer: 'морена')
Riddle.create(question: 'Валюта Финляндии?', answer: 'марка')
Riddle.create(question: 'Валюта Швеции?', answer: 'крона')
Riddle.create(question: 'Валютная единица Европейского союза, введена в 1979, затем заменена на евро?', answer: 'экю')
Riddle.create(question: 'Вандомская ... установлена в честь побед Наполеона Бонапарта?', answer: 'колонна')
Riddle.create(question: 'Ванька из рассказа Чехова?', answer: 'жуков')
Riddle.create(question: 'Варфоломеевская ночь по своей кровавой сути?', answer: 'резня')
Riddle.create(question: 'Василиск - это чудовище, которое убивало ... ?', answer: 'взглядом')
Riddle.create(question: 'Ваше ... - обращение другой посуды к ГРАФину?', answer: 'сиятельство')
Riddle.create(question: 'Ваше ... (когда-то почтительное обращение к купцам)?', answer: 'степенство')
Riddle.create(question: 'Введение в заблуждение?', answer: 'обман')
Riddle.create(question: 'Введенные в мире 1 января 1999 года деньги?', answer: 'евро')
Riddle.create(question: 'Вдыхание паров, газов, распыленных жидкостей с лечебной целью?', answer: 'ингаляция')
Riddle.create(question: 'Ведущая актриса или певица?', answer: 'прима')
Riddle.create(question: 'Ведущий телепередачи "О, счастливчик!"?', answer: 'дибров')
Riddle.create(question: 'Ведущий дискотеки или музыкальной программы?', answer: 'диджей')
Riddle.create(question: 'Вежливое обращение к девушке в Италии?', answer: 'синьорина')
Riddle.create(question: 'Вексельное поручительство, в силу которого лицо, совершившее его (авалист) принимает на себя ответственность за оплату векселя?', answer: 'аваль')
Riddle.create(question: 'Великан, побежденный Давидом?', answer: 'голиаф')
Riddle.create(question: 'Великий князь Владимирский и Московский (с 1353). Продолжал объединение русских земель. Имел "порядковый номер" 2. Годы жизни 1326-1359. Кто это?', answer: 'иван красный')
Riddle.create(question: 'Великий кормчий (китай.)?', answer: 'мао')
Riddle.create(question: 'Великий правитель Могольской империи, выдающийся покровитель религий, искусств и наук, самый либеральный из всех мусульманских монархов?', answer: 'акбар')
Riddle.create(question: 'Великий русский певец (бас), в 1918 году удостоенный звания народного артиста Республики, а еще спустя четыре года навсегда покинувший родину?', answer: 'федор шаляпин')
Riddle.create(question: 'Великий танцор Вацлав Нижинский осуществил постановку балета, чтобы показать парижанам сцены языческой жизни Руси?', answer: 'весна')
Riddle.create(question: 'Великобритания, в Шотландии, административный центр р-на Грампиан. Порт (город в Европе)?', answer: 'абердин')
Riddle.create(question: 'Великобритания, порт (город в Европе)?', answer: 'саутхемптон')
Riddle.create(question: 'Величина средневековых азиатских городов измерялась одной - единственной величиной, причем линейной. Для многих городов даже при их росте эта величина долго оставалась постоянной. Длина чего служила этой величиной?', answer: 'крепостной стены')
Riddle.create(question: 'Величина, обратная Ому - это ... ?', answer: 'сименс')
Riddle.create(question: 'Велосипед для двоих?', answer: 'тандем')
Riddle.create(question: 'Велосипед первый изобрел ... ?', answer: 'мишо')
Riddle.create(question: 'Велосипед с двигателем внутреннего сгорания называется ... ?', answer: 'мопед')
Riddle.create(question: 'Венерическая болезнь, то же, что гонорея?', answer: 'триппер')
Riddle.create(question: 'Вера, что мир не сложнее наших представлений о нем. Александр Круглов?', answer: 'рационализм')
Riddle.create(question: 'Верблюд-гибрид?', answer: 'нар')
Riddle.create(question: 'Веревка, обрезком которой можно неплохо вооружиться?', answer: 'трос')
Riddle.create(question: 'Веревка?', answer: 'бечева')
Riddle.create(question: 'Вертикальное острие, верхушка здания, как правило вытянутой конусообразной формы?', answer: 'шпиль')
Riddle.create(question: 'Верующая, исповедующая ислам?', answer: 'мусульманка')
Riddle.create(question: 'Верхнее строение ?', answer: 'горница')
Riddle.create(question: 'Верхний слой раскаленного железа?', answer: 'окалина')
Riddle.create(question: 'Верхняя длинная одежда у католич. духовенства?', answer: 'сутана')
Riddle.create(question: 'Верхняя одежда журнала, и книги?', answer: 'обложка')
Riddle.create(question: 'Верхняя одежда католич. духовенства, носимая не на богослужении?', answer: 'сутана')
Riddle.create(question: 'Верхняя сторона шеи собаки?', answer: 'загривок')
Riddle.create(question: 'Верхняя часть корпуса струнных муз. инструментов, усиливающая звук?', answer: 'дека')
Riddle.create(question: 'Верхняя часть корпуса струнных муз. инструментов, усиливающая звук?', answer: 'дека')
Riddle.create(question: 'Верховный бог в индуизме?', answer: 'шива')
Riddle.create(question: 'Верхового, управлявшего почтовой каретой называли ... ?', answer: 'форейтор')
Riddle.create(question: 'Верховой пастух, лихой парень?', answer: 'ковбой')
Riddle.create(question: 'Вершина вулкана?', answer: 'конус')
Riddle.create(question: 'Вес товара без упаковки и без товара?', answer: 'кукиш')
Riddle.create(question: 'Веселый человек, склонный к забавным выдумкам?', answer: 'затейник')
Riddle.create(question: 'Весенний месяц?', answer: 'апрель')
Riddle.create(question: 'Весенний месяц?', answer: 'март')
Riddle.create(question: 'Веслав Чермак-Hовина говорил: "Из ... не выйдешь, срезая углы."?', answer: 'лабиринта')
Riddle.create(question: 'Веслоногие пернатые?', answer: 'олуши')
Riddle.create(question: 'Весь существующий материальный мир, безграничный во времени и пространстве и бесконечно разнообразный по формам, которые принимает материя в процессе своего развития?', answer: 'вселенная')
Riddle.create(question: 'Весьма опасный оксид углерода?', answer: 'угарный газ')
Riddle.create(question: 'Ветвь именно этого дерева украшает теперь российские монеты. Какого же?', answer: 'дуб')
Riddle.create(question: 'Ветер на Иссык-Куле?', answer: 'улан')
Riddle.create(question: 'Ветка каштана гостьей нежданной снова в окошко мое постучит, желтые листья, толстые письма:- кто поет?', answer: 'вайкуле')
Riddle.create(question: 'Ветрозащитная куртка с капюшоном?', answer: 'анорак')
Riddle.create(question: 'Вечернее собрание для дружеской встречи, для развлечения?', answer: 'вечеринка')
Riddle.create(question: 'Вечерний звон, вечерний звон,/Как много дум наводит он. Эти стихи перевел Козлов, а написал ... ?', answer: 'томас мур')
Riddle.create(question: 'Вечнозеленое  деревья и кустарники?', answer: 'мирта')
Riddle.create(question: 'Вечнозеленый кустарник?', answer: 'омела')
Riddle.create(question: 'Вечный жид. человек, не давший Христу отдохнуть на крестном пути к Голгофе и осужденный Богом на вечную жизнь и скитания (христ. миф.)?', answer: 'агасфер')
Riddle.create(question: 'Вещеcтво, химический реактив', answer: 'индикатор')
Riddle.create(question: 'Вещество - заменитель сахара?', answer: 'ксилит')
Riddle.create(question: 'Вещество в весовом эквиваленте которого измеряется сила взрыва?', answer: 'тротил')
Riddle.create(question: 'Вещество высокой твердости для обработки поверхностей?', answer: 'абразив')
Riddle.create(question: 'Вещество, плохо проводящее электрический ток?', answer: 'диэлектрик')
Riddle.create(question: 'Вещество, применяемое для изготовления свечей?', answer: 'парафин')
Riddle.create(question: 'Вещество, не проводящее электрич. ток (диэлектрик)?', answer: 'изолятор')
Riddle.create(question: 'Вещество, подавляющее развитие бактерий и др. микроорганизмов?', answer: 'антибиотик')
Riddle.create(question: 'Взаимопроникновение, перемешивание веществ за счёт теплового движения молекул?', answer: 'диффузия')
Riddle.create(question: 'Взгляд, мнение?', answer: 'воззрение')
Riddle.create(question: 'Вздор, чушь в свидетельских показаниях?', answer: 'ересь')
Riddle.create(question: 'Взрывчатое вещество, малочувствительное к удару и трению?', answer: 'тротил')
Riddle.create(question: 'Взятка, которую платят состоятельные люди, дабы избежать законного наказания за свое преступление?', answer: 'штраф')
Riddle.create(question: 'Вид артиллерийского снаряда, корпус которого заполнялся металлическими шариками (стержнями, стрелами и т. п.), поражавшими открытые живые цели. Применялся в 19 веке, вытеснен осколочными и осколочно-фугасными снарядами?', answer: 'шрапнель')
Riddle.create(question: 'Вид боевых действий?', answer: 'оборона')
Riddle.create(question: 'Вид борьбы и физического совершенствования организма, полное название которого - Самооборона без оружия?', answer: 'самбо')
Riddle.create(question: 'Вид борьбы?', answer: 'вольная')
Riddle.create(question: 'Вид борьбы?', answer: 'дзюдо')
Riddle.create(question: 'Вид борьбы?', answer: 'тхеквондо')
Riddle.create(question: 'Вид военных действий, освобождающий окопы и "роющий" могилы?', answer: 'наступление')
Riddle.create(question: 'Вид городского транспорта до введения трамвайного движения?', answer: 'конка')
Riddle.create(question: 'Вид граверы на металле?', answer: 'офорт')
Riddle.create(question: 'Вид дороги?', answer: 'автомагистраль')
Riddle.create(question: 'Вид дороги?', answer: 'автострада')
Riddle.create(question: 'Вид дороги?', answer: 'шоссе')
Riddle.create(question: 'Вид комедии или водевиля?', answer: 'фарс')
Riddle.create(question: 'Вид курицы?', answer: 'пулярка')
Riddle.create(question: 'Вид макоронных изделий?', answer: 'лапша')
Riddle.create(question: 'Вид обуви?', answer: 'башмаки')
Riddle.create(question: 'Вид обуви?', answer: 'босоножки')
Riddle.create(question: 'Вид обуви?', answer: 'лапти')
Riddle.create(question: 'Вид обуви?', answer: 'мокасины')
Riddle.create(question: 'Вид обуви?', answer: 'сабо')
Riddle.create(question: 'Вид обуви?', answer: 'сапоги')
Riddle.create(question: 'Вид одежды?', answer: 'свитер')
Riddle.create(question: 'Вид переплетения?', answer: 'велюр')
Riddle.create(question: 'Вид печенья?', answer: 'бисквит')
Riddle.create(question: 'Вид покрытия зданий и сооружений?', answer: 'купол')
Riddle.create(question: 'Вид прозы, "умещающийся" в черточку на могильной плите?', answer: 'биография')
Riddle.create(question: 'Вид прямо в лицо, спереди?', answer: 'анфас')
Riddle.create(question: 'Вид соревнований на автомобилях или мотоциклах?', answer: 'ралли')
Riddle.create(question: 'Вид спорта - скоростной спуск с гор по специальным ледяным трассам на санях, зародившийся в Швейцарии в конце 19 века. Введён в программу зимних Олимпийских игр с 1924 г., чемпионаты мира с 1924 г.?', answer: 'бобслей')
Riddle.create(question: 'Вид спорта, где играют с мячом?', answer: 'баскетбол')
Riddle.create(question: 'Вид спорта, где играют с мячом?', answer: 'ватерпол')
Riddle.create(question: 'Вид спорта, где играют с мячом?', answer: 'регби')
Riddle.create(question: 'Вид спорта, где играют с мячом?', answer: 'футбол')
Riddle.create(question: 'Вид спорта, сделавший лыжников балерунами?', answer: 'фристайл')
Riddle.create(question: 'Вид спортивных соревнований?', answer: 'ядротолкание')
Riddle.create(question: 'Вид сценического искусства?', answer: 'балет')
Riddle.create(question: 'Вид ювелирной техники?', answer: 'скань')
Riddle.create(question: 'Вид движения лошади ?', answer: 'аллюр')
Riddle.create(question: 'Вид прямо в лицо, спереди?', answer: 'анфас')
Riddle.create(question: 'Видение банки с рассолом в пустом холодильнике при тяжелом похмелье?', answer: 'наваждение')
Riddle.create(question: 'Видный советский военачальник?', answer: 'тухачевский')
Riddle.create(question: 'Видя, что этот напиток пьют на Руси даже слуги, Казанова пришел к мнению о большом богатстве русского дворянства. Что это за напиток?', answer: 'квас')
Riddle.create(question: 'Вилообразное рыболовное орудие?', answer: 'острога')
Riddle.create(question: 'Виновница того, что "Чай вдвоем" иногда теперь "пьет" его втроем?', answer: 'лайма')
Riddle.create(question: 'Виновница того, что "Чай вдвоем" иногда теперь "пьет" его втроем?', answer: 'лайма')
Riddle.create(question: 'Виноград без косточек?', answer: 'кишмиш')
Riddle.create(question: 'Виноградная ......?', answer: 'лоза')
Riddle.create(question: 'Висячие сады Семирамиды в Вавилоне, Летний сад - в Петербурге... А как называется сад, созданный японским монахом Соами в Киото?', answer: 'сад камней')
Riddle.create(question: 'Витой хлеб, плетенка?', answer: 'хала')
Riddle.create(question: 'Вклад в банке?', answer: 'депозит')
Riddle.create(question: 'Вклад, взнос в какое-либо дело?', answer: 'лепта')
Riddle.create(question: 'Вкусная телепередача канала ОРТ?', answer: 'смак')
Riddle.create(question: 'Вкусовые добавки к пище?', answer: 'специи')
Riddle.create(question: 'Владелец мифологических конюшен?', answer: 'авгий')
Riddle.create(question: 'Владимир Высоцкий написал песни для некоторых персонажей детской книги этого профессора математики. Его звали ...?', answer: 'кэррол')
Riddle.create(question: 'Властелин христианского ада?', answer: 'люцифер')
Riddle.create(question: 'Власти города Сухуми подарили ему "Волгу", номер на которой совпадал с результатом его рекорда 17 - 39?', answer: 'санеев')
Riddle.create(question: 'Властитель моря и всей водной стихии?', answer: 'посейдон')
Riddle.create(question: 'Вместе воевали?', answer: 'однополчанин')
Riddle.create(question: 'Вместе со своим пуделем он пересек всю страну и описал ее в книге "Путешествие с Чарли в поисках Америки"?', answer: 'стейнбек')
Riddle.create(question: 'Вместилище для жидкостей и газов?', answer: 'резервуар')
Riddle.create(question: 'Внезапное резкое обострение болезни (мед.)?', answer: 'криз')
Riddle.create(question: 'Внезапное резкое обострение болезни (мед.)?', answer: 'кризис')
Riddle.create(question: 'Внезапный и обычно короткий промышленный и экономический рост?', answer: 'бум')
Riddle.create(question: 'Внесение в список в целях учета?', answer: 'регистрация')
Riddle.create(question: 'Внешний слой земной атмосферы, состоящий из чрезвычайно разреженного и электрически заряженного воздуха, где происходят в прямом смысле слова небесные явления - полярные сияния?', answer: 'ионосфера')
Riddle.create(question: 'Внутренний орган человека и животных; 1/25 золотника?', answer: 'почка')
Riddle.create(question: 'Внутренний орган, активно не разделяющий любовь своего хозяина к алкоголю?', answer: 'печень')
Riddle.create(question: 'Внутри "Баунти"?', answer: 'кокос')
Riddle.create(question: 'Внутриквартирный сарай?', answer: 'чулан')
Riddle.create(question: 'Во время какого обряда произносится фраза: "Святой отец, так проходит слава мира"?', answer: 'избрание папы')
Riddle.create(question: 'Во время сезонных перелетов коростель пролетает только через водные преграды, а остальное все преодолевает ... ?', answer: 'пешком')
Riddle.create(question: 'Во сколько лет актриса М. Ф. Андреева, друг Горького, в последний раз сыграла Дездемону?', answer: '52')
Riddle.create(question: 'Во Франции его называют салатом по-русски, а в России он носит имя француза?', answer: 'оливье')
Riddle.create(question: 'Во французском революционном календаре название месяца прериаль означает "месяц ... "?', answer: 'лугов')
Riddle.create(question: 'Во что вживается артист?', answer: 'образ')
Riddle.create(question: 'Во что должен попасть спортсмен в стендовой стрельбе?', answer: 'блюдце')
Riddle.create(question: 'Во что должен попасть спортсмен в стендовой стрельбе?', answer: 'тарелка')
Riddle.create(question: 'Во что обул ноги маршаковский ''человек Рассеянный с улицы Бассейной'' (''B ...'')?', answer: 'перчатки')
Riddle.create(question: 'Во что превращается коллектив без вожака?', answer: 'стадо')
Riddle.create(question: 'Во Франции, в Париже существует Центр Помпиду. Как вы думаете, что это?', answer: 'музей')
Riddle.create(question: 'Вода - для рыб, "малина" - для воров?', answer: 'среда')
Riddle.create(question: 'Водитель "Антилопы-Гну" (литер.)?', answer: 'козлевич')
Riddle.create(question: 'Водитель пассажирского транспорта?', answer: 'таксист')
Riddle.create(question: 'Водка, крепкий алкогольный напиток?', answer: 'шнапс')
Riddle.create(question: 'Водная отдача подземного извержения?', answer: 'цунами')
Riddle.create(question: 'Водный источник, бьющий из-под земли на суше или под водой?', answer: 'родник')
Riddle.create(question: 'Водонерастворимая смола. Есть и на дороге (асфальт) и на крыше (рубероид)?', answer: 'битум')
Riddle.create(question: 'Водопад в США и Канаде?', answer: 'ниагарский')
Riddle.create(question: 'Водопровод в экстазе?', answer: 'фонтан')
Riddle.create(question: 'Водорастворимая клеевая непрозрачная краска, живопись такими красками?', answer: 'гуашь')
Riddle.create(question: 'Водорастворимые краски?', answer: 'акварель')
Riddle.create(question: 'Воды, линия пересечения водной поверхности (реки, озера) с поверхностью суши?', answer: 'урез')
Riddle.create(question: 'Военное сословие в дореволюционной России?', answer: 'казачество')
Riddle.create(question: 'Военнослужащий элитной воинской части?', answer: 'гвардеец')
Riddle.create(question: 'Военнослужащий, сбежавший с поля боя, из своей воинской части?', answer: 'дезертир')
Riddle.create(question: 'Военный самолет?', answer: 'бомбардировщик')
Riddle.create(question: 'Военный самолет?', answer: 'истребитель')
Riddle.create(question: 'Военный цвет?', answer: 'хаки')
Riddle.create(question: 'Вождь, авторитетный руководитель, человек, пользующийся влиянием в коллективе?', answer: 'лидер')
Riddle.create(question: 'Возвращение на родину?', answer: 'репатриация')
Riddle.create(question: 'Возвышение, служащее основанимем памятника, колонны?', answer: 'постамент')
Riddle.create(question: 'Возглас "Аллилуйя!" переводится как ... ?', answer: 'хвалите бога')
Riddle.create(question: 'Возглас "Пальчики оближешь!" - одним словом?', answer: 'объедение')
Riddle.create(question: 'Воздавать нужно каждому свое, - сказал ... ?', answer: 'цицерон')
Riddle.create(question: 'Воздержание от половой жизни?', answer: 'целомудрие')
Riddle.create(question: 'Воздушная оболочка Земли?', answer: 'атмосфера')
Riddle.create(question: 'Возлюбленная Орфея?', answer: 'эвридика')
Riddle.create(question: 'Возможная опасность?', answer: 'риск')
Riddle.create(question: 'Возможно вы носили такие брюки или сумку, а возможно вы просто любите эти вкусные тропические плоды. Это ... ?', answer: 'бананы')
Riddle.create(question: 'Возможно, именно его не хватило сборной Бразилии для победы на последнем чемпионате мира?', answer: 'ромарио')
Riddle.create(question: 'Возраст безумств?', answer: 'юность')
Riddle.create(question: 'Возраст, в котором умер царь России Петр II?', answer: '14 лет ')
Riddle.create(question: 'Воин одного из родов войск?', answer: 'ракетчик')
Riddle.create(question: 'Воинская награда?', answer: 'медаль')
Riddle.create(question: 'Воинское звание высшего офицерского состава?', answer: 'генералиссимус')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'генерал')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'ефрейтор')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'капитан')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'маршал')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'матрос')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'мичман')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'полковник')
Riddle.create(question: 'Воинское звание?', answer: 'прапорщик')
Riddle.create(question: 'Воины этой армии родом из разных стран. Трогательная история о смелом инвалиде из этой армии известна каждому. Пеший солдат этой армии должен быть ростом 32, конник - 44. В каких единицах измерялся их рост?', answer: 'сантиметр')
Riddle.create(question: 'Война за независимость какой страны закончилась Парижским миром в 1783 году?', answer: 'сша')
Riddle.create(question: 'Войнский строй шеренгой?', answer: 'фронт')
Riddle.create(question: 'Войско монголо-татар?', answer: 'орда')
Riddle.create(question: 'Вокальное трио?', answer: 'терцет')
Riddle.create(question: 'Волнистая поверхность?', answer: 'зыбь')
Riddle.create(question: 'Волокнистая внутренняя часть коры молодых деревьев?', answer: 'луб')
Riddle.create(question: 'Волхв на Руси?', answer: 'жрец')
Riddle.create(question: 'Вольный человек по Владимиру Далю?', answer: 'свободник')
Riddle.create(question: 'Вольтер говорил: "Верить в Бога невозможно, не верить в него - ... "?', answer: 'абсурдно')
Riddle.create(question: 'Вообще-то он Трубач, а зовут его ... (исполнитель хита "Женская любовь")?', answer: 'николай')
Riddle.create(question: 'Вообще-то это народная индейская изба и начинается на "В", но это также средство коммуникации, в грубой форме символизирующее отказ (из м/ф. про Простоквашино)?', answer: 'фигвам')
Riddle.create(question: 'Вообще-то это служитель, хотя можно подумать, что едок. Кто?', answer: 'жрец')
Riddle.create(question: 'Вооруженные силы государства?', answer: 'армия')
Riddle.create(question: 'Воровской симпозиум по обмену опытом?', answer: 'сходка')
Riddle.create(question: 'Ворота (устаревшее)?', answer: 'врата')
Riddle.create(question: 'Ворсовая или безворсовая шерсть или хлопчатобумажная ткань, на лицевой поверхности которой имеется войлокообразный застил, скрывающий рисунок переплетения ткани. Из ... шьют пальто, костюмы и др. одежду?', answer: 'сукно')
Riddle.create(question: 'Воспаление верхних дыхательных путей?', answer: 'бронхит')
Riddle.create(question: 'Воспаление молочной железы?', answer: 'мастит')
Riddle.create(question: 'Воспаление седалищного нерва?', answer: 'ишиас')
Riddle.create(question: 'Воспаление слизистой оболочки зева, миндалин?', answer: 'ангина')
Riddle.create(question: 'Воспаление слизистой сумки,бурсы?', answer: 'бурсит')
Riddle.create(question: 'Воспаление слизистой оболочки, иногда и костных стенок верхнечелюстной пазухи носа?', answer: 'гайморит')
Riddle.create(question: 'Воспаленное место на коже?', answer: 'язва')
Riddle.create(question: 'Воспалительное заболевание печени, связанное с инфекцией или отравлением?', answer: 'гепатит')
Riddle.create(question: 'Воспитал Ихтиандра доктор ... ?', answer: 'сальватор')
Riddle.create(question: 'Воспитание детей в этом городе-государстве было столь суровым, что стало нарицательным. Что за город?', answer: 'спарта')
Riddle.create(question: 'Воспитанник военно-учебного заведения?', answer: 'кадет')
Riddle.create(question: 'Восстал он против мнений света один, как прежде, и - ... а) убит б) ранен в) пропал без вести г) умер своей смертью?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Восстание Спартака было: а) в 73 г. до н. э. б) в 73 г. нашей эры в) в 1973 г. г) пока еще не было?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Восстановление организмом поврежденных или утраченных органов и тканей?', answer: 'регенерация')
Riddle.create(question: 'Восток Франции, в Альпах, административный центр департамента Верхняя Савойя (город в Европе)?', answer: 'аннеси')
Riddle.create(question: 'Восторженное состояние?', answer: 'экзальтация')
Riddle.create(question: 'Восточная мудрость гласит: "Прежде, чем дeрнуть кота за хвост, узнайте, какие у него ..."?', answer: 'зубы')
Riddle.create(question: 'Восточная страна, которая никогда не была ничьей колонией?', answer: 'таиланд')
Riddle.create(question: 'Восточные карты для гадания?', answer: 'таро')
Riddle.create(question: 'Восточный ветер?', answer: 'ост')
Riddle.create(question: 'Восточный мужской головной убор?', answer: 'чалма')
Riddle.create(question: 'Восточный платан деревья и кустарники?', answer: 'чинара')
Riddle.create(question: 'Восход солнца из-за горизонта?', answer: 'рассвет')
Riddle.create(question: 'Восьмая ступень гаммы?', answer: 'октава')
Riddle.create(question: 'Вот дантист-надомник Рудик. У него приемник ......... Он его ночами крутит, ловит, контра, ФРГ (Владимир Высоцкий)?', answer: 'грюндиг')
Riddle.create(question: 'Вперед с носа судна?', answer: 'бушприт')
Riddle.create(question: 'Враг Маугли?', answer: 'шерхан')
Riddle.create(question: 'Враг, пришедший за златом?', answer: 'ворог')
Riddle.create(question: 'Врач, проходящий курс специализации под руководством зав. отделением больницы?', answer: 'ординатор')
Riddle.create(question: 'Врачебный метод осмотра полости носа?', answer: 'риноскопия')
Riddle.create(question: 'Вращающая часть машины?', answer: 'ротор')
Riddle.create(question: 'Вредное насекомое?', answer: 'клоп')
Riddle.create(question: 'Временная стоянка в пути?', answer: 'остановка')
Riddle.create(question: 'Время отдыха, развлечения?', answer: 'досуг')
Riddle.create(question: 'Время суток, находящееся в ведение Авроры?', answer: 'утро')
Riddle.create(question: 'Время суток?', answer: 'вечер')
Riddle.create(question: 'Время неумерших надежд?', answer: 'будущее')
Riddle.create(question: 'Врожден.белые или темн.пятна на волосяном покрове лошади?', answer: 'отметина')
Riddle.create(question: 'Все было тихо, и, однако, Во сне я слышал крик, и он Подобьем смолкнувшего знака Еще тревожил небосклон. - стихотворение Б. Пастернака?', answer: 'венеция')
Riddle.create(question: 'Все двенадцать месяцев?', answer: 'год')
Riddle.create(question: 'Все красивое,прекрасное?', answer: 'красота')
Riddle.create(question: 'Всё доступное количество, предельная норма?', answer: 'лимит')
Riddle.create(question: 'Все что угодно, "тянущееся" к магниту?', answer: 'железяки')
Riddle.create(question: 'Всевидящее, недремлющее ...?', answer: 'око')
Riddle.create(question: 'Всего 1 кг этого продукта из бакалейного отдела гастронома поможет вам доставить на другой конец города в кузове грузовика восемь витринных стекол в целости и невредимости. Это ... ?', answer: 'подсолнечное масло')
Riddle.create(question: 'Всего лишь один день пробыл он олимпийским чемпионом Сеула, лишившись звания за применение допинга. Это был ... ?', answer: 'бен джонсон')
Riddle.create(question: 'Всем известна русская народная песня "Дубинушка". А о дереве какой породы идет речь в ее припеве?', answer: 'береза')
Riddle.create(question: 'Всем известное произведение Жюля Верна "20000 лье под водой" долгое время в русских переводах называлось "... километров под водой"?', answer: '80000')
Riddle.create(question: 'Всем известный помощник Шерлока Холмса - Dr. Watson. Его имя (Рус/Англ)?', answer: 'джон')
Riddle.create(question: 'Вскипевшая вода?', answer: 'кипяток')
Riddle.create(question: 'Вскрытие трупа (мед.)?', answer: 'аутопсия')
Riddle.create(question: 'Вспомним, как прозрачный месяц плывет над ночной прохладой. Лишь о том, что все пройдет, вспоминать не надо - чей голос?', answer: 'боярский')
Riddle.create(question: 'Вспомогательное утверждение, необходимое для доказательства теоремы?', answer: 'лемма')
Riddle.create(question: 'Вспомогательный гимнастический снаряд для опорных прыжков?', answer: 'плинт')
Riddle.create(question: 'Вставить пропущенное слово в строку известной песни: "Я на ... ехал плача, А возвращаюсь веселясь"?', answer: 'вачу')
Riddle.create(question: 'Вставьте пропущенные слова в поговорку: "Сделал дело - ..."?', answer: 'гуляй смело')
Riddle.create(question: 'Вставьте пропущенные слова в поговорку: "Чем бы дитя не тешилось, лишь бы не ..."?', answer: 'плакало')
Riddle.create(question: 'Вся в дырках кухонная утварь?', answer: 'дуршлаг')
Riddle.create(question: 'Всякий слышит лишь то, что  ... ?', answer: 'понимает')
Riddle.create(question: 'Вторая производная пути по времени?', answer: 'ускорение')
Riddle.create(question: 'Вторая фамилия В.Терешковой?', answer: 'николаева')
Riddle.create(question: 'Вторая фамилия Черчилля звучала так - ... ?', answer: 'мальборо')
Riddle.create(question: 'Вторая часть фамилии живописца, выведшего невиданную породу красных коней?', answer: 'водкин')
Riddle.create(question: 'Вторая буква греческого алфавита?', answer: 'бета')
Riddle.create(question: 'Второе блюдо (мясное)?', answer: 'рагу')
Riddle.create(question: 'Второй из трех периодов мезозойской эры. Может оттуда пошла фамилия известного советского артиста, одна из ролей которого - Викниксор?', answer: 'юрский')
Riddle.create(question: 'Второй по величине на Земле вид китов?', answer: 'финвал')
Riddle.create(question: 'Вулкан в Италии?', answer: 'везувий')
Riddle.create(question: 'Вулкан на Аляске?', answer: 'катмай')
Riddle.create(question: 'Вулканическая масса.', answer: 'лава')
Riddle.create(question: 'Вчувствование, непосредственный эмоциональный отклик на чужое переживание?', answer: 'эмпатия')
Riddle.create(question: 'Въезд, переселение людей в государство на длительное или постоянное жительство из других стран?', answer: 'иммиграция')
Riddle.create(question: 'Вы помните Леля из оперы "Снегурочка"? А какое второе имя сейчас имеет Лель?', answer: 'катя')
Riddle.create(question: 'Вы слышите, грохочут сапоги, и птицы ошалелые летят, и женщины глядят из-под руки? - автор?', answer: 'окуджава')
Riddle.create(question: 'Вы хотите быть игрушечной, Но испорчен ваш завод, К вам никто на выстрел пушечный Без стихов не подойдет. - автор?', answer: 'мандельштам')
Riddle.create(question: 'Выбирающая мертвых?', answer: 'валькирия')
Riddle.create(question: 'Вывод, результат?', answer: 'итог')
Riddle.create(question: 'Выговор, воспроизведение звуков речи?', answer: 'произношение')
Riddle.create(question: 'Выгода,материальная польза?', answer: 'корысть')
Riddle.create(question: 'Выдающегося русского поэта Тютчева звали ... ?', answer: 'федор')
Riddle.create(question: 'Выдающийся актер, писатель, режиссер, композитор, создавший фильмы: "Король Нью-Йорка", "Графиня из Гонконга", "Парижанка"?', answer: 'чаплин')
Riddle.create(question: 'Выдающийся в данной области деятель?', answer: 'корифей')
Riddle.create(question: 'Выдающийся немецкий физик Гельмгольц обьяснил поведение морских волн, изучал лейденскую банку и ... (не помню, но еще что-то изобрел) и одним из первых заглянул на дно. Какое?', answer: 'глазное')
Riddle.create(question: 'Выдающийся русский физиолог (1829-1905), автор книги "Рефлексы головного мозга"?', answer: 'сеченов')
Riddle.create(question: 'Выделение звука в музыкальном исполнении?', answer: 'акцент')
Riddle.create(question: 'Выделение, ударение, усиление?', answer: 'акцент')
Riddle.create(question: 'Выделенная доля, часть, норма чего-либо?', answer: 'квота')
Riddle.create(question: 'Вызванное чем-нибудь состояние досады, недовольства?', answer: 'раздражение')
Riddle.create(question: 'Выкормыш капиталийской волчицы?', answer: 'ромул')
Riddle.create(question: 'Вылитая из стекла река в гоголевских творениях?', answer: 'днепр')
Riddle.create(question: 'Вымерший вид человека. Жил в среднем плейстоцене около 500 000 лет назад, Обнаружены изготовленные ими ручные рубила, получены доказательства знакомства с огнем. Также называется "Обезьяночеловек"?', answer: 'питекантроп')
Riddle.create(question: 'Вымерший морской головоногий моллюск?', answer: 'белемнит')
Riddle.create(question: 'Выметывание икры и молок?', answer: 'нерест')
Riddle.create(question: 'Выполнившие нормы ГТО в советское время награждались ... ?', answer: 'значком')
Riddle.create(question: 'Выпуск обращения бумажных денег и ценных бумаг?', answer: 'эмиссия')
Riddle.create(question: 'Выражение "Избушка на курьих ножках" появилось из-за того, что дом строился на пнях с ... ?', answer: 'обрубленными корнями')
Riddle.create(question: 'Выражение "как зюзя пьяный" можно было услышать еще в начале XIX века. Что подразумевали под словом "зюзя"?', answer: 'свинья')
Riddle.create(question: 'Выражение, требующее разгадки?', answer: 'загадка')
Riddle.create(question: 'Вырез у шеи на женском платье (на груди, иногда и на спине)?', answer: 'декольте')
Riddle.create(question: 'Высадка войска?', answer: 'десант')
Riddle.create(question: 'Высказывание?', answer: 'изречение')
Riddle.create(question: 'Высокие сапоги с широким раструбом?', answer: 'ботфорты')
Riddle.create(question: 'Высокий глиняный сосуд с широким горлом для молока?', answer: 'крынка')
Riddle.create(question: 'Высокогорный район в Центральной Азии?', answer: 'тибет')
Riddle.create(question: 'Высокочувствительный прибор для измерения слабого электрического тока?', answer: 'гальванометр')
Riddle.create(question: 'Высота воды в водоеме?', answer: 'горизонт')
Riddle.create(question: 'Высота звука?', answer: 'тон')
Riddle.create(question: 'Высочайшая горная вершина на границе Непала и Китая(8846,1 м)?', answer: 'джомолунгма')
Riddle.create(question: 'Высочайшая горная система Северной Америки?', answer: 'кордильеры')
Riddle.create(question: 'Высочайшая горная система Южной Америки?', answer: 'анды')
Riddle.create(question: 'Высочайший в мире водопад (1054 метра) находится в ... ?', answer: 'венесуэле')
Riddle.create(question: 'Выставление своей кандидатуры?', answer: 'баллотировка')
Riddle.create(question: 'Выступ здания, перекрытый сомкнутым полусводом?', answer: 'апсида')
Riddle.create(question: 'Выступающая панель с приборами, органами управления?', answer: 'консоль')
Riddle.create(question: 'Выступающая панель с приборами, органами управления?', answer: 'консоль')
Riddle.create(question: 'Высшая точка или стадия чего-либо?', answer: 'зенит')
Riddle.create(question: 'Высшее выборное должностное лицо в древнем Риме?', answer: 'консул')
Riddle.create(question: 'Высший чиновник или выборное лицо, управляющее регионом?', answer: 'губернатор')
Riddle.create(question: 'Выучивший наизусть все слова "Без пролития крови" саудовский преступник вдвое снижает срок своего заключения. Сколоко же там слов?', answer: '80000')
Riddle.create(question: 'Выход из игры?', answer: 'пас')
Riddle.create(question: 'Выход одного или нескольких исполнителей в балете?', answer: 'антре')
Riddle.create(question: 'Выхождение под кожу части какого-нибудь внутреннего органа?', answer: 'грыжа')
Riddle.create(question: 'Вьющееся или лазящее цепкое растение?', answer: 'лиана')
Riddle.create(question: 'Вьющееся тропическое растение?', answer: 'лиана')
Riddle.create(question: 'Вьющееся южное растение?', answer: 'виноград')
Riddle.create(question: 'Вязкая зажигательная и огнеметная смесь?', answer: 'напалм')
Riddle.create(question: 'Гoсудaрcтвo в Евpопe?', answer: 'ирландия')
Riddle.create(question: 'Гoсударcтво в Евpопе', answer: 'болгария')
Riddle.create(question: '''Габарит'' известного сказочного мальчика, вполне годящегос в женихи Дюймовочке.', answer: 'пальчик')
Riddle.create(question: 'Гавоты - бедные крестьяне юга Прованса, после окончания сельской страды подрабатывали преподаванием французского языка и ... ?', answer: 'латыни')
Riddle.create(question: 'Газета, награждавшая Блохина за результативность?', answer: 'труд')
Riddle.create(question: 'Газетно-журнальный жанр?', answer: 'обозрение')
Riddle.create(question: 'Галантный, обходительный мужчина, ухажёр?', answer: 'кавалер')
Riddle.create(question: 'Галстук-насекомое?', answer: 'бабочка')
Riddle.create(question: 'Гаргантюа и .?', answer: 'пантагрюэль')
Riddle.create(question: 'Гарпун для приготовленной добычи?', answer: 'вилка')
Riddle.create(question: 'Гаттерия?', answer: 'таутара')
Riddle.create(question: 'Где Адольф Гитлер написал свою книгу - ''Моя Борьба'' (''в...'')?', answer: 'тюрьме')
Riddle.create(question: 'Где в античные времена находился город Кносс?', answer: 'крит')
Riddle.create(question: 'Где вручается премия "Золотая пальмовая ветвь"?', answer: 'канны')
Riddle.create(question: 'Где должен по традиции находиться строитель моста, когда идут его испытания?', answer: 'под мостом')
Riddle.create(question: 'Где завистнику подходяще держать камень?', answer: 'за пазухой')
Riddle.create(question: 'Где министры российского правительства хранили бюджеты ведомств ''В...''?', answer: 'банке')
Riddle.create(question: 'Где находились Висячие сады??', answer: 'семирамида')
Riddle.create(question: 'Где находится море Гумбольдта?', answer: 'луна')
Riddle.create(question: 'Где находится Музей молока, основанный в 80-х годах прошлого столетия?', answer: 'каунас')
Riddle.create(question: 'Где находятся Черные Леса (B ...)?', answer: 'германии')
Riddle.create(question: 'Где проводится открытый чемпионат Великобритании по теннису?', answer: 'уимблдон')
Riddle.create(question: 'Где произошло восстание Спартака? ''В ...''', answer: 'риме')
Riddle.create(question: 'Где происходят действия романа "Отверженные" Виктора Гюго?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'Где проходила зимняя олимпиада-98?', answer: 'нагано')
Riddle.create(question: 'Где разворачиваются события романа А. Толстого "Аэлита"?', answer: 'на марсе')
Riddle.create(question: 'Где разговор нередко начинается словами: ''Все, что вы скажете, может быть использованно против вас''?', answer: 'криминалистика')
Riddle.create(question: 'Где томятся титаны, свергнутые богами-олимпийцами?', answer: 'в тартаре')
Riddle.create(question: 'Где хранила рацию радистка Кэт?', answer: 'в чемодане')
Riddle.create(question: 'Где располагается резиденция английских королей?', answer: 'вестминстер')
Riddle.create(question: 'Где у вас тут водкой торгуют? - спросили поляки. "Пошли, ребята, покажу" -ответил .?', answer: 'сусанин')
Riddle.create(question: 'ГЕКАТА это богиня ... ?', answer: 'колдовства')
Riddle.create(question: 'Генерал от инфантерии, герой Отечественной войны 1812 г?', answer: 'дохтуров')
Riddle.create(question: 'Генерал, герой русско-турецкой войны 1877-78 гг?', answer: 'скобелев')
Riddle.create(question: 'Генератор переменного тока?', answer: 'магнето')
Riddle.create(question: 'Генри Луис Менкен говорил: "Трудно поверить, что человек говорит тебе правду, если знаешь, что ты сам на его месте бы ..."?', answer: 'солгал')
Riddle.create(question: 'Генрих Гейне говорил, что "ангелы называют это небесной отрадой, а черти - адской мукой". О чем речь?', answer: 'любовь')
Riddle.create(question: 'Геометрическая фигура?', answer: 'треугольник')
Riddle.create(question: 'Геометрическое тело?', answer: 'пирамида')
Riddle.create(question: 'Георг Рихман, друг Ломоносова, был найден убитым в своей лаборатории. Орудия убийства полиция так и не нашла, поскольку во время опыта по изучению атмосферного электричества Рихман был убит ... ?', answer: 'молнией')
Riddle.create(question: 'Геохронологическая эра, начавшаяся приблиз. 2600 млн. лет назад после архея и длившаяся свыше 2 млрд. лет?', answer: 'протерозой')
Riddle.create(question: 'Геохронологическая эра, начавшаяся приблиз. 570 млн. лет назад после протерозоя и длившаяся 340 млн. лет?', answer: 'палеозой')
Riddle.create(question: 'Герб какого европ. государства украшает изображение монаха?', answer: 'монако')
Riddle.create(question: 'Германия (город в Европе)?', answer: 'эссен')
Riddle.create(question: 'Германская военная разведка и контразведка в 1919-44 гг?', answer: 'абвер')
Riddle.create(question: 'Германский титул, чин?', answer: 'курфюрст')
Riddle.create(question: 'Германское осадное оружие "одна рука"?', answer: 'эйнарм')
Riddle.create(question: 'Герои Советского Союза с 1934 года получали от государства ... ?', answer: 'золотую звезду')
Riddle.create(question: 'Героиня драмы А. Островского "Гроза"?', answer: 'груша')
Riddle.create(question: 'Героиня комедии Шекспира "Укрощение строптивой"?', answer: 'строптивая')
Riddle.create(question: 'Героиня Лермонтова "Герой нашего времени"?', answer: 'вера')
Riddle.create(question: 'Героиня одноименной песни Челентано, которой он признается в любви?', answer: 'сюзанна')
Riddle.create(question: 'Героиня оперетты Ю.Милютина?', answer: 'чанита')
Riddle.create(question: 'Героический эпос калмыцкого народа?', answer: 'джангар')
Riddle.create(question: 'Герой "Илиады"?', answer: 'ахилл')
Riddle.create(question: 'Герой "Легенды о Великом Инквизиторе" был также и героем произведения ... ?', answer: 'братьев стругацких')
Riddle.create(question: 'Герой ВОВ, генерал армии, нач. оперативного управления Генштаба?', answer: 'штеменко')
Riddle.create(question: 'Герой Гражд. войны?', answer: 'киквидзе')
Riddle.create(question: 'Герой детских мультфильмов?', answer: 'чебурашка')
Riddle.create(question: 'Герой Льва Кассиля Оська кричит: "Мама! А в конторе тоже есть вундеркинд: на нем стукают и печатают. Он перепутал "вундеркинд" и ... ?', answer: 'ундервуд')
Riddle.create(question: 'Герой одного из самых известных романов Г.Уэллса?', answer: 'невидимка')
Riddle.create(question: 'Герой одноименной пьесы А. Чехова?', answer: 'иванов')
Riddle.create(question: 'Герой романа А.Р.Беляева "Человек-амфибия"?', answer: 'сальватор')
Riddle.create(question: 'Герой романа Я. Гашека?', answer: 'швейк')
Riddle.create(question: 'Герой Советского Союза (1943, посмертно); погибли при подрыве железнодорожного эшелона противника.?', answer: 'игнатовы')
Riddle.create(question: 'Герой Ю.Богатырева в фильме "Свой среди чужих, чужой среди своих"?', answer: 'шилов')
Riddle.create(question: 'Герой, сыгранный этим актером, внес в наш быт фразу: "Тостуемый пьет до дна!"?', answer: 'леонов')
Riddle.create(question: 'Герцог Брабантский Ян Гримус I был почетным председателем некоей Брюсельской гильдии, а связи его с Одессой известны почти каждому. А какую гильдию возглавлял герцог?', answer: 'пивоваров')
Riddle.create(question: 'Герцог Бретонский (14 век),объясняясь в любви,выразил  желание вместо одного объекта любви иметь десять.В любви к кому он объяснялся?', answer: 'королю')
Riddle.create(question: 'Гете: "Когда уходят герои, на арену выходят... "?', answer: 'клоуны')
Riddle.create(question: 'Гигантская звездная система во Вселенной?', answer: 'галактика')
Riddle.create(question: 'Гигантская звёздная система во Вселенной?', answer: 'галактика')
Riddle.create(question: 'Гигантская звёздная система во Вселенной?', answer: 'галактика')
Riddle.create(question: 'Гидрат окиси кремния - минерал?', answer: 'опал')
Riddle.create(question: 'Гидромассажная ванна?', answer: 'джакузи')
Riddle.create(question: 'Гидротехническое причальное сооружение, выступающее в акваторию порта и предназначенное для швартовки судов с двух сторон?', answer: 'пирс')
Riddle.create(question: 'Гидротехническое сооружение, защищающее акваторию порта от волнения?', answer: 'мол')
Riddle.create(question: 'Гидротехническое сооружение, связывающее дамбу с незатопляемой территорией?', answer: 'траверс')
Riddle.create(question: 'Гимнастический снаряд, используемый в тяжелой атлетике?', answer: 'гантель')
Riddle.create(question: 'Гипотеза о закономерности?', answer: 'обобщение')
Riddle.create(question: 'Гипотеза, версия?', answer: 'догадка')
Riddle.create(question: 'Гипотетическое поле, создаваемое живым организмом?', answer: 'аура')
Riddle.create(question: 'Гипс и алебастр - это ... ?', answer: 'сульфат кальция')
Riddle.create(question: 'Глава отдельной церковной области или самостоятельной церкви у православных?', answer: 'экзарх')
Riddle.create(question: 'Главенствующее положение?', answer: 'гегемония')
Riddle.create(question: 'Главная книга счетов в бухгалтерии?', answer: 'гроссбух')
Riddle.create(question: 'Главная песня государства?', answer: 'гимн')
Riddle.create(question: 'Главная церковь в городе?', answer: 'собор')
Riddle.create(question: 'Главного героя в фильме "Мы из джаза" сыграл актер?', answer: 'скляр')
Riddle.create(question: 'Главный "режиссер" Театра имени В. Маяковского в 1943-1949 гг?', answer: 'сталин')
Riddle.create(question: 'Главный город Сицилии?', answer: 'палермо')
Riddle.create(question: 'Главный исполнитель ''нечисти'' в советских фильмах-сказках?', answer: 'милляр')
Riddle.create(question: 'Главный труд Нестора?', answer: 'повесть временных лет')
Riddle.create(question: 'Главный герой романов М. Леблана?', answer: 'люпен')
Riddle.create(question: 'Главным героем фильма "Рожденная революцией" был?', answer: 'полковник кондратьев')
Riddle.create(question: 'Глаз (устар.)?', answer: 'зеница')
Riddle.create(question: 'Глаза автомобиля?', answer: 'фары')
Riddle.create(question: 'Глазные "ставни"?', answer: 'веки')
Riddle.create(question: 'Глашатай армянских анекдотов?', answer: 'радио')
Riddle.create(question: 'Глеб Жеглов как сотрудник карательного органа?', answer: 'муровец')
Riddle.create(question: 'Глубина измеряется лотом, а скорость измеряется ... ?', answer: 'лагом')
Riddle.create(question: 'Глубокая вспашка?', answer: 'плантаж')
Riddle.create(question: 'Глубокий красный цвет, пурпурный отблеск?', answer: 'багрянец')
Riddle.create(question: 'Глубочайшая впадина на суше Гхор с глубиной 395 м от уровня Мертвого моря, которое находится на территории Израиля, Иордании и ... ?', answer: 'сирии')
Riddle.create(question: 'Глупый человек, тупица, тупой, непонятливый, безрассудный, малоумный, безумный, юродивый... И все это - ... ?', answer: 'дурак')
Riddle.create(question: 'Глухой и тихий звук от трения, легкого соприкосновения с чем-нибудь?', answer: 'шорох')
Riddle.create(question: 'Глухонемая фраза?', answer: 'мысль')
Riddle.create(question: 'Глушь, захолустье?', answer: 'дыра')
Riddle.create(question: 'Гнойное воспаление потовых желез?', answer: 'гидраденит')
Riddle.create(question: 'Говорим - "Изольда", подразумеваем ... ?', answer: 'тристан')
Riddle.create(question: 'Говорим - "Изольда", подразумеваем .....?', answer: 'Тристан')
Riddle.create(question: 'Говорить о смерти со знанием дела могут только ... ?', answer: 'покойники')
Riddle.create(question: 'Говорят, они есть и у стен?', answer: 'уши')
Riddle.create(question: 'Говорят, что именно это стрижку изобрела для своих пуделей Мария-Антуанетта, глядя на вычурную моду своего двора. Какую же?', answer: 'подо льва')
Riddle.create(question: 'Говорят: "Жизнь надо прожить так, чтобы потом не было ... больно"?', answer: 'мучительно')
Riddle.create(question: 'Говорят: "Не имей сто ..., имей сто друзей?', answer: 'рублей')
Riddle.create(question: 'Год основания крепости, ставшей со временем городом Тольятти?', answer: '1737')
Riddle.create(question: 'Год первого массированного применения танков в сражении?', answer: '1917')
Riddle.create(question: 'Год, когда произошло Ледовое побоище?', answer: '1242')
Riddle.create(question: '''Голден Леди'' это?', answer: 'колготки')
Riddle.create(question: 'Голландский мыслитель?', answer: 'акоста')
Riddle.create(question: 'Голливудский киноактер, сыгравший роли в фильмах: "Поменявшись местами", "Магазинчик ужасов", "Сальвадор", "Директ", "Красная жара", "К-9",...?', answer: 'белуши')
Riddle.create(question: 'Головной убор шотландских гвардейцев?', answer: 'берет')
Riddle.create(question: 'Голос какого мальчишки в шестидесятые годы звучал в Советском Союзе не реже, чем в родной Италии?', answer: 'робертино лоретти')
Riddle.create(question: 'Голубым гигантом в компьютерном мире называют?', answer: 'ibm')
Riddle.create(question: 'Голубь принес на борт Ноева ковчега ... ?', answer: 'пальмовую ветвь')
Riddle.create(question: 'Гонки парусных судов?', answer: 'регата')
Riddle.create(question: 'Гоночные машинки?', answer: 'багги')
Riddle.create(question: 'Гонщик на спортивном судне?', answer: 'скутерист')
Riddle.create(question: 'Гор как заместитель Клинтона?', answer: 'вице')
Riddle.create(question: 'Горoд нa Сeвepе Италии', answer: 'милан')
Riddle.create(question: 'Гора, где Наполеон ждал депутацию города с ключами от Кремля?', answer: 'поклонная')
Riddle.create(question: 'Горилла высовывает язык, когда находится в состоянии ... ?', answer: 'ярости')
Riddle.create(question: 'Горная вершина, при спуске с которой легковой автомобиль "Запорожец" может развить скорость 200 км в час (армянское радио)?', answer: 'арарат')
Riddle.create(question: 'Горная кристаллическая порода?', answer: 'гнейс')
Riddle.create(question: 'Горная порода?', answer: 'лабрадорит')
Riddle.create(question: 'Горная республика без железных дорог?', answer: 'афганистан')
Riddle.create(question: 'Горная система в Южной Америке?', answer: 'Анды')
Riddle.create(question: 'Горная система на границе Европы и Азии?', answer: 'урал')
Riddle.create(question: 'Горная страна на Юго Западе Сибири?', answer: 'Алтай')
Riddle.create(question: 'Горное озеро в Армении?', answer: 'чадра')
Riddle.create(question: 'Город - столица Олимпийских игр 1992 г. и испанский футбольный клуб?', answer: 'барселона')
Riddle.create(question: 'Город в Азербайджане?', answer: 'пришиб')
Riddle.create(question: 'Город в Бельгии?', answer: 'ипр')
Riddle.create(question: 'Город в Великобритании, на реке Темза?', answer: 'итон')
Riddle.create(question: 'Город в Великобритании, угольный центр?', answer: 'кардифф')
Riddle.create(question: 'Город в Волгоградской обл.?', answer: 'котово')
Riddle.create(question: 'Город в Германии, с которым неразрывно связаны известные сказочные музыканты?', answer: 'бремен')
Riddle.create(question: 'Город в Грузии?', answer: 'зестафони')
Riddle.create(question: 'Город в древней Палестине?', answer: 'иерихон')
Riddle.create(question: 'Город в Индии?', answer: 'варанаси')
Riddle.create(question: 'Город в Львовской области?', answer: 'дрогобыч')
Riddle.create(question: 'Город в Молдове?', answer: 'рыбница')
Riddle.create(question: 'Город в Моск. обл.; приток Москва-реки?', answer: 'руза')
Riddle.create(question: 'Город в Московской области?', answer: 'шатура')
Riddle.create(question: 'Город в Польше на реке Неман?', answer: 'вроцлав')
Riddle.create(question: 'Город в Псковской области.', answer: 'гдов')
Riddle.create(question: 'Город в республике коми, близ полярного круга?', answer: 'инта')
Riddle.create(question: 'Город в республике Коми.', answer: 'инта')
Riddle.create(question: 'Город в России, Курская обл?', answer: 'льгов')
Riddle.create(question: 'Город в России, Самарская обл?', answer: 'сызрань')
Riddle.create(question: 'Город в России, Свердловская обл?', answer: 'кировград')
Riddle.create(question: 'Город в России?', answer: 'краснодар')
Riddle.create(question: 'Город в Сауд. Аравии?', answer: 'мекка')
Riddle.create(question: 'Город в Турции?', answer: 'адана')
Riddle.create(question: 'Город в Турции?', answer: 'денизли')
Riddle.create(question: 'Город в Хорватии на берегу Адриатического моря и цвет вазовского автомобиля?', answer: 'опатия')
Riddle.create(question: 'Город во Франции - место проведения Олимпийских Игр 1900 года?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'Город и порт в Польше в Вислинском заливе?', answer: 'эльблонг')
Riddle.create(question: 'Город из Золотого кольца, вернувший свое прежнее имя?', answer: 'загорск')
Riddle.create(question: 'Город на Волге, бывший Куйбышев?', answer: 'самара')
Riddle.create(question: 'Город на границе России и Монголии?', answer: 'кяхта')
Riddle.create(question: 'Город на острове Хонсю?', answer: 'никко')
Riddle.create(question: 'Город на родине солдата Швейка?', answer: 'брно')
Riddle.create(question: 'Город на Украине?', answer: 'сосновка')
Riddle.create(question: 'Город оружейников, самоваров и пряников?', answer: 'тула')
Riddle.create(question: 'Город с "двойным гражданством": в России - крепость-герой, во Франции - порт?', answer: 'брест')
Riddle.create(question: 'Город Самарской области?', answer: 'сызрань')
Riddle.create(question: 'Город и один из главных морских портов Финляндии, у Финского залива?', answer: 'котка')
Riddle.create(question: 'Город, где находится "Летний Сад"?', answer: 'санкт-петербург')
Riddle.create(question: 'Город, где находится Сандрагуптов столб, изготовленный в 4 веке из практически чистого железа?', answer: 'дели')
Riddle.create(question: 'Город, где появился первый в США кинотеатр?', answer: 'лос-анджелес')
Riddle.create(question: 'Город, где проводились 19 Олимпийские игры?', answer: 'мехико')
Riddle.create(question: 'Город, где располагалась резиденция российского патриарха Максима Грека?', answer: 'владимир')
Riddle.create(question: 'Город, который носил имя дорогого Ильича без малого 7 лет?', answer: 'набережные челны')
Riddle.create(question: 'Город, родина автора повести, героем которой был Белый Бим Черное Ухо?', answer: 'воронеж')
Riddle.create(question: 'Город, центр воеводства в Польше?', answer: 'радом')
Riddle.create(question: 'Город, в который уехал барин по предположению дворника Тихона, так и не схлопотав ему медали?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'Город, где находится "Летний Сад"?', answer: 'санкт-петербург')
Riddle.create(question: 'Город, на который американцы в 1945 году сбросили первую атомную бомбу?', answer: 'хиросима')
Riddle.create(question: 'Город-герой?', answer: 'мурманск')
Riddle.create(question: 'Город-курорт в Италии?', answer: 'сорренто')
Riddle.create(question: 'Город-порт в Великобритании, в Уэльсе?', answer: 'ньюпорт')
Riddle.create(question: 'Город-порт в Греции на о-ве Крит?', answer: 'гераклион')
Riddle.create(question: 'Город-порт в Китае?', answer: 'шанхай')
Riddle.create(question: 'Город-порт в США?', answer: 'чикаго')
Riddle.create(question: 'Город-порт в Швеции на о-ве Готланд?', answer: 'висбю')
Riddle.create(question: 'Город-порт в Швеции?', answer: 'кальмар')
Riddle.create(question: 'Город-порт во Франции?', answer: 'дюнкерк')
Riddle.create(question: 'Город-порт-курорт в Мексике?', answer: 'акапулько')
Riddle.create(question: 'Город-порт-курорт на Азовском побережье в России, Ростовская обл?', answer: 'таганрог')
Riddle.create(question: 'Городской пляж на языке молодежи (сленг)?', answer: 'могильник')
Riddle.create(question: 'Горы на юге Турции?', answer: 'тавр')
Riddle.create(question: 'Горючее для автомобиля тундры?', answer: 'ягель')
Riddle.create(question: 'Горячекатанная проволока круглого сечения?', answer: 'катанка')
Riddle.create(question: 'Горячий предмет, заменявший в старину на Руси утюг?', answer: 'каравай')
Riddle.create(question: 'Горящийся и светящийся газ, огонь?', answer: 'пламя')
Riddle.create(question: 'Гос. устройство, при котором соблюдаются права и свободы граждан?', answer: 'демократия')
Riddle.create(question: 'Гостиница в Москве?', answer: 'аэрофлот')
Riddle.create(question: 'Гостиница в центре столицы?', answer: 'метрополь')
Riddle.create(question: 'Гостиница в центре столицы?', answer: 'националь')
Riddle.create(question: 'Госуд. в Азии?', answer: 'таиланд')
Riddle.create(question: 'Госуд. в Африке; страна, где родился Моисей?', answer: 'египет')
Riddle.create(question: 'Госуд. в Центр. Америке?', answer: 'гватемала')
Riddle.create(question: 'Госуд. или организация, хранящая текст договора?', answer: 'депозитарий')
Riddle.create(question: 'Государственная или общественная система?', answer: 'диктатура')
Riddle.create(question: 'Государственное учреждение; сборник стихотворений (в средневековом Иране)?', answer: 'диван')
Riddle.create(question: 'Государственный орган, осуществляющий надзор за соблюдением законов и законности?', answer: 'прокуратура')
Riddle.create(question: 'Государственный правоохранительный орган?', answer: 'суд')
Riddle.create(question: 'Государственный строй Испании?', answer: 'монархия')
Riddle.create(question: 'Государственный флаг какой страны окрашен в следующие цвета(слева направо): синий, белый, красный?', answer: 'франции')
Riddle.create(question: 'Государственный флаг какой страны окрашен в следующие цвета(слева направо): синий, белый, красный?', answer: 'франция')
Riddle.create(question: 'Государственный язык Австрии?', answer: 'немецкий')
Riddle.create(question: 'Государственный язык Австрии?', answer: 'немецкий')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'армения')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'грузия')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'израиль')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'иордания')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'йемен')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'кипр')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'киргизия')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'корея')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'лаос')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'малайзия')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'монголия')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'оаэ')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'пакистан')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'саудовская аравия')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'таджикистан')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'туркмения')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'турция')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'узбекистан')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'филиппины')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'шри-ланка')
Riddle.create(question: 'Государство в Азии?', answer: 'япония')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'бенин')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'габон')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'египет')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'заир')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'камерун')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'конго')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'либерия')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'мавритания')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'малави')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'мали')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'марокко')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'мозамбик')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'намибия')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'нигерия')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'руанда')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'свазиленд')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'сенегал')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'судан')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'того')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'тунис')
Riddle.create(question: 'Государство в Африке?', answer: 'эфиопия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'андорра')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'великобритания')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'венгрия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'гибралтар')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'испания')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'италия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'латвия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'лихтенштейн')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'люксембург')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'молдавия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'нидерланды')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'норвегия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'португалия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'румыния')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'словения')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'украина')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'хорватия')
Riddle.create(question: 'Государство в Европе?', answer: 'югославия')
Riddle.create(question: 'Государство в Океании?', answer: 'папуа-новая гвинея')
Riddle.create(question: 'Государство в Океании?', answer: 'фиджи')
Riddle.create(question: 'Государство в Северной Америке?', answer: 'гватемала')
Riddle.create(question: 'Государство в Северной Америке?', answer: 'гондурас')
Riddle.create(question: 'Государство в Северной Америке?', answer: 'доминиканская республика')
Riddle.create(question: 'Государство в Северной Америке?', answer: 'канада')
Riddle.create(question: 'Государство в Северной Америке?', answer: 'мексика')
Riddle.create(question: 'Государство в Северной Америке?', answer: 'сальвадор')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'аргентина')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'бразилия')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'венесуэла')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'колумбия')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'парагвай')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'уругвай')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'чили')
Riddle.create(question: 'Государство в Южной Америке?', answer: 'эквадор')
Riddle.create(question: 'Государство на территории Италии и Франции?', answer: 'савойя')
Riddle.create(question: 'Государство, обладающее (в расчете на душу населения) самой большой армией в Европе?', answer: 'швейцария')
Riddle.create(question: 'Готский вождь Аларих, осадив Рим, обещал оставить римлянам ЭТО - и они безропотно заплатили огромный выкуп. Что ЭТО?', answer: 'жизнь')
Riddle.create(question: 'Гражданином какой страны был изобретатель телеграфного кода Морзе?', answer: 'сша')
Riddle.create(question: 'Гражданский чин в дореволюционной России 2-го класса - Действительный ... ?', answer: 'тайный советник')
Riddle.create(question: 'Гражданский чин в дореволюционной России 4-го класса (с 1724) - Действительный ... ?', answer: 'статский советник')
Riddle.create(question: 'Гражданский чин в дореволюционной России 7-го класса (с 1745) - ... советник?', answer: 'надворный')
Riddle.create(question: 'Гражданское имя Иоанна Павла второго?', answer: 'кароль войтыла')
Riddle.create(question: 'Гранд советского и теперь уже американского хоккея?', answer: 'фетисов')
Riddle.create(question: 'Граница между освещенной и не освещенной частями планеты?', answer: 'терминатор')
Riddle.create(question: 'Граница между освещенной и неосвещенной частями планеты?', answer: 'терминатор')
Riddle.create(question: 'Граница?', answer: 'кордон')
Riddle.create(question: 'Граф ... (А.С.Пушкин)?', answer: 'нулин')
Riddle.create(question: 'Граф, фаворит императрицы Анны Иоановны, герцог Курляндский?', answer: 'бирон')
Riddle.create(question: 'Грациозная подпорка (архитект.)?', answer: 'кариатида')
Riddle.create(question: 'Греки звали ее "Ра", тюрки - "Идел", финны - "Йоки", а мы называем ее ... ?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'Грелка из гардероба?', answer: 'свитер')
Riddle.create(question: 'Греческий брат Марса?', answer: 'арес')
Riddle.create(question: 'Гриб, <говорящий>, где его искать, чтобы не спутать с поганкой?', answer: 'опенок')
Riddle.create(question: 'Гриб, выдающий себя розовой шляпкой?', answer: 'волнушка')
Riddle.create(question: 'Гриб, растущий под березой, - подберезовик, гриб, растущий на березе, - ...?', answer: 'чага')
Riddle.create(question: 'Гриб, растущий под землей?', answer: 'трюфель')
Riddle.create(question: 'Грозный крик льва?', answer: 'рык')
Riddle.create(question: 'Громкое вскрикивание?', answer: 'гиканье')
Riddle.create(question: 'Гроссмейстер Флор - представитель советской шахматной школы 40-50х годов. Его имя?', answer: 'сало')
Riddle.create(question: 'Грубая упаковочная ткань из мочала?', answer: 'рогожа')
Riddle.create(question: 'Грудь женщины?', answer: 'бюст')
Riddle.create(question: 'Груз для увеличения веса судна?', answer: 'балласт')
Riddle.create(question: 'Груз, который судно берёт для повышения остойчивости?', answer: 'балласт')
Riddle.create(question: 'Груз.смычков.муз.инструмент?', answer: 'чунири')
Riddle.create(question: 'Грузинский йогурт, важный компонент многих национальных блюд?', answer: 'мацони')
Riddle.create(question: 'Грузинский поэт 12 века?', answer: 'руставели')
Riddle.create(question: 'Грузинское блюдо из фасоли, которое орехами не испортишь?', answer: 'лобио')
Riddle.create(question: 'Грузинское вино №1?', answer: 'цинандали')
Riddle.create(question: 'Грузоподъемная машина для перемещения грузов или людей?', answer: 'подъемник')
Riddle.create(question: 'Группа "Chilli Willi & Red Hot Peppers" - пионер паб-рока появилась в ... году?', answer: '1972')
Riddle.create(question: 'Группа германских племен, в 3 в. жили в Сев. Причерноморье?', answer: 'готы')
Riddle.create(question: 'Группа людей, ведущих закулисную борьбу?', answer: 'труппа')
Riddle.create(question: 'Группа милиционеров?', answer: 'наряд')
Riddle.create(question: 'Группа островов в Индийском океане у мыса Гвардафуй?', answer: 'сокотра')
Riddle.create(question: 'Группа островов, расположенных близко друг от друга и имеющих обычно одно и тоже происхождение и сходное геологическое строение?', answer: 'архипелаг')
Riddle.create(question: 'Группа птенцов одной курицы, утки и другой домашней птицы, держащаяся вместе?', answer: 'выводок')
Riddle.create(question: 'Группа тихоокеанских островов?', answer: 'самоа')
Riddle.create(question: 'Группа едущих вместе всадников?', answer: 'кавалькада')
Riddle.create(question: 'Группа, снявшаяся в клипе "Говорила мама"?', answer: 'девочки')
Riddle.create(question: 'Групповая фигура пилотажа?', answer: 'клин')
Riddle.create(question: 'Грызун с голосом типа лай собаки?', answer: 'суслик')
Riddle.create(question: 'Грызущее млекопитающее с двумя парами резцов и верхней челюсти?', answer: 'кролик')
Riddle.create(question: 'Грязевой гейзер бескультурья?', answer: 'хам')
Riddle.create(question: 'Губит людей не пиво, губит людей ...?', answer: 'вода')
Riddle.create(question: 'Густо заросшие тростником, осокой и ивой поймы и дельты рек?', answer: 'плавни')
Riddle.create(question: 'Густой суп из рыбы или мяса с острыми приправами (русская кухня)?', answer: 'солянка')
Riddle.create(question: 'Гюйс крепят всегда на ... ?', answer: 'носу')
Riddle.create(question: 'Д. Баш, Д. Шардам, Писатель Колпаков, Карл Иванович Шустерлинг, Дандан и т.д. Назовите самый известный псевдоним этого человека, чья настоящая фамилия Ювачев?', answer: 'даниил хармс')
Riddle.create(question: 'Да здравствует на латыни?', answer: 'виват')
Riddle.create(question: 'Да, были люди в наше время, Не то, что нынешнее племя - Богатыри - не вы!" - стихотворение М.Ю. Лермонтова?', answer: 'бородино')
Riddle.create(question: 'Да, я моложе не стал, да, я не часто писал, встань, постели мне постель, я очень устал... - кто пел?', answer: 'рыбин')
Riddle.create(question: 'Давка на Ходынском поле в Москве 18 мая 1896 из-за плохой организации во время раздачи подарков по случаю коронации Николая II. Погибло 1389 человек?', answer: 'ходынка')
Riddle.create(question: 'Даже блеск ружья, даже плеск волны Эту цепь порвать ныне не вольны...  И, тая в глазах злое торжество, Женщина в углу слушала его. - автор?', answer: 'гумилев')
Riddle.create(question: 'Даже внимательный человек не вспомнит и не скажет, правая или левая туфля упала с ноги Золушки, потому что тогда их ... ?', answer: 'не различали')
Riddle.create(question: 'Дай, .... на счастье лапу мне, Такую лапу не видал я сроду (начало стихотворения С. Есенина "Собаке Качалова")?', answer: 'друг')
Riddle.create(question: 'Данные, позволяющие найти кого-либо (адрес, телефон и т.п., разговорное)?', answer: 'координаты')
Riddle.create(question: 'Два дня в году день и ночь имеют одинаковую длительность, каким астрономическим термином называется это явление?', answer: 'равноденствие')
Riddle.create(question: 'Два знаменитых украинских живописца прошлого века, однофамильцы?', answer: 'мурашко')
Riddle.create(question: 'Два однородных предмета,вместе употребляемые и составляющие целое?', answer: 'пара')
Riddle.create(question: 'Двадцатый ... - фильм Б. Бертолуччи?', answer: 'век')
Riddle.create(question: 'Дважды Герой Советского Союза (1942, 1943), майор (1943).?', answer: 'бондаренко')
Riddle.create(question: 'Дважды Герой Советского Союза (1943), генерал-майор авиации (1955).?', answer: 'покрышев')
Riddle.create(question: 'Дважды Герой Советского Союза (1944, за отличие при разгроме никопольской группировки противника; 1945, за форсирование р. Висла), генерал-лейтенант (1944).?', answer: 'глазунов')
Riddle.create(question: 'Дважды Герой Социалистического Труда, изобретатель всемирно известного автоматического оружия?', answer: 'калашников')
Riddle.create(question: 'Две соленые головы - так переводится название города с казахского - ... ?', answer: 'экибастуз')
Riddle.create(question: 'Двигaтель', answer: 'мотор')
Riddle.create(question: 'Движение людей по кругу с песней и пляской?', answer: 'хоровод')
Riddle.create(question: 'Движение рук или др. движение, передающие информацию или выражающее чувства?', answer: 'жест')
Riddle.create(question: 'Двойная норма на троих?', answer: 'литр')
Riddle.create(question: 'Дворец фран. королей, ставший музеем?', answer: 'лувр')
Riddle.create(question: 'Дворецкий, домоправитель?', answer: 'мажордом')
Riddle.create(question: 'Дворянский титул?', answer: 'барон')
Riddle.create(question: 'Двоюродная сестра (устар.)?', answer: 'кузина')
Riddle.create(question: 'Двуличный человек как нежить?', answer: 'оборотень')
Riddle.create(question: 'Двунадесятый праздник Преображения Господня имеет и другое название ... ?', answer: 'яблочный спас')
Riddle.create(question: 'Двуполость, интерсексуальность?', answer: 'гермафродитизм')
Riddle.create(question: 'Двухстворчатый складень?', answer: 'диптих')
Riddle.create(question: 'Двучлен?', answer: 'бином')
Riddle.create(question: 'Девичья краса?', answer: 'попка')
Riddle.create(question: 'Девочка, которая всегда готова?', answer: 'пионерка')
Riddle.create(question: 'Девочка-кукла с голубыми волосами из сказки А.Толстого?', answer: 'мальвина')
Riddle.create(question: 'Девушка (жарг.)?', answer: 'герла')
Riddle.create(question: 'Дежурство; период исполнения каких-либо обязанностей?', answer: 'вахта')
Riddle.create(question: 'Действие этого фильма разворачивается в горах, герой Сталонне бьет мордасы всем кому ни попадя , как называется этот фильм?', answer: 'скалолаз')
Riddle.create(question: 'Действительное событие, явление?', answer: 'факт')
Riddle.create(question: 'Действующее лицо в художественном произведении?', answer: 'персонаж')
Riddle.create(question: 'Декоративная ваза, в которую помещают цветочный горшок?', answer: 'кашпо')
Riddle.create(question: 'Декоративная деталь в виде стилизов, листьев, цветов на пинаклях в готическом стиле?', answer: 'крабб')
Riddle.create(question: 'Декоративное садовое растение с крупными цветками?', answer: 'табак')
Riddle.create(question: 'Декоративное праздничное освещение?', answer: 'иллюминация')
Riddle.create(question: 'Декоративный поделочный камень.', answer: 'яшма')
Riddle.create(question: 'Декоративный знак, составленный из первых букв имени и фамилии или имени и отчества?', answer: 'вензель')
Riddle.create(question: 'Дела давно минувших дней... Так звучала первая строка этой поэмы в варианте 1820 года. Что за поэма?', answer: 'руслан и людмила')
Riddle.create(question: 'Деление на круги морского компаса?', answer: 'румб')
Riddle.create(question: 'Деликатес из свинины?', answer: 'бекон ')
Riddle.create(question: 'Деликатес?', answer: 'икра')
Riddle.create(question: 'Дело, в котором можно расчитывать на успех, только как на случайность?', answer: 'лотерея')
Riddle.create(question: 'Деловое соглашение?', answer: 'контракт')
Riddle.create(question: 'Деляга, Писатель и Бездельник (от лица этих персонажей идёт рассказ в "Прогулках вокруг барака"), выйдя на свободу, превратились в ... ?', answer: 'игоря губермана')
Riddle.create(question: 'Деми ..?', answer: 'мур')
Riddle.create(question: 'Демидов и Грозный?', answer: 'иван')
Riddle.create(question: 'Демобилизация, увольнение из армии солдат срочной службы?', answer: 'дембель')
Riddle.create(question: 'Денежная единица Австралии?', answer: 'доллар')
Riddle.create(question: 'Денежная единица замбии?', answer: 'квача')
Riddle.create(question: 'Денежная единица какой-либо страны и ее тип?', answer: 'валюта')
Riddle.create(question: 'Денежная единица Португалии и ряда других стран?', answer: 'эскудо')
Riddle.create(question: 'Денежная единица Туркмении?', answer: 'манат')
Riddle.create(question: 'Денежная сумма, ценность, выдаваемая в счет предстоящих платежей?', answer: 'аванс')
Riddle.create(question: 'Денежная единица Греции?', answer: 'драхма')
Riddle.create(question: 'Денежная единица замбии?', answer: 'чк')
Riddle.create(question: 'Денежная единица и монета во Франции до 18 в.?', answer: 'ливр')
Riddle.create(question: 'Денежная единица Испании?', answer: 'песета')
Riddle.create(question: 'Денежная единица Украины до 1996 и укр. название рубля?', answer: 'карбованец')
Riddle.create(question: 'Денежное пособие со стророны государства?', answer: 'субсидия')
Riddle.create(question: 'Денежное пособие учащимся в высших и спецмальных учебных заведениях?', answer: 'стипендия')
Riddle.create(question: 'Денежные средства, предназначенные для определенной цели?', answer: 'фонд')
Riddle.create(question: 'День рождения компании "Apple Computer" отмечается ... ?', answer: '1 апреля ')
Riddle.create(question: 'День недели, в который еврею работать - грех?', answer: 'суббота')
Riddle.create(question: 'Деньги или ценные бумаги, вносимые в кредитное учреждение для хранения?', answer: 'депозит')
Riddle.create(question: 'Деньги румын?', answer: 'леи')
Riddle.create(question: 'Деньги или иные ценности, выданные вперёд в счет будущего платежа?', answer: 'аванс')
Riddle.create(question: 'ДЕРЕВенщина в пyстыне?', answer: 'оазис')
Riddle.create(question: 'Деревня в Псковской области (сожженна фашистами в 1943, все жители уничтожены)?', answer: 'красуха')
Riddle.create(question: 'Дерево любящее воду?', answer: 'ива')
Riddle.create(question: 'Дерево нерусское?', answer: 'акация')
Riddle.create(question: 'Дерево с твердой красной древесиной, идущее на столярные поделки?', answer: 'орех')
Riddle.create(question: 'Дерево с твердой красной древесиной, идущее на столярные поделки?', answer: 'пул')
Riddle.create(question: 'Дерево южных стран?', answer: 'фисташка')
Riddle.create(question: 'Дерево, из которого князь Гвидон сделал себе лук ?', answer: 'дуб')
Riddle.create(question: 'Дерево; город в Беларуссии; стихотворение Сергея Есенина?', answer: 'береза')
Riddle.create(question: 'Деревянный дворец?', answer: 'терем')
Riddle.create(question: 'Деревянный духовой язычковый муз. инструмент?', answer: 'гобой')
Riddle.create(question: 'Десятый чемпион мира по шахматам?', answer: 'спасский')
Riddle.create(question: 'Деталь в виде колпачка или пластины с мелкими отверстиями для формования искусственного волокна?', answer: 'фильера')
Riddle.create(question: 'Деталь дизеля, связанная с поршнем крейцкопфом?', answer: 'шатун')
Riddle.create(question: 'Деталь классического костюма?', answer: 'галстук')
Riddle.create(question: 'Деталь очковой оправы?', answer: 'дужка')
Riddle.create(question: 'Деталь очковой оправы?', answer: 'заушник')
Riddle.create(question: 'Деталь с калиброванным отверстием для дозирования расхода жидкости или газа?', answer: 'жиклер')
Riddle.create(question: 'Деталь часового механизма?', answer: 'анкер')
Riddle.create(question: 'Деталь экипировки футболиста?', answer: 'щиток')
Riddle.create(question: 'Детектор лжи, применяемый при допросах?', answer: 'полиграф')
Riddle.create(question: 'Детеныш гада (пресмыкающегося или земноводного); мерзкий человек?', answer: 'гаденыш')
Riddle.create(question: 'Детеныш овцы?', answer: 'ягненок')
Riddle.create(question: 'Детеныш свиньи?', answer: 'поросенок')
Riddle.create(question: 'Детская игра?', answer: 'кискисмяу')
Riddle.create(question: 'Детская игрушка, юла?', answer: 'волчок')
Riddle.create(question: 'Детский певческий голос?', answer: 'альт')
Riddle.create(question: 'Детский писатель-анималист?', answer: 'бианки')
Riddle.create(question: 'Детский шлягер про картошку?', answer: 'антошка')
Riddle.create(question: 'Дефект дороги, оставляющий автомобили без колес?', answer: 'ухаб')
Riddle.create(question: 'Дефект зрения, помогающий видеть у себя отсутствующие рога?', answer: 'ревность')
Riddle.create(question: 'Дефект оптич. системы, приводящий к изображению точки эллипсовидным пятном?', answer: 'астигматизм')
Riddle.create(question: 'Дешевка, промышленная имитация уникальных изделий?', answer: 'китч')
Riddle.create(question: 'Деятельность, энергичность?', answer: 'активность')
Riddle.create(question: 'Джозеф Аддисон сказал: "Человек отличается от всех других созданий умением ..."?', answer: 'смеяться')
Riddle.create(question: 'Джон Конли, служивший в рекламном агентстве, был направлен в детройтскую библиотеку с заданием подобрать подходящие имена животных. И вот 17 апреля 1964 года перед покупателями предстал форд с новым названием ... ?', answer: 'мустанг')
Riddle.create(question: 'Диаметр всех цирковых арен мира одинаков. Он равен ровно ... метрам?', answer: '13')
Riddle.create(question: 'Диаметр центрального круга на футбольном поле ... ?', answer: '9 метров')
Riddle.create(question: 'Дикий горный козел?', answer: 'архар')
Riddle.create(question: 'Дикорастущий канат?', answer: 'лиана')
Riddle.create(question: 'Династия русских купцов, промышленников и государственных деятелей XVI-начала XX вв?', answer: 'строгановы')
Riddle.create(question: 'Диск со звуковой записью для проигрывания т прослушивания?', answer: 'пластинка')
Riddle.create(question: 'Дистанционно открываемый запор на двери с переговорным устройством, обеспечивающим связь с жильцами?', answer: 'домофон')
Riddle.create(question: 'Дихлофос на корню?', answer: 'мухомор')
Riddle.create(question: 'Диэтиламид лизергиновой кислоты (Рус/Англ)?', answer: 'лсд')
Riddle.create(question: 'Длина земного экватора примерно равна ... км?', answer: '40000')
Riddle.create(question: 'Длина языка жирафа - около ... см?', answer: '35')
Riddle.create(question: 'Длинная женская накидка без рукавов?', answer: 'ротонда')
Riddle.create(question: 'Длинная земляная насыпь?', answer: 'вал')
Riddle.create(question: 'Длинная накидка, служившая верхней одеждой древним римлянам?', answer: 'тога')
Riddle.create(question: 'Длинная, глубокая и относительно узкая долина реки, окаймленная крутыми склонами или даже отвесными скалами?', answer: 'каньон')
Riddle.create(question: 'Длиннейшая река в России без притоков (4 400 километров) - это ... ?', answer: 'лена ')
Riddle.create(question: 'Длинные плоские мясные пирожки из пресного теста?', answer: 'чебуреки')
Riddle.create(question: 'Длинный чуб у украинцев в старину?', answer: 'оселедец')
Riddle.create(question: 'Для китайцев это символ верности, а для японцев - компонент любимого салата и государственная печать?', answer: 'хризантема')
Riddle.create(question: 'Для лечения какого недуга применяется лекарство проктоседил?', answer: 'геморрой')
Riddle.create(question: 'Для мудреца вокруг тысяча загадок, для глупца или полузнайки - ...  (Индийская пословица)?', answer: 'все ясно')
Riddle.create(question: 'Для нас царь зверей - лев, а для китайцев ... ?', answer: 'тигр')
Riddle.create(question: 'Для нас это мебель, а для персов - сборник стихов?', answer: 'диван')
Riddle.create(question: 'Для организации файловой системы NTFS служат ... ?', answer: 'метафайлы')
Riddle.create(question: 'Для розыска наркотиков используют "собаку святого Юбера (Губерта)". Она еще известна как ... ?', answer: 'бладхаунд')
Riddle.create(question: 'Для чего первоначально употреблялась шапка Мономаха?', answer: 'венчания ')
Riddle.create(question: 'Для чего североамериканские индейцы использовали вигвам ''для...''?', answer: 'жилья')
Riddle.create(question: 'Для этого человека Карло Коллоди был тем же, кем для Александра Волкова был Фрэнк Баум. Кто он?', answer: 'толстой')
Riddle.create(question: 'Для глаз рай, для души ад, а для кармана чистилище. Бернар Фонтенель?', answer: 'красавица')
Riddle.create(question: 'Для оформления коробки со своей антивирусной программой AVP выбрали изображение?', answer: 'сыч')
Riddle.create(question: 'Дневная многосерийная мелодраматическая телепостановка (народное)?', answer: 'мыльная опера')
Riddle.create(question: 'ДНК содержит ... информацию?', answer: 'генетическую')
Riddle.create(question: 'До 1962 года этот пик носил имя Сталина (7495 м). Это Пик ... ?', answer: 'коммунизма')
Riddle.create(question: 'До Александра Петрова шахматная фигура "король" называлась в России именно так - ... ?', answer: 'царь')
Riddle.create(question: 'До изобретения бездымного пороха этой штукой приходилось чистить ствол пушки после каждого выстрела. Как она называлась?', answer: 'банник')
Riddle.create(question: 'До начала 20 века одиночная камера в тюрьме?', answer: 'каземат')
Riddle.create(question: 'До января 1995 года язык программирования Java носил название?', answer: 'дуб')
Riddle.create(question: 'Добрая жена - веселье, а худая - злое ... (пословица)?', answer: 'зелье')
Riddle.create(question: 'Добровольная передача мяча?', answer: 'пас')
Riddle.create(question: 'Добровольное обязательство сделать что-либо?', answer: 'обещание')
Riddle.create(question: 'Добрый доктор из сказки К.Чуковского?', answer: 'айболит')
Riddle.create(question: 'Доверенное лицо участника дуэли?', answer: 'секундант')
Riddle.create(question: 'Довод в споре, доказательство?', answer: 'аргумент')
Riddle.create(question: 'Довольно редкое женское имя?', answer: 'таисия')
Riddle.create(question: 'Догмат бессмертия души есть самая утешительная и в то же время наиболее устрашающая идея. Автор?', answer: 'вольтер')
Riddle.create(question: 'Дождевой червь по типу размножения?', answer: 'гермафродит')
Riddle.create(question: 'Дозатор проходящих?', answer: 'турникет')
Riddle.create(question: 'Доисторическая рептилия?', answer: 'ядозуб')
Riddle.create(question: 'Документ военнослужащего?', answer: 'аттестат')
Riddle.create(question: 'Документ на право заниматься индивидуальной деятельностью?', answer: 'патент')
Riddle.create(question: 'Документ на право пользования чем-л. на определённый срок?', answer: 'абонемент')
Riddle.create(question: 'Документ, удостоверяющий государственное признание технического решения изобретением, полезной моделью, промышленным образцом и закрепляющий за лицом, которому он выдан, исключительное право на использование указанных объектов?', answer: 'патент')
Riddle.create(question: 'Документ, удостоверение личности, записка (угол. жарг.)?', answer: 'ксива')
Riddle.create(question: 'Документ,распоряжение о выполнении какой-нибудь работы,о выдаче чего-нибудь?', answer: 'наряд')
Riddle.create(question: 'Должник "по-умному"?', answer: 'дебитор')
Riddle.create(question: 'Должностной титул для мировых судей,некоторых категорий чиновников в Англии и США?', answer: 'эсквайр')
Riddle.create(question: 'Должность великого Пеле?', answer: 'форвард')
Riddle.create(question: 'Должность дипломата, специализирующегося на определённых вопросах?', answer: 'атташе')
Riddle.create(question: 'Должность и чин в казачьих войсках?', answer: 'есаул')
Riddle.create(question: 'Должность, чин в России, Германии?', answer: 'канцлер')
Riddle.create(question: 'Доллары (разг.)?', answer: 'баксы')
Riddle.create(question: 'Доля в общем деле?', answer: 'пай')
Riddle.create(question: 'Доля целого?', answer: 'часть')
Riddle.create(question: 'Дом стоит, свет горит, Из окна видна даль. Так откуда взялась ... - слово из песни В. Цоя?', answer: 'печаль')
Riddle.create(question: 'Домашнее молочное животное?', answer: 'коза')
Riddle.create(question: 'Домашняя капельница?', answer: 'пипетка')
Riddle.create(question: 'Домашняя утварь, вступившая в переговоры с курицей в сказке К. Чуковского "Федорино горе" - ... ?', answer: 'посуда')
Riddle.create(question: 'Доминошная живность?', answer: 'рыба')
Riddle.create(question: 'Домработница Маргариты Николаевны в романе "Мастер и Маргарита" нашла свое личное счастье с ... ?', answer: 'палачом')
Riddle.create(question: 'Донный осадок?', answer: 'отстой')
Riddle.create(question: 'Донской казак, предводитель восстания 1707 г.?', answer: 'булавин')
Riddle.create(question: 'Дополнительная единица СИ - телесный угол с вершиной в центре сферы, вырезающей на поверхности сферы площадь, равную площади квадрата со стороной, равной радиусу сферы?', answer: 'стерадиан')
Riddle.create(question: 'Дополнительное вознаграждение, премия?', answer: 'бонус')
Riddle.create(question: 'Дореволюционный государственный деятель, на которого по мнению жены был похож Воробьянинов в очках (Ильф и Петров)?', answer: 'милюков')
Riddle.create(question: 'Дорога в кавказкие пленники?', answer: 'серпантин')
Riddle.create(question: 'Дорожное сооружение, находящееся в подвешенном состоянии?', answer: 'виадук')
Riddle.create(question: 'Дорожный знак, используемый для строительства дач?', answer: 'кирпич')
Riddle.create(question: 'Дорожный знак, похожий на батарею центрального отопления, говорит о том, что впереди?', answer: 'железнодорожный переезд')
Riddle.create(question: 'Доска, разделенная на полосы, где передвигались камешки, кости (как в русских счетах), для арифметических вычислений в Древней Греции, Риме, затем в Западной Европе до 18 веке?', answer: 'абак')
Riddle.create(question: 'Достопримечательност в Колорадо?', answer: 'аспен')
Riddle.create(question: 'Достопримечательность в Колорадо?', answer: 'аспен')
Riddle.create(question: 'Дохляк, берущийся за самую тяжелую работу - только чтобы дали выпить?', answer: 'ханурик')
Riddle.create(question: 'Доход с капиталла, имущества, не требующий от получателя предпринимательской деятельности?', answer: 'рента')
Riddle.create(question: 'Дочь царя Трои, отвергнувшая Аполлона и получившая от него дар прорицания?', answer: 'кассандра')
Riddle.create(question: 'Дощечка для смешивания красок?', answer: 'палитра')
Riddle.create(question: 'Др. государство в С. Азии, Согдиана?', answer: 'согд')
Riddle.create(question: 'Др. столица Элама?', answer: 'сузы')
Riddle.create(question: 'Др.-греч. поэт?', answer: 'гораций')
Riddle.create(question: 'Дрeвнeгрeческий и римcкий соcyд?', answer: 'амфора')
Riddle.create(question: 'Драгоценный камень красных оттенков?', answer: 'рубин')
Riddle.create(question: 'Драгоценный камень ярко-зеленого цвета?', answer: 'изумруд')
Riddle.create(question: 'Драгоценный камень, послуживший названием известного Рождественского детектива А.Конан Дойла?', answer: 'карбункул')
Riddle.create(question: 'Драгоценный камень.', answer: 'алмаз')
Riddle.create(question: 'Драгоценный камень?', answer: 'аквамарин')
Riddle.create(question: 'Драгоценный камень?', answer: 'сапфир')
Riddle.create(question: 'Драгоценный металл, на порядок дороже золота?', answer: 'платина')
Riddle.create(question: 'Драгоценный ошейник?', answer: 'колье')
Riddle.create(question: 'Древесная плакса, вырастающая чуть ли не из каждого кроссворда?', answer: 'ива')
Riddle.create(question: 'Древесный материал для изготовления многослойной фанеры?', answer: 'шпон')
Riddle.create(question: 'Древнегреч. большая чаша для вина и воды?', answer: 'кратер')
Riddle.create(question: 'Древнегреческая богиня, которая не без оснований могла петь: "А меня родил папаша - мама в отпуске была!"?', answer: 'афина')
Riddle.create(question: 'Древнегреческая галера с тремя рядами гребцов?', answer: 'трирема ')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий баснописец?', answer: 'эзоп')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий драматург, автор трагедии "Медея"?', answer: 'еврипид')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий математик астроном?', answer: 'евклид')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий математик-астроном?', answer: 'евклид')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий поэт?', answer: 'гесиод')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий поэт-драматург, "отец трагедии"?', answer: 'эсхил')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий скульптор, автор бронзорвой статуи "Дорифор"?', answer: 'поликтет')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий сосуд для масла, который использовался также и в похоронном обряде?', answer: 'московский кремль')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий сосуд, который в основном был предназначен для смешивания вина с водой - ... ?', answer: 'кратер')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий философ (ок.412-323 до н.э.), развил сократовскую идею самосозерцания до идеи внутреннего аскетизма, отвергающего всякие излишества в образе жизни. Это ... Синопский?', answer: 'диоген')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий философ (ок.460-371 до н.э.), основатель атомизма. Учил, что все происходящее представляет собой движение атомов?', answer: 'демокрит')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий философ и ученый, энциклопедист, основатель перипатетической школы, ученик и критик Платона?', answer: 'аристотель')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий философ Пифагор ощущал себя на соревнованиях начинающих стрелков в безопасности только в этом месте. Что это за место?', answer: 'мишень')
Riddle.create(question: 'Древнегреческий философ?', answer: 'анаксагор')
Riddle.create(question: 'Древнее народное сказание?', answer: 'миф')
Riddle.create(question: 'Древнее скандинаское племя, народ по-старорусски (мн. ч.)?', answer: 'варяги')
Riddle.create(question: 'Древнейший музыкальный инструмент?', answer: 'арфа')
Riddle.create(question: 'Древнейший примитивный вид человека (возраст остатков до 4 млн. лет). Рост около 120 см, вес около 22 кг. Был уже прямоходящим и способным к изготовлению простейших галечных орудий. Кто это?', answer: 'австралопитек')
Riddle.create(question: 'Древнеримский знаменитый трагический актер, современник и друг Цицерона, Элоп ... ?', answer: 'клавдий')
Riddle.create(question: 'Древнеримский посол с политическим поручением?', answer: 'легат')
Riddle.create(question: 'Древнеримский прорицатель?', answer: 'авгур')
Riddle.create(question: 'Древнеримское: Malum consilium est, quod mutari non potest. - Плохо то решение, которое ... ?', answer: 'нельзя изменить')
Riddle.create(question: 'Древнерусский город в Новгородской земле?', answer: 'ладога')
Riddle.create(question: 'Древнерусское название Онежского озера.', answer: 'онего')
Riddle.create(question: 'Древне-фракийские племена, расселявшиеся от Дуная до отрогов Карпат?', answer: 'даки')
Riddle.create(question: 'Древние греки считали, что причиной истерии является поражение болезнью ... ?', answer: 'матки ')
Riddle.create(question: 'Древние греки считали, что эти цветы растут вблизи царских домов, и дали им соответствующее название - ... ?', answer: 'васильки')
Riddle.create(question: 'Древние евреи, после возложения своих грехов на НЕГО, изгоняли ЕГО в пустыню. Кто он?', answer: 'козел отпущения')
Riddle.create(question: 'Древние греки полагали, что эта птица живет в городе Гелиополисе?', answer: 'феникс ')
Riddle.create(question: 'Древний астрономический инструмент для измерения углов на небесной сфере?', answer: 'армилла')
Riddle.create(question: 'Древний народ, который жил на земле Двуречье?', answer: 'шумеры')
Riddle.create(question: 'Древний Рим, как и Москва, стоял именно на ... ?', answer: 'семи холмах')
Riddle.create(question: 'Древний русский город, задержавший наступление Наполеона в отечественную войну 1812 года?', answer: 'смоленск')
Riddle.create(question: 'Древняя лаосская поговорка гласит: "Он такой бедный, что у него даже нет ..."?', answer: 'слона')
Riddle.create(question: 'Древняя надмогильная насыпь из земли или камней?', answer: 'курган')
Riddle.create(question: 'Древняя славянская азбука?', answer: 'кириллица')
Riddle.create(question: 'Древняя метательная машина для забрасывания врага камнями, брёвнами и т.п?', answer: 'катапульта')
Riddle.create(question: 'Дремать, спать (разг.)?', answer: 'кемарить')
Riddle.create(question: 'Дрессировщик, прославившийся тем, что у него своенравные кошки по струнке ходят?', answer: 'куклачев')
Riddle.create(question: 'Друг Арамиса и Портоса?', answer: 'ришелье')
Riddle.create(question: 'Друг Маугли?', answer: 'багира')
Riddle.create(question: 'Друг Маугли?', answer: 'каа')
Riddle.create(question: 'Друг Пушкина Нащокин говаривал: "Курица - глупая птица: на двоих мало, а одному ... ?', answer: 'стыдно')
Riddle.create(question: 'Другого золота в Альпах нет!, - гласит телереклама, имея в виду ... ?', answer: 'молочный шоколад')
Riddle.create(question: 'Другое название христианского праздника "вход господен в иерусалим"?', answer: 'вербное воскресенье')
Riddle.create(question: 'Другое название христианского праздника "Крещения Господнего"?', answer: 'богоявление')
Riddle.create(question: 'Дугообразное перекрытие проема в стене или пролета между двумя опорами - столбами, устоями моста и пр?', answer: 'арка')
Riddle.create(question: 'Думайте сами, решайте сами - ...?', answer: 'иметь или не иметь')
Riddle.create(question: 'Дунай в древности?', answer: 'истр')
Riddle.create(question: 'Дурак на самообслуживании?', answer: 'самодур')
Riddle.create(question: 'Дурачок Александра Сергеевича?', answer: 'балда')
Riddle.create(question: 'Дурачок, глупыш?', answer: 'дуралей')
Riddle.create(question: 'Духовное лицо в католической церкви, следующее в иерархии после римского папы?', answer: 'кардинал')
Riddle.create(question: 'Духовный отец всякой копии?', answer: 'подлинник')
Riddle.create(question: 'Духовой инструмент?', answer: 'гобой')
Riddle.create(question: 'Духовой инструмент?', answer: 'флейта')
Riddle.create(question: 'Духовой музыкальный инструмент?', answer: 'волынка')
Riddle.create(question: 'Духовой музыкальный инструмент?', answer: 'дуда')
Riddle.create(question: 'Духовой музыкальный инструмент?', answer: 'кларнет')
Riddle.create(question: 'Духовой музыкальный инструмент?', answer: 'труба')
Riddle.create(question: 'Духовой музыкальный инструмент?', answer: 'фагот')
Riddle.create(question: 'Духовой музыкальный инструмент?', answer: 'флейта')
Riddle.create(question: 'Духовой, эстрадный, симфонический?', answer: 'оркестр')
Riddle.create(question: 'Душанбе, Волгоград, Цхинвале, Донецк, Новомосковск... С чьим именем в прошлом связаны все эти города?', answer: 'сталин')
Riddle.create(question: 'Душистый полевой и садовый цветок. высушенные почки одного тропического дерева и родительный падеж маленького скобяного товара - что все это?', answer: 'гвоздика')
Riddle.create(question: 'Душистый садовый цветок?', answer: 'резеда')
Riddle.create(question: 'Дым поднимается вертикально, листья на деревьях неподвижны, скорость ветра 0-0,2 м/с, 0 баллов Бофорда - это ... ?', answer: 'штиль')
Riddle.create(question: 'Дырявая поварешка?', answer: 'шумовка')
Riddle.create(question: 'Дятел из Южной Америки?', answer: 'тукан')
Riddle.create(question: 'Еcли вeрить poмaну "12 cтульeв", Конрад Кapлoвич Михельсoн был дрyгом...', answer: 'детей')
Riddle.create(question: 'Евангелие от Матфея (6:19): "Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ... истребляют и где воры подкапывают и крадут"?', answer: 'ржа')
Riddle.create(question: 'Евгений Евтушенко считал, что "Россия наша держится на ..."?', answer: 'бабушках')
Riddle.create(question: 'Евгений, которого не знает только пропускающий литературу в школе?', answer: 'онегин')
Riddle.create(question: 'Еврейская пословица: "Если девушка плохо танцует, она ругает ..."?', answer: 'оркестр')
Riddle.create(question: 'Еврейское блюдо из моркови и сухофруктов?', answer: 'цимес')
Riddle.create(question: 'Европейская страна, чью столицу прозвали "городом мостов"?', answer: 'голландия')
Riddle.create(question: 'Европейское государство?', answer: 'бельгия')
Riddle.create(question: 'Египетский фараон, гробница которого была раскопана английским архелогом Х. Картером в 1922 году?', answer: 'тутанхамон')
Riddle.create(question: 'Египетское божество в виде солнца с ладонями?', answer: 'амон')
Riddle.create(question: 'Египтянин?', answer: 'копт')
Riddle.create(question: 'Его захватил в Новгороде и повесил в Московском Кремле Иван Третий, лишивший Новгород независимости. Это был символ независимости Новгорода - ... ?', answer: 'вечевой колокол')
Riddle.create(question: 'Его кисти принадлежит полотно "Сосны, освещенные солнцем"?', answer: 'шишкин')
Riddle.create(question: 'Его можно нащупать на руке?', answer: 'пульс')
Riddle.create(question: 'Его называли отцом американской атомной бомбы?', answer: 'оппенгеймер')
Riddle.create(question: 'Его неотправленные письма начинались так: "Любезная моя Катерина Матвеевна!"?', answer: 'федор сухов')
Riddle.create(question: 'Его нет в цифровой римской системе?', answer: 'ноль')
Riddle.create(question: 'Его объем в Англии составляет 4 литра, а во Франции - 6, что еще раз подтверждает бережливость англичан даже в вопросах экологии и гигиены. Это ... ?', answer: 'сливной бачок')
Riddle.create(question: 'Его произведения, как хронология любви: "Желание","Наслаждение", "Блаженство", "Коварность", "Измены" и "Прощанье"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Его слуга - мавр Черный Питер. За спиной у него мешок с игрушками и лакомствами, а в руке - пучок розог. Кто это?', answer: 'санта клаус')
Riddle.create(question: 'Его составляют 4 зверя, 1 ракообразное, 1 паукообразное, 1 прибор, 1 женщина, 4 мужчин и несколько рыб - это ... ?', answer: 'зодиак')
Riddle.create(question: 'Его убили в середине марта, причем из десятков ран, нанесенных ему прямо на форуме, только одна оказалась смертельной. Кто он?', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'Едва заметное различие?', answer: 'нюанс')
Riddle.create(question: 'Единица веса и монета?', answer: 'обол')
Riddle.create(question: 'Единица вместимости Великобритании, равная 4 квартам (4,54609 л)?', answer: 'галлон')
Riddle.create(question: 'Единица вместимости Великобритании, равная 4 квартам (4,54609 л)?', answer: 'галлон ')
Riddle.create(question: 'Единица вместимости США, равная 115,627 л - это сухой ... ?', answer: 'баррель')
Riddle.create(question: 'Единица вместимости, равная 2,83168 куб.м - это ... тонна?', answer: 'регистровая')
Riddle.create(question: 'Единица давления = 0, 987 атм?', answer: 'бар')
Riddle.create(question: 'Единица длины в системе английских мер: обозначается yd?', answer: 'ярд')
Riddle.create(question: 'Единица длины, применяемая в полиграфии, называемая также "цицеро", равная 4,21752 мм?', answer: 'пика')
Riddle.create(question: 'Единица длины, применяемая в полиграфии, равная 351,46 мкм?', answer: 'точка')
Riddle.create(question: 'Единица измерения длины?', answer: 'километр')
Riddle.create(question: 'Единица измерения длины?', answer: 'миллиметр')
Riddle.create(question: 'Единица измерения оптической силы линзы (в СИ)?', answer: 'диоптрия')
Riddle.create(question: 'Единица измерения плоских углов?', answer: 'минута')
Riddle.create(question: 'Единица измерения площади?', answer: 'гектар')
Riddle.create(question: 'Единица измерения частоты?', answer: 'герц')
Riddle.create(question: 'Единица измеряения магнитного потока?', answer: 'вебер')
Riddle.create(question: 'Единица интенсивности звука?', answer: 'децибел')
Riddle.create(question: 'Единица колличества информации?', answer: 'бит')
Riddle.create(question: 'Единица массы Великобритании для взвешивания золотых монет, равная 31,1035 г - это ... унция, называемая также аптекарской?', answer: 'тройская')
Riddle.create(question: 'Единица массы чуть тяжелее квартера, равная 14,5939 кг?', answer: 'слаг')
Riddle.create(question: 'Единица массы, равная 373,242 г - это ... фунт, называемый также тройским?', answer: 'аптекарский')
Riddle.create(question: 'Единица массы, равная 453,592 г - это ... фунт?', answer: 'торговый')
Riddle.create(question: 'Единица мощности?', answer: 'ватт')
Riddle.create(question: 'Единица наследственного материала, ответственная за формирование какого-либо элементарного признака?', answer: 'ген')
Riddle.create(question: 'Единица площади в англ. системе мер?', answer: 'акр')
Riddle.create(question: 'Единица площади, равная 4 рудам или 10 кв.чейнам (4046,86 кв.м)?', answer: 'акр')
Riddle.create(question: 'Единица разбиения логического диска. Состоит из одного или нескольких подряд расположенных логических секторов диска. Его длина на флоппи-дисках обычно равна 1 или 2, на винчестере - 4 или 8(на современных больше)?', answer: 'кластер')
Riddle.create(question: 'Единица с двенадцатью нолями?', answer: 'триллион')
Riddle.create(question: 'Единица с двенадцатью нулями - это ... ?', answer: 'триллион')
Riddle.create(question: 'Единица с пятнадцатью нулями - это ... ?', answer: 'квадриллион')
Riddle.create(question: 'Единица силы света в СИ?', answer: 'кандела')
Riddle.create(question: 'Единица типографской системы мер, равная 0.376 мм?', answer: 'пункт')
Riddle.create(question: 'Единица ускорения в СГС системе единиц. Названа в честь Галилея?', answer: 'гал')
Riddle.create(question: 'Единица частоты?', answer: 'герц')
Riddle.create(question: 'Единица переноса наследственной информации на молекулярном уровне, обеспечивающая передачу одного признака, напр., цвета глаз?', answer: 'ген')
Riddle.create(question: 'Единица распределения дисковой памяти, включающая 1 или несколько смежных секторов диска?', answer: 'кластер')
Riddle.create(question: 'Единица скорости телеграфирования: одна посылка тока за 1 с?', answer: 'бод')
Riddle.create(question: 'Единица скорости телеграфирования: одна посылка только за 1 сек.?', answer: 'бод')
Riddle.create(question: 'Единица тепловой энергии: теплота, нагревающая 1 г воды на 1 градус?', answer: 'калория')
Riddle.create(question: 'Единица частоты колебаний, 1 раз в секунду?', answer: 'герц')
Riddle.create(question: 'Единственная моя, солнцем обрученная: автор?', answer: 'газманов')
Riddle.create(question: 'Единственное государство в Европе, на территории которого в естественных условиях обитают обезьяны - это владение Великобритании ... ?', answer: 'гибралтар')
Riddle.create(question: 'Единственное советское учреждение, дававшее доверчивым клиентам стопроцентную гарантию?', answer: 'госстрах')
Riddle.create(question: 'Единственное ядовитое млекопитающее в мире?', answer: 'утконос')
Riddle.create(question: 'Единственный раз в истории "Оскара", эта награда, врученная Уолту Диснею, имела совершенно неожиданный вид: к обычной фигурке добавили семь ... ?', answer: 'маленьких')
Riddle.create(question: 'Единственный тип упряжи без вожжей?', answer: 'собачья')
Riddle.create(question: 'Единственным предметом своей гордости Александр Дюма-отец в конце жизни называл рецепт ... супа "а ля Дюма"?', answer: 'грибного')
Riddle.create(question: 'Единственным советским фильмом, получившим "Золотую пальмовую ветвь" в Каннах был ... ?', answer: 'летят журавли')
Riddle.create(question: 'Единый Бог-творец и властелин Вселенной по версии иудаизма?', answer: 'яхве')
Riddle.create(question: 'Ее героиня, будучи американкой (в роли Марион Диксон в х/ф "Цирк"), участвует в шествии советских людей по Красной Площади. Кто она?', answer: 'орлова')
Riddle.create(question: 'Ее можно использовать для злоупотреблений без рыхления?', answer: 'почва')
Riddle.create(question: 'Ее мужем был сын Андрея Боголюбского, русский княжич Георгий, а она сама была грузинская царица ... ?', answer: 'тамара')
Riddle.create(question: 'Ее сосет косолапый и подает Дружок?', answer: 'лапа')
Riddle.create(question: 'Ежи ЛЕЦ писал: "Людям, как я заметил, нравятся такие мысли, которые не заставляют ..."?', answer: 'думать')
Riddle.create(question: 'Ежик-супермен из компьютерных игр фирмы Sega?', answer: 'соник')
Riddle.create(question: 'Емкость; носовая часть палубы?', answer: 'бак')
Riddle.create(question: 'Ему было всего тридцать лет, когда он экспериментальным путем доказал существование электромагнитных волн?', answer: 'герц')
Riddle.create(question: 'Ему посвятил свою седьмую симфонию Дмитрий Дмитриевич Шостакович. Кому ему?', answer: 'ленинграду')
Riddle.create(question: 'Ему принадлежат нетленные строки: "а также в области балета мы впереди планеты всей"?', answer: 'галич')
Riddle.create(question: 'Ему принадлежат эти строки:"В борьбе за народное дело я был инородное тело"?', answer: 'губерман')
Riddle.create(question: 'Если бы она и не побывала в стране чудес, то стала бы известной как Фрейндлих?', answer: 'алиса')
Riddle.create(question: 'Если бы Юрий Никулин был султаном, тогда бы он имел ... ?', answer: 'трех жен')
Riddle.create(question: 'Если в автомобиле три педали, то какая средняя из них?', answer: 'тормозная')
Riddle.create(question: 'Если в охоте участвует более 40 гончих собак, то они называются ... ?', answer: 'орава')
Riddle.create(question: 'Если вам свистит милиционер, значит, он требует ... ?', answer: 'прекратить движение')
Riddle.create(question: 'Если верить Л. Долиной, "важней всего - ... в доме"?', answer: 'погода')
Riddle.create(question: 'Если верить роману "12 стульев", Конрад Карлович Михельсон был другом ...?', answer: 'детей')
Riddle.create(question: 'Если вспомните сказки Шарля Перро, то без труда ответите, как звали мать Зари и Дня?', answer: 'аврора')
Riddle.create(question: 'Если вы любите балет, то знаете, как будет "острие" по-французски?', answer: 'пуант')
Riddle.create(question: 'Если вы не хотите, чтобы от вас всего за полторы минуты остался лишь голый скелет, не советую вам встречаться с этой обитательницей южноамериканских водоемов. Как ей зовут?', answer: 'пиранья')
Riddle.create(question: 'Если вы хотите построить ..., возьмите страну, которую вам не жалко. (Отто фон Бисмарк)?', answer: 'социализм')
Riddle.create(question: 'Если выловишь такую рыбину - никаких рук не хватит показать какой у нее был размер - она бывает в длину до 6 м, а весит до 1,5 т.?', answer: 'белуга')
Riddle.create(question: 'Если есть секс-бомбы, должны быть и секс-... ?', answer: 'убежища')
Riddle.create(question: 'Если женщина не права, пойди и ... (Французская поговорка)?', answer: 'извинись')
Riddle.create(question: 'Если женщина холодна, как рыба, мужчина должен быть терпелив, как ...?', answer: 'рыбак')
Riddle.create(question: 'Если леди покидает дилижанс, кому от этого легче, как считают русские?', answer: 'коням')
Riddle.create(question: 'Если на этикетке написано "ноль семь" и "семьсот семьдесят семь", то это ... ?', answer: 'портвейн')
Riddle.create(question: 'Если она писаная, то с ней носится дурень?', answer: 'торба')
Riddle.create(question: 'Если работа оплачена не деньгами, а бутылкой, то это не ... ?', answer: 'кагор')
Riddle.create(question: 'Если радость на всех одна,/То и беда одна./В море встает за волной волна,/А за спиной-спина. Эта песня из кинофильма ... ?', answer: 'путь к причалу')
Riddle.create(question: 'Если республиканец - слон, то демократ - ... ?', answer: 'осел')
Riddle.create(question: 'Если смешать в соответствующем соотношении сажу, серу и селитру, можно получить ... ?', answer: 'порох')
Riddle.create(question: 'Если тоника "до", то доминанта - ... ?', answer: 'соль')
Riddle.create(question: 'Если у архиереев он черный, то у митрополитов и патриархов - белый. Это ... ?', answer: 'клобук')
Riddle.create(question: 'Если у вашего мужа есть сестра, то она приходится вам?', answer: 'золовкой')
Riddle.create(question: 'Если у древних афинян это начиналось гекатомбейоном и заканчивалось скирофорионом, что это и как это называется теперь?', answer: 'год ')
Riddle.create(question: 'Если коровье масло прилипает к лезвию ножа, то это не коровье масло, а?', answer: 'маргарин')
Riddle.create(question: 'Если у француза нет одного глаза. то, скорее всего, - это результат любви к ... ?', answer: 'шампанскому')
Riddle.create(question: 'Есть ли в языке животных нецензурные выражения, если верить Дж. Стейнбеку?', answer: 'да')
Riddle.create(question: 'Есть на машине, а есть и рыба?', answer: 'скат')
Riddle.create(question: 'Есть нечто общее в государственной символике России, Голландии и Франции. Это общее присуще глазам некой женщины. Имя?', answer: 'анюта')
Riddle.create(question: 'Есть такой "ваятель" Зураб ... ?', answer: 'церетели')
Riddle.create(question: 'Есть ли зубы у комаров?', answer: 'да')
Riddle.create(question: 'Есть три разновидности лжи: ложь, гнусная ложь и ... (Б. Дизраэли)?', answer: 'статистика')
Riddle.create(question: 'Ехали медведи на велосипеде..., кстати, а на чем ехала жаба?', answer: 'на метле')
Riddle.create(question: 'Еще молодой спортсмен?', answer: 'юниор')
Riddle.create(question: 'Ж/д станция под Москвой?', answer: 'томилино')
Riddle.create(question: 'Жаворонок из романа "Отверженные" Виктора Гюго?', answer: 'козетта')
Riddle.create(question: 'Жан Жак Руссо: "Время - движущийся образ неподвижной ... "?', answer: 'вечности')
Riddle.create(question: 'Жан-Жак Руссо сказал: "Спокойно можно наслаждаться лишь тем, чего можно лишиться без ... "?', answer: 'огорчения')
Riddle.create(question: 'Жанр американского кино?', answer: 'ужас')
Riddle.create(question: 'Жанр китайской литературы?', answer: 'фу')
Riddle.create(question: 'Жанр лирич. поэзии; стих. М.Лермонтова?', answer: 'элегия')
Riddle.create(question: 'Жанр лирической поэзии?', answer: 'элегия')
Riddle.create(question: 'Жанр циркового искусства?', answer: 'акробатика')
Riddle.create(question: 'Жаргон, диалект?', answer: 'сленг')
Riddle.create(question: 'Жаргонное название Накопителя на Жестких Магнитных Дисках?', answer: 'винчестер')
Riddle.create(question: 'Жаргоное название клавиатуры?', answer: 'клава')
Riddle.create(question: 'Жареное кушанье, обычно мясное?', answer: 'жаркое')
Riddle.create(question: 'Жаровня для приготовления шашлыков?', answer: 'мангал')
Riddle.create(question: 'Жатник, глухарь, коровьяк, струянь - синонимы какого гриба?', answer: 'белый')
Riddle.create(question: 'Жгучее чувство неприязни?', answer: 'ненависть')
Riddle.create(question: 'Железному Дровосеку это никогда не повредит?', answer: 'смазка')
Riddle.create(question: 'Желто-красная краска, хорошо знакомая женщинам?', answer: 'хна')
Riddle.create(question: 'Жена В. Высоцкого?', answer: 'влади')
Riddle.create(question: 'Жена генерала?', answer: 'генеральша')
Riddle.create(question: 'Жена Одиссея?', answer: 'пенелопа')
Riddle.create(question: 'Жена отца по отношению к его детям от прежнего брака?', answer: 'мачеха')
Riddle.create(question: 'Жена спартанца Тиндарея?', answer: 'леда')
Riddle.create(question: 'Жена, которая уверяет, что всегда была вам верна?', answer: 'лгунья')
Riddle.create(question: 'Жена, которая уверяет, что всегда была вам верна?', answer: 'лгунья')
Riddle.create(question: 'Женское имя из страшных снов Билла Клинтона.', answer: 'моника')
Riddle.create(question: 'Женское имя?', answer: 'лора')
Riddle.create(question: 'Женское помещение в мусульманском доме арабы называют ... ?', answer: 'харам')
Riddle.create(question: 'Женское украшение?', answer: 'серьги')
Riddle.create(question: 'Женское учреждение, где мужчины появляются только в виде образов?', answer: 'монастырь')
Riddle.create(question: 'Женское головное украшение в форме небольшой открытой короны?', answer: 'диадема')
Riddle.create(question: 'Женское имя из страшных снов Билла Клинтона?', answer: 'моника')
Riddle.create(question: 'Жену Лжедмитрия звали Марина ?', answer: 'мнишек')
Riddle.create(question: 'Женщина по отношении к мужчине,с которым состоит в официальном браке?', answer: 'жена')
Riddle.create(question: 'Женщина стала причиной первого ... ?', answer: 'грехопадения')
Riddle.create(question: 'Женщина, которая сотворила мисс Марпл, потому что видела себя такой же?', answer: 'агата кристи')
Riddle.create(question: 'Женщина, которую Шерлок Холмс называл не иначе, как "эта женщина"?', answer: 'адлер')
Riddle.create(question: 'Женщина, следующая какому-нибудь учению, придерживающаяся чьих-нибудь взглядов?', answer: 'последовательница')
Riddle.create(question: 'Женщина, стремящаяся заинтересовать собой; часть одежды; рус. романс?', answer: 'кокетка')
Riddle.create(question: 'Жердь в упряжи?', answer: 'оглобля')
Riddle.create(question: 'Жертва люцерновой совки?', answer: 'лен')
Riddle.create(question: 'Жесткая деталь юбки?', answer: 'корсаж')
Riddle.create(question: 'Жесткое запугивание, насилие?', answer: 'террор')
Riddle.create(question: 'Жестяной сосуд цилиндрической формы с крышкой?', answer: 'бидон')
Riddle.create(question: 'Живая масса, состоящая из миллиардов крошечных организмов, плавающих в воде?', answer: 'планктон')
Riddle.create(question: 'Живописное изображение Бога и святых?', answer: 'икона')
Riddle.create(question: 'Живописный предмет поклонения?', answer: 'икона')
Riddle.create(question: 'Живопись по сухой штукатурке?', answer: 'секко')
Riddle.create(question: 'Животное отряда непарнокопытных. Нос и верхняя губа образуют небольшой хобот. Длина тела до 2 м, весит до 300 кг. 4 вида. Легко приручается. 3 вида в Красной книге МСОП?', answer: 'тапир')
Riddle.create(question: 'Животное с эмблемы американской спецслужбы?', answer: 'орел')
Riddle.create(question: 'Животное сем.китов?', answer: 'бутылконос')
Riddle.create(question: 'Животное семейства беличьих, зимой впадающее в спячку?', answer: 'сурок')
Riddle.create(question: 'Животное семейства оленей, отличающееся стройностью и быстротой бега?', answer: 'антилопа')
Riddle.create(question: 'Животное, изображаемое на государственных символах Замбии и Ботсваны?', answer: 'зебра')
Riddle.create(question: 'Животное, почитаемое в индуизме как священное?', answer: 'змея')
Riddle.create(question: 'Животное, имеющее иммунитет против раковых клеток ?', answer: 'акула')
Riddle.create(question: 'Животные ледникового периода?', answer: 'овцебыки')
Riddle.create(question: 'Животные, "любители шахматной игры"?', answer: 'кони')
Riddle.create(question: 'Животные, "любители шахматной игры"?', answer: 'слоны')
Riddle.create(question: 'Животные, у которых официально регистрировались солнечные удары, подобные человеческим?', answer: 'кролики')
Riddle.create(question: 'Животный мир?', answer: 'фауна')
Riddle.create(question: 'Живот-обжора?', answer: 'пузо')
Riddle.create(question: 'Жидкий продукт перегонки живицы с водяным паром?', answer: 'скипидар')
Riddle.create(question: 'Жидкое кушанье,род супа из капусты или щавеля,шпината?', answer: 'щи')
Riddle.create(question: 'Жидкость, в которой находятся во взвешенном состоянии мелкие капельки другой жидкости?', answer: 'эмульсия')
Riddle.create(question: 'Жидкость, заливаемая в аккумуляторные батареи?', answer: 'электролит')
Riddle.create(question: 'Жидкость, насыщенная соком того, что в ней варилось?', answer: 'отвар')
Riddle.create(question: 'Жизнь героев Катрин Денев и Омара Шарифа - принца Рудольфа и мадемуазель Вечора кончилась в австрийской деревушке при помощи ... ?', answer: 'револьвера')
Riddle.create(question: 'Жилец поблизости?', answer: 'сосед')
Riddle.create(question: 'Жилище монаха-отшельника?', answer: 'скит')
Riddle.create(question: 'Жилой район на севере Москвы?', answer: 'бибирево')
Riddle.create(question: 'Жилье монаха-отшельника?', answer: 'скит')
Riddle.create(question: 'Жираф на стройплощадке?', answer: 'кран')
Riddle.create(question: 'Жители Америки, создавшие когда-то великую цивилизацию?', answer: 'инки')
Riddle.create(question: 'Жители Лидии (страна на западе М. Азии), по Геродоту - народ, придумавший игру в кости?', answer: 'лидийцы')
Riddle.create(question: 'Житель Аддис-Абебы?', answer: 'эфиоп')
Riddle.create(question: 'Житель Бурятии?', answer: 'бурят')
Riddle.create(question: 'Житель Дагестана?', answer: 'дагестанец')
Riddle.create(question: 'Житель европ. государства?', answer: 'венгр')
Riddle.create(question: 'Житель Камбоджи?', answer: 'кхмер')
Riddle.create(question: 'Житель крайнего Севера?', answer: 'алеут')
Riddle.create(question: 'Житель острова Корсики?', answer: 'корсиканец')
Riddle.create(question: 'Житель Польши?', answer: 'поляк')
Riddle.create(question: 'Житель Украины?', answer: 'украинец')
Riddle.create(question: 'Жительница Дагестана или Азербайджана?', answer: 'аварка')
Riddle.create(question: 'Жительница Канады?', answer: 'канадка')
Riddle.create(question: 'Жительница одной из северных республик России?', answer: 'якутка')
Riddle.create(question: 'Жук семейства трубковертов; вредитель плодовых культур в Евразии. Золотисто-багряный, длина 4,5-6,5 мм. Питается почками, листьями, цветками и плодами, переносчик возбудителя монилиоза?', answer: 'казарка')
Riddle.create(question: 'Жук?', answer: 'смолевка')
Riddle.create(question: 'Журавлеобразная птица, ведущая ночной образ жизни?', answer: 'авдотка')
Riddle.create(question: 'За взятие Измаила генерал Суворов получил почетное звание подполковника Преображенского полка. Командовал полком полковник ... ?', answer: 'екатерина 2')
Riddle.create(question: 'За год на Земле землетрясения различной силы случаются около ... раз?', answer: '50000')
Riddle.create(question: 'За два с половиной столетия до астрономов их уже предсказал великий Свифт. А для греков они просто "Страх" и "Ужас"?', answer: 'спутники марса')
Riddle.create(question: 'За девять дней до кончины Чайковского в Петербурге состоялась премьера его шестой "Патетической симфонии". Дирижировал оркестром сам ... ?', answer: 'чайковский')
Riddle.create(question: 'За достижения в какой области науки получил Нобелевскую премию Н.Н.Семенов?', answer: 'химия')
Riddle.create(question: 'За изобретение самбо в 1938 году Анатолий Харлампиев получил орден ... ?', answer: 'красной звезды')
Riddle.create(question: 'За императора сражались гиббелины, а гвельфы сражались за ... ?', answer: 'папу римского')
Riddle.create(question: 'За какими латинскими ощущениями то и дело гоняются журналисты?', answer: 'сенсация')
Riddle.create(question: 'За какую часть тела пощупал Гагарин английскую королеву во время приема?', answer: 'коленка')
Riddle.create(question: 'За кого Кот в сапогах выдавал своего хозяина ''За ...''?', answer: 'маркиза')
Riddle.create(question: 'За кого сражался Парис? ''За ...''', answer: 'трою')
Riddle.create(question: 'За него болеют другие?', answer: 'спортсмен')
Riddle.create(question: 'За него Кот в сапогах выдавал своего хозяина. Это ... ?', answer: 'карабас')
Riddle.create(question: 'За ним устроили охоту братья-близнецы в сказке Уайльда - за ... привидением?', answer: 'кентервильским')
Riddle.create(question: 'Забавный, смешной коротенький рассказ?', answer: 'анекдот')
Riddle.create(question: 'Забитый мяч?', answer: 'гол')
Riddle.create(question: 'Заболевание человека, животных или растений?', answer: 'туберкулез')
Riddle.create(question: 'Заведение, где ко всем блюдам подают только ложки, так как боятся, что с помощью ножей и вилок "клиенты" съедят друг друга?', answer: 'дурдом')
Riddle.create(question: 'Заведующий общественным зданием?', answer: 'комендант')
Riddle.create(question: 'Завершение?', answer: 'финал')
Riddle.create(question: 'Завершите выражение: "Счастливые часов не ..."?', answer: 'наблюдают')
Riddle.create(question: 'Завершите поговорку: "Не лезь поперек батьки ... "?', answer: 'в пекло')
Riddle.create(question: 'Завершите поговорку: "Чужая душа - ... "?', answer: 'потемки')
Riddle.create(question: 'Завершите поговорку: ''Чужая душа - ...''', answer: 'потемки')
Riddle.create(question: 'Завихрения на солнце?', answer: 'протуберанцы')
Riddle.create(question: 'Завод по производству образованности из разных образований?', answer: 'университет')
Riddle.create(question: 'Завоевать этот гран при ежегодного Международного фестиваля цирка в Монте-Карло можно лишь раз в жизни. Название?', answer: 'золотой клоун')
Riddle.create(question: 'Загадка из книги Д.Р.Р. Толкиена: "Холодное как лёд; Не дышит, но живёт; Всегда кольчугу носит и пьёт, хоть пить не просит"?', answer: 'рыба')
Riddle.create(question: 'Загадка из произведения Д.Р.Р. Толкиена: "Корни ее незримы, всех деревьев выше - вершины; вверх, все вверх идет, но не растет"?', answer: 'гора')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Антропоморфный дендромутант." Кто это?', answer: 'буратино')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Белый, а не сахар. Холодный, а не лед." Что это?', answer: 'труп')
Riddle.create(question: 'Загадка: "В две руки беру, между ног сую, пять минут потею, а потом балдею." Что это?', answer: 'велотренажер')
Riddle.create(question: 'Загадка: "В небе одна, в земле нету, а у бабы их целых две." Что это?', answer: 'буква б')
Riddle.create(question: 'Загадка: "В темной комнате, на белой простыне - два часа удовольствия." Что это?', answer: 'киносеанс')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Висит - болтается, на три буквы называется. В середине "У"." Что это?', answer: 'душ')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Волоса, волоса..., а посредине колбаса." Что это?', answer: 'кукуруза')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Волосатая головка за щеку летает ловко." Что это?', answer: 'зубная щетка')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Из трех букв состоит, На "Х" начинается, Когда работает стоит, Когда кончает, кланяется." Что это?', answer: 'хор')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Как хорошо тебе и мне, я под тобой, а ты на мне." Это не то, что Вы подумали, а просто ёжик несет ... ?', answer: 'яблоко')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Какая страна самая вооруженная, где все с обрезами ходят"?', answer: 'израиль')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Какое слово всегда звучит неверно"?', answer: 'неверно')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Красная головка - работает ловко." Кто это?', answer: 'дятел')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Кто это - маленький, в земле живет, на "Ч" начинается"?', answer: 'червячок')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Между ног болтается, воняет и орет." Что это?', answer: 'мотоцикл')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Мы ребята удалые, лезем в щели половые." Кто это?', answer: 'тараканы')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Ни фига, ни фига... Как фиганет: фигульки, фигульки... и нет ни фига." Что же это за фигня?', answer: 'фейерверк')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Он от дедушки ушел, и от бабушки ушел." Что это?', answer: 'секс')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Осенью питает, зимой согревает, весной веселит, летом холодит." Что это?', answer: 'водка')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Откуда родом "снежная баба"?', answer: 'зимбабве')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Отчего плавает утка"?', answer: 'от берега')
Riddle.create(question: 'Загадка: "По чему, когда захочешь спать, идешь на кровать"?', answer: 'по полу')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Почему Ленин ходил в ботинках, а Сталин в сапогах"?', answer: 'по земле')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Почему слоны не летают"?', answer: 'по воздуху')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Сверху черно, внутри красно. Как засунешь - так прекрасно." Что это?', answer: 'галоши')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Сколько яиц может удержать женщина в одной руке"?', answer: 'оба')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Специалист по замерам параметров лица"?', answer: 'лицемер')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Стоит Ивашка на одной ножке." Кто это?', answer: 'инвалид')
Riddle.create(question: 'Загадка: "То висячий то стоячий то холодный то горячий." Что это?', answer: 'душ')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Туда-сюда-обратно: Тебе и мне - приятно." Что это?', answer: 'качели')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Ты помни его немножко, будет твердый, как картошка." Что это?', answer: 'снежок')
Riddle.create(question: 'Загадка: "У какого молодца утром капает с конца"?', answer: 'самовар')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что такое: голова есть, головы нет, голова есть, головы нет"?', answer: 'хромой за забором')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что такое: Черное - на одной ноге"?', answer: 'одноногий негр')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что такое: Черное, квадратное на тумбочке стоит"?', answer: 'телевизор')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что ты смотришь на меня, раздевайся, я твоя!"?', answer: 'кровать')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что у Адама спереди, а у Евы сзади"?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что у Адама спереди, а у Евы сзади"?', answer: 'буква а')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что это такое: летит и блестит?" Да это же комар с ... ?', answer: 'золотыми зубами')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Что это: на окне сидит, по-французски говорит"?', answer: 'француз')
Riddle.create(question: 'Загадка: "Шевелились у цветка все четыре лепестка"?', answer: 'бабочка')
Riddle.create(question: 'Заготовка из теста для выпечки пирогов?', answer: 'сочень')
Riddle.create(question: 'Задор, сильное возбуждение?', answer: 'азарт')
Riddle.create(question: 'Задор, увлечение?', answer: 'азарт')
Riddle.create(question: 'Задор, удаль?', answer: 'кураж')
Riddle.create(question: 'Зажиточность, отсутствие нужды?', answer: 'достаток')
Riddle.create(question: 'Зажиточный крестьянин в Турции?', answer: 'ага')
Riddle.create(question: 'Закадычный друг Айболита?', answer: 'авва')
Riddle.create(question: 'Закат жизни?', answer: 'старость')
Riddle.create(question: 'Заключенное между двумя спорящими условие,по которому проигравший должен выполнить какое-нибудь обязательство?', answer: 'пари')
Riddle.create(question: 'Заключенный в темнице сырой?', answer: 'узник')
Riddle.create(question: 'Заключенный?', answer: 'зек')
Riddle.create(question: 'Заключительный раздел музыкального произведения?', answer: 'постлюдия')
Riddle.create(question: 'Закон воздания за добродетельное или дурное поведение в индуизме?', answer: 'карма')
Riddle.create(question: 'Закон города Милуоки США предписывает своим обывателям при прогуливании своих слонов держать их ... ?', answer: 'на поводке')
Riddle.create(question: 'Закон падающего бутерброда в американской интерпретации?', answer: 'мерфи')
Riddle.create(question: 'Закончите американскую поговорку: "Свобода начинается после первого ... "?', answer: 'шпионаж')
Riddle.create(question: 'Закончите афоризм Вольтера: "Все книги хороши, за исключением - ..."?', answer: 'скучных')
Riddle.create(question: 'Закончите афоризм Ильи Глазунова: "Русский - это тот, кто любит ... "?', answer: 'россию')
Riddle.create(question: 'Закончите русскую пословицу "Семь раз отмерь, один раз ..."?', answer: 'отрежь')
Riddle.create(question: 'Закрытое помещение на палубе корабля?', answer: 'рубка')
Riddle.create(question: '''Закусочная'' часть сбруи.', answer: 'удила')
Riddle.create(question: 'Закусочная, открытая четырьмя самыми голодными актерами Америки?', answer: 'трилистник')
Riddle.create(question: 'Зал для танцев, обычно при кафе, ресторане?', answer: 'дансинг')
Riddle.create(question: 'Залив в Балтийском море?', answer: 'рижский')
Riddle.create(question: 'Залив в Индийском океане?', answer: 'персидский')
Riddle.create(question: 'Залив в С. Ледовитом Океане, Чукотское море?', answer: 'коцебу')
Riddle.create(question: 'Залив в С. Ледовитом океане?', answer: 'баффинов')
Riddle.create(question: 'Залив в Тихом океане?', answer: 'сахалинский')
Riddle.create(question: 'Зам.руководителя университета?', answer: 'проректор')
Riddle.create(question: 'Замедленный темп исполнения музыкального произведения?', answer: 'адажио')
Riddle.create(question: 'Замена одних неисправностей другими?', answer: 'ремонт')
Riddle.create(question: 'Заменитель слова "корова" для тех, кто - не может запомнить, как оно пишется?', answer: 'буренка')
Riddle.create(question: 'Заместитель руководителя факультета?', answer: 'замдекана')
Riddle.create(question: 'Замешательство, смущение, неловкое положение?', answer: 'конфуз')
Riddle.create(question: 'Занавеска на все окно?', answer: 'гардина')
Riddle.create(question: 'Занятие бандита с большой дороги?', answer: 'разбой')
Riddle.create(question: 'Занятие вооруженными силами территории противника?', answer: 'оккупация')
Riddle.create(question: 'Занятие, времяпровождение, доставляющее удовольствие?', answer: 'развлечение')
Riddle.create(question: 'Западный ветер?', answer: 'вест')
Riddle.create(question: 'Запас слов, которым владеет человек?', answer: 'лексикон')
Riddle.create(question: 'Запах какого далеко не сказочного растения отпугивает сказочных вампиров?', answer: 'чеснок')
Riddle.create(question: 'Запах какого растения отпугивает сказочных вампиров?', answer: 'чеснок')
Riddle.create(question: 'Запаянная стеклянная трубочка, используемая для хранения лекарства, хим. реактива?', answer: 'ампула')
Riddle.create(question: 'Записи о каждодневных делах,текущих событиях?', answer: 'дневник')
Riddle.create(question: 'Запись в журнале: "После приема этого лекарства умерший почувствовал ... "?', answer: 'недомогание')
Riddle.create(question: 'Запись о событиях по годам?', answer: 'летопись')
Riddle.create(question: 'Запись программы или данных в компьютер?', answer: 'ввод')
Riddle.create(question: 'Заправила в мире шоу-бизнеса?', answer: 'продюссер')
Riddle.create(question: 'Заправочный механизм, устройство; рабочий, который заправляет машины бензином?', answer: 'бензозаправщик')
Riddle.create(question: 'Запрессовка документов и пр. в прозрачную пластиковую плёнку?', answer: 'ламинирование')
Riddle.create(question: 'Запрет, налагаемый главой государства на решение парламента?', answer: 'вето')
Riddle.create(question: 'Запрограммированный человек?', answer: 'зомби')
Riddle.create(question: 'Запутанная система подземных ходов и помещений?', answer: 'катакомбы')
Riddle.create(question: 'Запутанная система ходов и помещений?', answer: 'лабиринт')
Riddle.create(question: 'Заранее оговоренные обязательства?', answer: 'гарантия')
Riddle.create(question: 'Заросли высокой сорной травы?', answer: 'бурьян')
Riddle.create(question: 'Заросли высокой сорной травы?', answer: 'золотник')
Riddle.create(question: 'Зарплата художника?', answer: 'гонорар')
Riddle.create(question: 'Зарубежный блюститель порядка?', answer: 'полисмен')
Riddle.create(question: 'Зарытые, спрятанные ценности?', answer: 'клад')
Riddle.create(question: 'Засоленная рыба в банках или бочках, не проходившая термообработки (вид заготовки)?', answer: 'пресервы')
Riddle.create(question: 'Заточенная узкая стальная пластина для выдалбливания пазов и отверстий в дереве?', answer: 'долото')
Riddle.create(question: 'Затычка в рот?', answer: 'кляп')
Riddle.create(question: 'Захватив Кабул, талибы принялись наводить в нем свои порядки и издали ряд указов, подлежащих немедленному исполнению. Но на исполнение одного из указов госслужащие получили целых 45 дней. К чему их обязывал этот указ?', answer: 'отрастить бороду')
Riddle.create(question: 'Заход солнца за горизонт?', answer: 'закат')
Riddle.create(question: 'Защитное вооружение из 2 металлических пластин (в древности из войлока и кожи), выгнутых по форме спины и груди, и соединенных пряжками на плечах и боках?', answer: 'кираса')
Riddle.create(question: 'Защитное вооружение, прикрывающее тело воина?', answer: 'щит')
Riddle.create(question: 'Защитные стальные пластины на танках, судах?', answer: 'броня')
Riddle.create(question: 'Защитный головной убор?', answer: 'каска')
Riddle.create(question: 'Защищённое от огня противника, глубоко укрытое помещение?', answer: 'каземат')
Riddle.create(question: 'Заявление в суд?', answer: 'иск')
Riddle.create(question: 'Заядлый любитель компьютерных игр (комп.)?', answer: 'геймер')
Riddle.create(question: 'Заяц, одинокового цвета зимой и летом?', answer: 'русак')
Riddle.create(question: 'Звание представителей высшего дворянства во Франции и Англии?', answer: 'пэр')
Riddle.create(question: 'Звание, связанное с почетным положением, высокий чин?', answer: 'сан')
Riddle.create(question: 'Звезда альфа в созвездии Киль?', answer: 'канопус')
Riddle.create(question: 'Звезда американской эстрады и кино?', answer: 'мадонна')
Riddle.create(question: 'Звезда в созвездии Орла?', answer: 'альтаир')
Riddle.create(question: 'Звезда в созвездии Тельца?', answer: 'альдебаран')
Riddle.create(question: 'Звезда Голливуда, чемпион по каратэ?', answer: 'норрис')
Riddle.create(question: 'Звезда песенного жанра, делающая бизнес на рекламе презервативов?', answer: 'салтыкова')
Riddle.create(question: 'Звезда северного полушария, в 23.55 раза ярче Солнца?', answer: 'сириус')
Riddle.create(question: 'Звезда песенного жанра, делающая бизнес на рекламе презервативов?', answer: 'салтыкова')
Riddle.create(question: 'Звезда эстрады, основная популярность к которой пришла после дурацкой рекламы "Дирола"?', answer: 'орбакайте')
Riddle.create(question: 'Звездная роль А. Кузнецова принесла ему много?', answer: 'славы')
Riddle.create(question: 'Звездное скопление?', answer: 'галактика')
Riddle.create(question: 'Звездный час этого мебельщика пробил после убийства президента Линкольна, когда каждый штат США должен был предоставить по одному вагону для погребального поезда. Кто он?', answer: 'пульман')
Riddle.create(question: 'Звездоцвет (ботан.)?', answer: 'астра')
Riddle.create(question: 'Зверек, ведущий полуводный образ жизни, что, однако, не идет во вред его ценному меху?', answer: 'нутрия')
Riddle.create(question: 'Звон поочередно в колокола, начиная с самого большого колокола и кончая наименьшим?', answer: 'перезвон')
Riddle.create(question: 'Звук боли?', answer: 'крик')
Riddle.create(question: 'Здание для обслуживания и ремонта самолётов?', answer: 'ангар')
Riddle.create(question: 'Здание конгресса США, "тезка" одного из семи холмов, на которых возник Рим?', answer: 'капитолий')
Riddle.create(question: 'Здание в монастыре, в которое монашествующие собираются для принятия пищи?', answer: 'трапезная')
Riddle.create(question: 'Здание для размещения личного состава (солдат) воинской части?', answer: 'казарма ')
Riddle.create(question: 'Здание конгресса США, "тезка" одного из семи холмов, на которых возник Рим?', answer: 'капитолий')
Riddle.create(question: 'Здравствуйте, хмурые дни,/Горное солнце, прощай!/Мы навсегда сохраним/В сердце своем этот край. Этот вальс Юрия Визбора называется ... ?', answer: 'домбайский')
Riddle.create(question: 'Зейнаб, Джамиля, Гюзель... и последняя... ?', answer: 'гюльчатай')
Riddle.create(question: 'Зеленый огонек означает, что ... свободно?', answer: 'такси')
Riddle.create(question: 'Зеленый огонек?', answer: 'такси')
Riddle.create(question: 'Зелёный, очень крепкий алкогольный напиток, полынная настойка?', answer: 'абсент')
Riddle.create(question: 'Земельная единица?', answer: 'гектар')
Riddle.create(question: 'Земельное владение (истор.)?', answer: 'поместье')
Riddle.create(question: 'Земля по отношению к морю?', answer: 'твердь')
Riddle.create(question: 'Земляная насыпь на наружной стороне окопа для удобства стрельбы и защиты от огня противника?', answer: 'бруствер')
Riddle.create(question: 'Земная атмосфера делится на 4 слоя. Самый нижний (высота до 10-18 км), основной из них, содержит более 80% всей массы атмосферного воздуха и 90% водяного пара. Именно в этом слое развиваются облака, циклоны и антициклоны?', answer: 'тропосфера')
Riddle.create(question: 'Земноводное животное или растение?', answer: 'амфибия')
Riddle.create(question: 'Зеркало, "размножающее" смотрящего в него нарцисса?', answer: 'трельяж')
Riddle.create(question: 'Зерновая культура?', answer: 'просо')
Riddle.create(question: 'Зизи, кристалл души моей, Предмет стихов моих невинных, Любви приманчивый ..., Ты, от кого я пьян бывал! (А.Пушкин, "Евгений Онегин")?', answer: 'фиал')
Riddle.create(question: 'Зима, весна, лето, осень - общее?', answer: 'сезон')
Riddle.create(question: 'Зимние белые мухи?', answer: 'снег')
Riddle.create(question: 'Зимний катаклизм?', answer: 'град')
Riddle.create(question: 'Зимний месяц?', answer: 'февраль')
Riddle.create(question: 'Зимний месяц?', answer: 'январь')
Riddle.create(question: 'Зимний церковный праздник?', answer: 'крещение')
Riddle.create(question: 'Злак?', answer: 'бамбук')
Riddle.create(question: 'Злаковое соцветие?', answer: 'колос')
Riddle.create(question: 'Злая, сварливая женщина?', answer: 'мегера')
Riddle.create(question: 'Злейший враг палочек Коха (специальность врача)?', answer: 'фтизиатр')
Riddle.create(question: 'Злоба, язвительность, коварство (одним словом)?', answer: 'ехидство')
Riddle.create(question: 'Зловредная африканская муха-кровопийца?', answer: 'цэцэ')
Riddle.create(question: 'Злоупротребляющая перекисью водорода?', answer: 'блондинка')
Riddle.create(question: 'Змея с капюшоном?', answer: 'кобра')
Riddle.create(question: 'Змея, одна из самых крупных (до 10 метров)?', answer: 'питон')
Riddle.create(question: 'Знаете ли вы что "косой ..." в шахматной нотации означает "мат"?', answer: 'крест')
Riddle.create(question: 'Знаете ли вы кто автор рассказов про Данилу-мастера и Хозяйку Медной Горы?', answer: 'бажов')
Riddle.create(question: 'Знак Зодиака?', answer: 'рыбы')
Riddle.create(question: 'Знак переноса и короткая соединительная черточка в письме?', answer: 'дефис')
Riddle.create(question: 'Знак препинания.', answer: 'запятая')
Riddle.create(question: 'Знак препинания?', answer: 'тире')
Riddle.create(question: 'Знак царской власти?', answer: 'венец')
Riddle.create(question: 'Знак власти, почетного положения?', answer: 'жезл')
Riddle.create(question: 'Знак интегрирования и результат этой операции (мат.)?', answer: 'интеграл')
Riddle.create(question: 'Знак повышения на полтона в нотном письме?', answer: 'диез')
Riddle.create(question: 'Знак понижения на полтона в нотном письме?', answer: 'бемоль')
Riddle.create(question: 'Знакомство, используемое в корыстных целях (разг.)?', answer: 'блат')
Riddle.create(question: 'Знаменитая американская фирма по выпуску джинсовых изделий?', answer: 'ли')
Riddle.create(question: 'Знаменитая марка английских сигарет?', answer: 'ротманс')
Riddle.create(question: 'Знаменитая на всю Россию, Российская программерская фирма?', answer: '1с')
Riddle.create(question: 'Знаменитая рыба сиговой породы, живущая в озере Байкал?', answer: 'омуль')
Riddle.create(question: 'Знаменитая филистимлянка?', answer: 'далила')
Riddle.create(question: 'Знаменитая марка английских сигарет?', answer: 'ротманс')
Riddle.create(question: 'Знаменитого доктора из сериала "Скорая помощь" играл?', answer: 'клуни')
Riddle.create(question: 'Знаменитость, которая родилась 9 марта, а умерла 10 марта (естественно, в другом году)?', answer: 'шевченко')
Riddle.create(question: 'Знаменитые немецкие братья-сказочники?', answer: 'гримм')
Riddle.create(question: 'Знаменитые слова "Жребий брошен" произнес ... ?', answer: 'юлий цезарь')
Riddle.create(question: 'Знаменитые слова ''Жребий брошен'' произнес ...', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'Знаменитые слова "Жребий брошен" произнес?', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'Знаменитый китаец?', answer: 'мао')
Riddle.create(question: 'Знаменитый криминалист, утверждавший, что сажать можно уже за выражение лица?', answer: 'ломброзо')
Riddle.create(question: 'Знаменитый русский писатель - автор романа "Мастер и Маргарита"?', answer: 'михаил булгаков')
Riddle.create(question: 'Знаменитый шведский натуралист, благодаря которому человек получил свое родовое имя в 1758 году - "хомо сапиенс"(человек разумный), отряд приматов, наряду с лемурами и обезьянами?', answer: 'карл линней')
Riddle.create(question: 'Знамя, флаг?', answer: 'штандарт')
Riddle.create(question: 'Знания, которые вы приобретаете, когда ищете совершенно другое?', answer: 'информация')
Riddle.create(question: 'Знатен, иногда богат, всегда элегантен?', answer: 'аристократ')
Riddle.create(question: 'Значение женского имени (греч.) хорошая, добрая?', answer: 'агата')
Riddle.create(question: 'Значение женского имени (др.-рус.) яркая, славная?', answer: 'горислава')
Riddle.create(question: 'Значение женского имени (зап.) сложение двух имен: Мария, Анна?', answer: 'марианна')
Riddle.create(question: 'Значение женского имени (лат.) от Капитолий, рожденная на славнейшем из холмов рима - Капитолии?', answer: 'капитолина')
Riddle.create(question: 'Значение женского имени (слав.) обладающая славой?', answer: 'владислава')
Riddle.create(question: 'Значение мужского имени (др.-герм.) могущественный, богатый?', answer: 'фридрих')
Riddle.create(question: 'Значение мужского имени (др.-герм.) охраняющий собственность?', answer: 'эдвард')
Riddle.create(question: 'Значение мужского имени (др.-германское) гость?', answer: 'гастон')
Riddle.create(question: 'Значение мужского имени (рус. из греч.) земледелец?', answer: 'георгий')
Riddle.create(question: 'Золотая английская монета номиналом 1 фунт стерлингов?', answer: 'соверен')
Riddle.create(question: 'Золотая продукция фирмы Фаберже и сказочной курочки?', answer: 'яичко')
Riddle.create(question: 'Золотой мешок-полковник (грибоедовск.)?', answer: 'скалозуб')
Riddle.create(question: 'Золотой самородок весом 21 грамм, хранящийся в Алмазном Фонде России, называется ... ?', answer: 'мефистофель')
Riddle.create(question: 'Зона действий какой-нибудь воинской части?', answer: 'участок')
Riddle.create(question: 'Зыбучий песок?', answer: 'плывун')
Riddle.create(question: 'Зять - "ни дать, ни взять", от которого унаследовал фамилию наш премьер-министр?', answer: 'примак')
Riddle.create(question: 'И бандитский, и воздушный?', answer: 'налет')
Riddle.create(question: 'И в геометрии, и на телевидении?', answer: 'орт')
Riddle.create(question: 'И вкусная рыба, и город в Крыму?', answer: 'судак')
Riddle.create(question: 'И Глеб Жеглов, и Володя Шарапов?', answer: 'сыщик')
Riddle.create(question: 'И деревенская косоворотка, и солдатская гимнастерка, и греческая туника?', answer: 'рубаха')
Riddle.create(question: 'И дым отечества нам сладок. Какому поэту принадлежат эти слова?', answer: 'овидию ')
Riddle.create(question: 'И жертвоприношение вина богам, и жертвоприношение здоровья вину?', answer: 'возлияние')
Riddle.create(question: 'И запас товаров, и образ мыслей?', answer: 'склад')
Riddle.create(question: 'И избитое выражение, и печатная форма?', answer: 'клише')
Riddle.create(question: 'И какой же ... не любит быстрой езды! а) чукча б) русский в) член ВЛКСМ г) не выезжал ранее?', answer: 'б')
Riddle.create(question: 'И клумба, и женский коллектив?', answer: 'цветник')
Riddle.create(question: 'И крики Ура!" застывали во рту, Когда мы пули глотали..." - стихотворение-песня В. Высоцкого?', answer: 'высота')
Riddle.create(question: 'И на горных высях стоя,/Закурил Владыка Жизни/ЭТУ ШТУКУ, созывая/Все народы к совещанью. из "Песни о Гайавате" Генри Лонгфелло. Что он там смолил?', answer: 'трубку мира')
Riddle.create(question: 'И на табло, и на носу?', answer: 'очки')
Riddle.create(question: 'И нетто и брутто?', answer: 'вес')
Riddle.create(question: 'И пикейный, и спасательный?', answer: 'жилет')
Riddle.create(question: 'И писатель Свифт, и румяное яблочко?', answer: 'джонатан')
Riddle.create(question: 'И политическая, и доминошная?', answer: 'партия')
Riddle.create(question: 'И прохладительный напиток, и фрукты, "крепленные" смесью вина с ромом или коньяком?', answer: 'крюшон')
Riddle.create(question: 'И Рихтер, и Рерих, да и Федоров-окулист?', answer: 'святослав')
Riddle.create(question: 'И сизифов, и мартышкин, нередко оба вместе?', answer: 'труд')
Riddle.create(question: 'И специальная тесьма, и лохмотья на краях одежды?', answer: 'бахрома')
Riddle.create(question: 'И стиральная, и гладильная?', answer: 'доска')
Riddle.create(question: 'И Троице-Сергиева, и Киева-Печерская?', answer: 'лавра')
Riddle.create(question: 'И ты, Брут? - это у Шекспира. Но, по свидетельству Светония, Цезарь, увидев Брута, произнес: "И ты, ..."?', answer: 'дитя мое')
Riddle.create(question: 'И цветок, и камень - разновидность халцедона?', answer: 'халцедоний')
Riddle.create(question: 'И шмат ткани на костюм, и место, по которому его отрезали от рулона?', answer: 'отрез')
Riddle.create(question: 'И дым отечества сладок. Кто это сказал?', answer: 'овидий')
Riddle.create(question: 'И жаргонный "клифт", и клубный блайзер?', answer: 'пиджак')
Riddle.create(question: 'И сорт яблок, и имя писателя Свифта?', answer: 'джонатан')
Riddle.create(question: 'Иcтopичecкaя чаcть Китая', answer: 'манчжурия')
Riddle.create(question: 'Иван Андреевич Крылов и Александр Петрович Сумароков позволили ей погибнуть, а Иван Иванович Хемницер ее пожалел. Кто же она?', answer: 'стрекоза')
Riddle.create(question: 'Иглокожий моллюск, "морской огурец", "морской жень-шень"?', answer: 'трепанг')
Riddle.create(question: 'Иглоукалывание ?', answer: 'акупунктура')
Riddle.create(question: 'Игорный дом, увеселительное заведение с рестораном и играми?', answer: 'казино')
Riddle.create(question: 'Игра в дротики?', answer: 'дартс')
Riddle.create(question: 'Игра в ответы на вопросы?', answer: 'викторина')
Riddle.create(question: 'Игра в преферансе, где стремпятся взять меньше взяток?', answer: 'распасовка')
Riddle.create(question: 'Игра на каком музыкальном инструменте принесла мировую славу Мстиславу Ростроповичу?', answer: 'виолончель')
Riddle.create(question: 'Игра с "рыбой"?', answer: 'рыбалка')
Riddle.create(question: 'Игра слов с комическим эффектом. (За такие ... мажут морду калом бурым)?', answer: 'каламбур')
Riddle.create(question: 'Игра, которая была запрещена в Англии Эдуардом IV, так как "она мешала тренировкам в стрельбе из лука"?', answer: 'крикет')
Riddle.create(question: 'Игра, которой увлекался Лев Толстой?', answer: 'городки')
Riddle.create(question: 'Игра, которая была запрещена в Англии, так как "она мешала тренировкам в стрельбе из лука"?', answer: 'крикет')
Riddle.create(question: 'Игральная карта?', answer: 'валет')
Riddle.create(question: 'Игральная карта?', answer: 'джокер')
Riddle.create(question: 'Игральная карта?', answer: 'король')
Riddle.create(question: 'Игральная карта?', answer: 'туз')
Riddle.create(question: 'Игрок в карты, который держит поставленные на кон деньги?', answer: 'банкомет')
Riddle.create(question: 'Игрушечный пистолет?', answer: 'пугач')
Riddle.create(question: 'Игрушка в виде зртельной трубы, показывающая меняющиеся при ее вращении симметричные мозаичные узоры?', answer: 'калейдоскоп')
Riddle.create(question: 'Идеально правильная форма у жемчужины "Пилигримки", каплевидная - у "Надежды", грушевидная - у "Перигрины". Какой цвет у самой ценной?', answer: 'черный')
Riddle.create(question: 'Идейно-политическое течение в России в середине 19 в.?', answer: 'славянофильство')
Riddle.create(question: 'Идеолог сверхчеловека?', answer: 'ницше')
Riddle.create(question: 'Идеология фашистской Германии, национал-социализм?', answer: 'нацизм')
Riddle.create(question: 'Идущая от берега низкая и узкая полоса земли?', answer: 'коса')
Riddle.create(question: 'Иероглиф?', answer: 'знак')
Riddle.create(question: 'Из басни И. Крылова: "... на лугу увидел волк"?', answer: 'лягушку')
Riddle.create(question: 'Из басни И. Крылова: "На ту беду ... близехонько бежала"?', answer: 'лиса')
Riddle.create(question: 'Из басни И. Крылова: "около тех мест голодный рыскал ..."?', answer: 'волк')
Riddle.create(question: 'Из всех искусств для нас важнейшим является кино - твердили киношники слова Ленина. Только они лукаво опускали слово ... ?', answer: 'сейчас')
Riddle.create(question: 'Из высказываний древних римлян: Prius quam incipias, consulto opus est. "Прежде чем начать, ..."?', answer: 'обдумай')
Riddle.create(question: 'Из греческой мифологии - бездна в недрах Земли, куда Зевс низверг титанов, царство мертвых. Отсюда выражение "провалиться в ..."?', answer: 'тартар')
Riddle.create(question: 'Из греческой мифологии - великан, сын бога морей Посейдона и богини земли Геи. Был непобедим, пока соприкасался с землей?', answer: 'антей')
Riddle.create(question: 'Из греческой мифологии: нимфа, которой Зевс даровал бессмертие, превратив ее в созвездие (Большая Медведица)?', answer: 'каллисто')
Riddle.create(question: 'Из истории нам известен древнерусский город Тмутаракань. Сейчас на его месте находится станица ... ?', answer: 'таманская')
Riddle.create(question: 'Из какого дерева сделал себе лук сын царя Салтана, выйдя из бочки?', answer: 'дуб')
Riddle.create(question: 'Из какого инструмента сварил суп солдат в русской сказке?', answer: 'топор')
Riddle.create(question: 'Из какого языка происходит большинство морских терминов?', answer: 'голландский')
Riddle.create(question: 'Из какой области термин ''апсида''?', answer: 'архитектура')
Riddle.create(question: 'Из какой породы рыб в древнем Китае вывели аквариумную золотую рыбку?', answer: 'карась')
Riddle.create(question: 'Из него плетут лапти, пьяные его не вяжут?', answer: 'лыко')
Riddle.create(question: 'Из римской мифологии: богиня домашнего очага, культ которой отправлялся жрицами-весталками?', answer: 'веста')
Riddle.create(question: 'Из скольких камней состоит японский сад камней?', answer: 'пятнадцати')
Riddle.create(question: 'Из трагедии Шекспира: король, "прозревший" после ослепления?', answer: 'лир')
Riddle.create(question: 'Из чего был сделан мифический еврейский великан Голем?', answer: 'глина')
Riddle.create(question: 'Из чего, как считал датчанин Ханс Андерсен, вырастают самые чудесные сказки?', answer: 'действительность')
Riddle.create(question: 'Из какой породы рыб в древнем Китае вывели аквариумную золотую рыбку?', answer: 'карась')
Riddle.create(question: 'Из кожи какого животного делаются настоящие лайковые перчатки?', answer: 'лама')
Riddle.create(question: 'Известковый нарост в пещере снизу?', answer: 'сталагмит')
Riddle.create(question: 'Известная артистка эстрады, участница телепередачи "Аншлаг" и К\'?', answer: 'дубовицкая')
Riddle.create(question: 'Известная марка автомобилей США?', answer: 'каддилак')
Riddle.create(question: 'Известная марка автомобилей США?', answer: 'линкольн')
Riddle.create(question: 'Известная марка автомобилей США?', answer: 'меркьюри')
Riddle.create(question: 'Известная песня А. Пахмутовой?', answer: 'мелодия')
Riddle.create(question: 'Известная танцовщица, жена русского поэта?', answer: 'дункан')
Riddle.create(question: 'Известная фирма спортивной одежды?', answer: 'пума')
Riddle.create(question: 'Известнейшая самозванка, заточенная и погибшая в Новодевичьем монастыре.', answer: 'тараканова')
Riddle.create(question: 'Известно, что ароматам даются разнообразные названия. Вот к примеру: "верхний", "нижний", "странный", "очарование", "прелесть", "истина". Чьи ароматы так называются?', answer: 'кварков')
Riddle.create(question: 'Известное средство для борьбы с тараканами и собственными легкими?', answer: 'дихлофос')
Riddle.create(question: 'Известность, свидетельсво всеобщего уважения, признания заслуг, таланта?', answer: 'слава')
Riddle.create(question: 'Известный анестезиологический препарат, дающий возможность пациенту полюбоваться, как его режут?', answer: 'новокаин')
Riddle.create(question: 'Известный российский бард, чьи песни звучат в фильмах "Звезда пленительного счастья", "Законный брак" и др?', answer: 'окуджава')
Riddle.create(question: 'Известный русский романс?', answer: 'жаворонок')
Riddle.create(question: 'Известный ученый-энтомолог, которого мы, однако, знаем по его стихам и прозе?', answer: 'набоков')
Riddle.create(question: 'Известный французский комедийный киноактер?', answer: 'ришар')
Riddle.create(question: 'Известный чешский музыкант Франтишек Ондржичек приходился внуком ... ?', answer: 'николо паганини')
Riddle.create(question: 'Изготовитель собственного произведения?', answer: 'автор')
Riddle.create(question: 'Изготовлением именно этой продукции прославился и мастер Буль из Франции, и англичанин Чиппендейл?', answer: 'мебель')
Riddle.create(question: 'Издательство "Всемирная литература" было основано по инициативе?', answer: 'горького')
Riddle.create(question: 'Издательство "Всемирная литература" было основано по ЕГО инициативе?', answer: 'бармалей')
Riddle.create(question: 'Изделие из металла, стекла, пластика и т.д., предназначенное для помощи человеку, который употребляет жидкий продукт?', answer: 'стакан')
Riddle.create(question: 'Изделие из ниток?', answer: 'ткань')
Riddle.create(question: 'Изделие из пшеничной муки в виде узких тонких полосок теста?', answer: 'лапша')
Riddle.create(question: 'Изделие, украшенное узелковым кружевом?', answer: 'макраме')
Riddle.create(question: 'Из-за него половина населения США носит майки с надписью "Episode 1"?', answer: 'лукас')
Riddle.create(question: 'Из-за этого города на реке Припять, в Западной Европе в 1986 году резко возросло число абортов. Что это за город?', answer: 'чернобыль')
Riddle.create(question: 'Из-за этого продукта русские еще не устраивали бунта?', answer: 'водка')
Riddle.create(question: 'Из-за этого слова, сказанного во сне, был разоблачен японский шпион в рассказе Куприна "Штабс-капитан Рыбников". Что это за слово?', answer: 'банзай')
Riddle.create(question: 'Излюбленное зимнее занятие "хозяина тайги"?', answer: 'спячка')
Riddle.create(question: 'Изменение соединений в электрических цепях?', answer: 'коммутация')
Riddle.create(question: 'Измерение световой энергии?', answer: 'фотометрия')
Riddle.create(question: 'Изнанка невыделанной кожи?', answer: 'мездра')
Riddle.create(question: 'Изнанка любви?', answer: 'ненависть')
Riddle.create(question: 'Изображение какой-либо местности в искусстве?', answer: 'ландшафт')
Riddle.create(question: 'Изображение какого-либо святого?', answer: 'икона')
Riddle.create(question: 'Изобретатель азбуки Морзе и создатель первого телеграфного аппарата Самюэль Морзе был еще и Президентом Академии ... США. Какой?', answer: 'художеств')
Riddle.create(question: 'Изобретателю, добившемуся положительного решения Комитета по изобретениям и открытиям, выдавали ... ?', answer: 'авторское свидетельство')
Riddle.create(question: 'Изобретение американского физика Э. Лоуренса?', answer: 'циклотрон')
Riddle.create(question: 'Изобретение, наделавшее много шуму?', answer: 'радио')
Riddle.create(question: 'Изоляционный строительный материал?', answer: 'толь')
Riddle.create(question: 'Изотоп водорода, имеющий массовое число 2 и входящий в состав тяжелой воды?', answer: 'дейтерий')
Riddle.create(question: 'Изречение, краткая цитата перед произведением?', answer: 'эпиграф')
Riddle.create(question: 'Изучение пещер?', answer: 'спелеология')
Riddle.create(question: 'Изысканное, особенно вкусное кушанье?', answer: 'деликатес')
Riddle.create(question: 'Изяществo, изыскaнноcть', answer: 'элегантность')
Riddle.create(question: 'Иисус Христос по национальности был ...', answer: 'иудеем')
Riddle.create(question: 'ИКРИвый период в жизни рыб?', answer: 'нерест')
Riddle.create(question: 'Им поставлен памятник работы Мартоса, считающийся первой монументальной скульптурой Москвы. Кому?', answer: 'минину и пожарскому')
Riddle.create(question: 'Имел ли право гоголевский Земляника носить ермолку до 1846 года?', answer: 'да')
Riddle.create(question: 'Именем этого полезного цветка назван операционный конвейер в глазной клинике Святослава Федорова?', answer: 'ромашка')
Riddle.create(question: 'Имени какого оружейника не было на подковках знаменитой блохи?', answer: 'левша')
Riddle.create(question: 'Именно в тюремной камере города Колумбус начал творить этот арестант номер 34-627, чье настоящее имя было Вильям Сидней Портер. Его псевдоним?', answer: 'о\'генри')
Riddle.create(question: 'Именно в этой крепости Санкт-Петербурга был зажжен в 1704 году первый русский маяк, упраздненный позже за ненадобностью. В какой?', answer: 'петропавловской')
Riddle.create(question: 'Именно в этом виде спорта удары носят такие названия: накат, толчок, топ-спин и подставка?', answer: 'пинг-понг')
Riddle.create(question: 'Именно в этом году получила свое название улица Восьмисотлетия Москвы?', answer: '1947')
Riddle.create(question: 'Именно в этом месяце японцы устраивают традиционный праздник по случаю цветения сакуры?', answer: 'апрель')
Riddle.create(question: 'Именно в этом пригороде Лос-Анджелеса в 1911 году открылась студия "Нестор", а уже через год студий стало больше десяти?', answer: 'голливуд')
Riddle.create(question: 'Именно газета "Красная звезда" сделала Маргарет Тэтчер подарок, с которым она не расстается ни на один день. Это прозвище ... ?', answer: 'железная леди')
Riddle.create(question: 'Именно для этого президента США посещение театра стало роковым?', answer: 'линкольн')
Riddle.create(question: 'Именно ее изобразили Братья Григорий и Никанор Чернецовы на своей картине, имеющей длину 746 метров. Что же?', answer: 'реку волгу')
Riddle.create(question: 'Именно за час до этого нижегородский губернатор приказал пожарным прибывать на место пожара. До ... ?', answer: 'начала пожара')
Riddle.create(question: 'Именно из этого города, по версии Остапа, прибыло к нему ситечко (привез его знакомый дипломат), обмененное у Эллочки на вожделенный стул. Город?', answer: 'вена')
Riddle.create(question: 'Именно их арабы называли "огненными стрелами ангелов"?', answer: 'метеоры')
Riddle.create(question: 'Именно к этим фруктам проявил вначале любовь Карло Гоцци, а за ним и Сергей Прокофьев?', answer: 'тихий океан')
Riddle.create(question: 'Именно к этому слову не могли найти рифму знаменитый поэт Цветик и его ученик Незнайка. Что это за слово?', answer: 'пакля')
Riddle.create(question: 'Именно на территории этого штата на мысе Канаверал расположен космический центр имени Джона Кеннеди?', answer: 'флорида')
Riddle.create(question: 'Именно на этом полуострове, за тысячи километров от Черного континента, расположен вулкан Африка?', answer: 'камчатка')
Riddle.create(question: 'Именно на этот, необходимый в быту дачника, предмет опирается Прокофий Демидов на знаменитом портрете Левицкого. Что за предмет?', answer: 'лейка')
Riddle.create(question: 'Именно он - автор бессмертных идей чучхе. Кто он?', answer: 'ким ир сен')
Riddle.create(question: 'Именно он (генеральный прокурор СССР с 1953) был главным обвинителем на Нюрнбергском процессе от СССР?', answer: 'руденко')
Riddle.create(question: 'Именно он выдает свою дочь "за князя храброго Руслана" в поэме Пушкина. Это Владимир ... ?', answer: 'красное солнышко')
Riddle.create(question: 'Именно он изобрёл и изготовил из речного песка средство для предотвращения взрывов керосиновых ламп - герой рассказов О\'Генри - благородный жулик ... ?', answer: 'джефф питерс')
Riddle.create(question: 'Именно он написал картину "Чаепитие в Мытищах"?', answer: 'василий перов')
Riddle.create(question: 'Именно он по словам Марины Цветаевой, звал "небо Африки своим, ну а невское - проклятым"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Именно он помог царю Гиерону выяснить, сколько золота в его короне?', answer: 'архимед')
Riddle.create(question: 'Именно он приказал создать в Москве и Санкт-Петербурге аптекарские огороды?', answer: 'петр первый')
Riddle.create(question: 'Именно он расписывал храм Рождества Богородицы в Ферапонтовом монастыре?', answer: 'дионисий')
Riddle.create(question: 'Именно он шокировал общество зеленой гвоздикой или подсолнухом в петлице?', answer: 'оскар уайльд')
Riddle.create(question: 'Именно она помогала Барбаре Брыльской петь в одном из фильмов Эльдара Рязанова?', answer: 'пугачева')
Riddle.create(question: 'Именно они вешали под шею коня волчью голову, а на седло прикрепляли метлу, чтобы вынюхивать измену и выметать ее из государства?', answer: 'опричники')
Riddle.create(question: 'Именно они первыми применили танки в бою (в битве на Сомме, 1916 год)?', answer: 'англичане')
Riddle.create(question: 'Именно под этим именем мы знаем Долорес, горячо любимую Гумбертом?', answer: 'лолита')
Riddle.create(question: 'Именно последний русский император ввел обычай закусывать коньяк ... ?', answer: 'лимоном')
Riddle.create(question: 'Именно столько времени необходимо продержать крокодила на солнцепеке, чтобы он погиб?', answer: '25 минут')
Riddle.create(question: 'Именно столько карт в преферансной колоде?', answer: '32')
Riddle.create(question: 'Именно столько клыков должно быть у здорового человека?', answer: '4')
Riddle.create(question: 'Именно столько октябрят составляло одну "звёздочку"?', answer: '5')
Riddle.create(question: 'Именно столько отцов, по мнению Высоцкого, было у сына полка?', answer: '33')
Riddle.create(question: 'Именно столько раз звучит корабельный колокол, возвещая конец вахты?', answer: '8')
Riddle.create(question: 'Именно так в народе прозвали шашку, носимую городовым?', answer: 'селедка')
Riddle.create(question: 'Именно так дипломаты называют принцип равного представительства сторон?', answer: 'паритет')
Riddle.create(question: 'Именно так звали знаменитого капитана Врунгеля. (И.О.)?', answer: 'христофор бонифатьевич')
Riddle.create(question: 'Именно так звучит начало: "Не мысля гордый свет забавить, вниманье дружбы возлюбя...", а его восемнадцатая строка: "Мой дядя, самых честных правил...". Это ... ?', answer: 'евгений онегин')
Riddle.create(question: 'Именно так изобретатель-самоучка Леонтий Шамуренков назвал в 1752 году свое детище?', answer: 'самобеглая коляска')
Riddle.create(question: 'Именно так мы привыкли называть Воскресенский девичий монастырь в Санкт-Петербурге?', answer: 'смольный')
Riddle.create(question: 'Именно так назвали парижане моду на бороды, возникшую в 1814 году?', answer: 'а ля рус')
Riddle.create(question: 'Именно так называется у собаководов единовременный приплод их любимцев?', answer: 'помет')
Riddle.create(question: 'Именно так называли бы нашего министра обороны, занимай он эту должность в Древних Афинах - командующий всеми войсками - это ... ?', answer: 'стратег')
Riddle.create(question: 'Именно так назывался в нашем прокате шедевр Мерилин Монро "Некоторые любят погорячее" - ?', answer: 'в джазе только девушки')
Riddle.create(question: 'Именно так назывался первый русский печатный учебник, изданный Иваном Федоровым в 1574 году?', answer: 'азбука')
Riddle.create(question: 'Именно так по-арабски в "Сказках тысячи и одной ночи" назывался кунжут?', answer: 'симсим')
Riddle.create(question: 'Именно так по-старославянски называлась свекла?', answer: 'борщ')
Riddle.create(question: 'Именно так французы исказили фамилию немецкого графа Каленберга, жившего во Франции, который безбожно уродовал французские слова - ... ?', answer: 'каламбур')
Riddle.create(question: 'Именно так французы называли уличных хулиганов, щеголявших в просторных широких рубашках с отложным воротничком?', answer: 'апаш')
Riddle.create(question: 'Именно тем, чего у него нет, отличается от других морей Саргассово море. Чего же?', answer: 'берегов')
Riddle.create(question: 'Именно эта буква английского алфавита честно говорит о своем греческом происхождении?', answer: 'игрек')
Riddle.create(question: 'Именно эта деталь автомобиля получила свое название от одного из семи чудес света - от маяка, что на острове Фарос - это ... ?', answer: 'фара')
Riddle.create(question: 'Именно эта почта реже всего доставляет письма в срок. Какая же?', answer: 'бутылочная')
Riddle.create(question: 'Именно эта прекрасная женщина явилась причиной одной из самых продолжительных войн древности. Это Прекрасная ... ?', answer: 'елена')
Riddle.create(question: 'Именно эта птица была талисманом летней Олимпиады в Мюнхене?', answer: 'голубь')
Riddle.create(question: 'Именно эта птица способна порадовать нас "клыканьем", "бульканьем", "раскатом", "дробью" и "кукушкиным-перелетом"?', answer: 'соловей')
Riddle.create(question: 'Именно эта птичка (по-французски - "пиаф") дала своё имя певице Эдит Гассион (Эдит Пиаф). Эта птица - ... ?', answer: 'воробей')
Riddle.create(question: 'Именно этим предметом Самсон побил толпу филистимлян. Что за предмет?', answer: 'ослиная челюсть')
Riddle.create(question: 'Именно это надевал римлянин в знак того, что он получил права римского гражданства. Что же именно?', answer: 'тога')
Riddle.create(question: 'Именно этому ведомству ФРГ не так давно поручили контролировать деятельность ведьм. Какому?', answer: 'авиационному')
Riddle.create(question: 'Именно этот апостол никак не мог поверить в Воскресение Христа, отсюда и пошло прозвище ... ?', answer: 'фома неверующий')
Riddle.create(question: 'Именно этот архитектурный стиль господствовал во Франции времен Людовика XV?', answer: 'рококо')
Riddle.create(question: 'Именно этот легкомысленный вид одежды вспоминается при упоминании места испытания (атолла) американской атомной бомбы в 1946 году?', answer: 'бикини')
Riddle.create(question: 'Именно этот монтер сказал: "Я человек, измученный нарзаном!"?', answer: 'мечников')
Riddle.create(question: 'Именно этот напиток хранили в сосуде, изготовленном более тысячи лет назад, а найденном не так давно в Иране. Что там было?', answer: 'пиво')
Riddle.create(question: 'Именно этот орден Хорезмской Советской Социалистической республики был единственной официальной наградой В. И. Ленина?', answer: 'орден труда')
Riddle.create(question: 'Именно этот поэт впервые назвал Санкт-Петербург Петроградом в своей поэме "Медный всадник"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Именно этот товар доставлялся в Англию на самых быстроходных парусных судах?', answer: 'чай')
Riddle.create(question: 'Именно эту картину Павел Андреевич Федотов сопроводил такими строками: "Наша невеста не найдет себе места: "Мужчина! Чужой! Ой, срам-то какой!"?', answer: 'сватовство майора')
Riddle.create(question: 'Именно эту работу - вырезание заготовок для деревянных ложек - мастера-ложкари считали не очень трудной, а называлась она - ... ?', answer: 'бить баклуши')
Riddle.create(question: 'Именно эта женщина придумала праздник 8 марта?', answer: 'цеткин')
Riddle.create(question: 'Имнно в эти пищевые продукты американцы добавляют целлюлозу, а строгий медицинский контроль почему-то молчит. Это продукты для ... ?', answer: 'похудания')
Riddle.create(question: 'Император Франц-Иосиф I мог часами охотиться на этих маленьких живых существ. Он любил убивать ... ?', answer: 'мух')
Riddle.create(question: 'Императрица Елизавета Петровна 12 января 1755 г. (стар. стиль), в Татьянин день, издала указ об учреждении ... ?', answer: 'университета')
Riddle.create(question: 'Имя "любимой" тёщи Ипполита Матвеевича Воробьянинова?', answer: 'клавдия')
Riddle.create(question: 'Имя "самого меткого стрелка" из советских руководителей?', answer: 'клим')
Riddle.create(question: 'Имя актера , который удачно "утонул" в фильме для своей дальнейшей карьеры?', answer: 'леонардо')
Riddle.create(question: 'Имя актера , который усердно и безуспешно борется за права тибетского народа?', answer: 'ричард')
Riddle.create(question: 'Имя актрисы Артмане?', answer: 'вия')
Riddle.create(question: 'Имя актрисы из к/ф "Pulp fiction"?', answer: 'ума')
Riddle.create(question: 'Имя американского актера Хоффмана?', answer: 'дастин')
Riddle.create(question: 'Имя Аня для незнакомых мужчин?', answer: 'анна')
Riddle.create(question: 'Имя брата Шерлока Холмса?', answer: 'майкрофт')
Riddle.create(question: 'Имя героя повести "Вий"?', answer: 'хома')
Riddle.create(question: 'Имя героя романа Достоевского, к которому перешло имя умершего сына писателя?', answer: 'алексей')
Riddle.create(question: 'Имя дамы сердца Дон-Кихота?', answer: 'дульсинея')
Riddle.create(question: 'Имя дьявола, который, по Корану, был изгнан Аллахом из рая и который соблазнил Адама и Еву?', answer: 'иблис')
Riddle.create(question: 'Имя единственного князя, посетившего столицу монголо-татарской империи?', answer: 'александр')
Riddle.create(question: 'Имя женщины, которая с помощью подсолнечного масла сыграла роковую роль в судьбе Берлиоза ("Мастер и Маргарита" М. Булгакова")?', answer: 'аннушка')
Riddle.create(question: 'Имя Ипполита Матвеевича Воробъянинова?', answer: 'киса')
Riddle.create(question: 'Имя какой из жен Зевса носит город в Германии?', answer: 'гера')
Riddle.create(question: 'Имя Кисы Воробьянинова?', answer: 'ипполит')
Riddle.create(question: 'Имя китайского вождя в недавнем прошлом?', answer: 'мао')
Riddle.create(question: 'Имя композитора Бабаджаняна?', answer: 'арно')
Riddle.create(question: 'Имя композитора Рамо?', answer: 'жан')
Riddle.create(question: 'Имя Ольга, популярная советская эстрадная певица?', answer: 'воронец')
Riddle.create(question: 'Имя описавшей ничевоков романистики Панаевой?', answer: 'вера')
Riddle.create(question: 'Имя отца Татьяны и Ольги (Онегин)?', answer: 'дмитрий')
Riddle.create(question: 'Имя партизана и писателя Давыдова?', answer: 'денис')
Riddle.create(question: 'Имя патриарха - устроителя Новоиерусалимского монастыря?', answer: 'никон')
Riddle.create(question: 'Имя певицы Поплавской?', answer: 'ядвига')
Riddle.create(question: 'Имя Пикассо?', answer: 'пабло')
Riddle.create(question: 'Имя писателя Рида?', answer: 'майн')
Riddle.create(question: 'Имя русского крокодила?', answer: 'гена')
Riddle.create(question: 'Имя скрипача Менухина?', answer: 'иегуди')
Riddle.create(question: 'Имя суперагента Мнемоника в исполнение Киану Ривза?', answer: 'джонни')
Riddle.create(question: 'Имя сына миледи в романе А. Дюма "Двадцать лет спустя"?', answer: 'мордаунт')
Riddle.create(question: 'Имя теодор, американский писатель: "Гений", "Финансист", "Титан"?', answer: 'драйзер')
Riddle.create(question: 'Имя Жены Одиссея?', answer: 'пенелопа')
Riddle.create(question: 'Имя одного из "умных" братьев Иванушки-дурачка в сказке Ершова "Конек-горбунок"?', answer: 'данила')
Riddle.create(question: 'Имя слуги Дон-Кихота?', answer: 'санчо')
Riddle.create(question: 'Имя; возлюбленная в рус. фольклоре; марка автомобиля?', answer: 'лада')
Riddle.create(question: 'Инда взопрели озимые. Рассупонилось солнышко, расталдыкнуло свои лучи по белу светушку...  - это из романа ... ?', answer: 'золотой теленок')
Riddle.create(question: 'Индейские союзы?', answer: 'племена')
Riddle.create(question: 'Индейский народ в США и Канаде?', answer: 'дакота')
Riddle.create(question: 'Индейский народ группы атапасков в США. Верующие христиане, есть последователи синкретических культов (их часто показывают в кино)?', answer: 'навахо')
Riddle.create(question: 'Индейское ручное и метательное оружие типа топорика?', answer: 'томагавк')
Riddle.create(question: 'Индейское племя, в предводители которого Остап Бендер "назначил" Воробьянинова?', answer: 'команчи')
Riddle.create(question: 'Индивидуальное духовное начало в индийской философии?', answer: 'атман')
Riddle.create(question: 'Индивидуальность?', answer: 'личность')
Riddle.create(question: 'Индийский крокодил?', answer: 'гавиал')
Riddle.create(question: 'Индийский писатель и общественный деятель (1861-1941), автор гимна Индии, который сказал: "Люди жестоки, а человек добр"?', answer: 'рабиндранат тагор')
Riddle.create(question: 'Индоевропейский язык индийской группы, государственный язык Индии?', answer: 'хинди')
Riddle.create(question: 'Инженер-оружейник?', answer: 'маузер')
Riddle.create(question: 'Иногда павиан или бабуин пьет воду с ветки, расположенной так высоко над водой, что ни ртом, ни лапами он до воды не достает. Чем же он достает до воды, чтоб напиться?', answer: 'хвостом')
Riddle.create(question: 'Иное название черного леопарда?', answer: 'пантера')
Riddle.create(question: 'Иносказание; выражение идеи с помощью худож. образа?', answer: 'аллегория')
Riddle.create(question: 'Инструм. для получения тонких срезов тканей?', answer: 'микротом')
Riddle.create(question: 'Инструмент для бурения шпуров?', answer: 'бур')
Riddle.create(question: 'Инструмент для выравнивания поверхности земли?', answer: 'бомба')
Riddle.create(question: 'Инструмент для заготовки кормов?', answer: 'литовка')
Riddle.create(question: 'Инструмент для нарезания внутренней резьбы?', answer: 'метчик')
Riddle.create(question: 'Инструмент для нарезания зубчатых колес?', answer: 'гребенка')
Riddle.create(question: 'Инструмент для нарезания наружной резьбы?', answer: 'плашка')
Riddle.create(question: 'Инструмент для художественных занятий по дереву у пенсионеров?', answer: 'лобзик')
Riddle.create(question: 'Инструмент для черчения тушью?', answer: 'рейсфедер')
Riddle.create(question: 'Инструмент для чистки ружейного ствола?', answer: 'шомпол')
Riddle.create(question: 'Инструмент продавца, приспособленный для обмана покупателя?', answer: 'весы')
Riddle.create(question: 'Инструмент регулировщика?', answer: 'жезл')
Riddle.create(question: 'Инструмент садистки настроенного стоматолога?', answer: 'клещи')
Riddle.create(question: 'Инструмент хирурга?', answer: 'скальпель')
Riddle.create(question: 'Инструмент, на котором играл Садко?', answer: 'гусли')
Riddle.create(question: 'Инсульт?', answer: 'апоплексия')
Riddle.create(question: 'Интеллигентный пошляк?', answer: 'фат')
Riddle.create(question: 'Интервал между самым низким и высоким звуками голоса, муз. инструмента?', answer: 'диапазон')
Riddle.create(question: 'Интерес, особое внимание к чему-нибудь?', answer: 'заинтересованность')
Riddle.create(question: 'Интимный кусочек жареной курочки?', answer: 'гузка')
Riddle.create(question: 'Интрузивная горная порода?', answer: 'норит')
Riddle.create(question: 'Инфекционный паротит в простонародии называется?', answer: 'свинка')
Riddle.create(question: 'Информационно-телеграфное агенство России?', answer: 'итар')
Riddle.create(question: 'Информационный или сигнальный щит, контрольная доска?', answer: 'табло')
Riddle.create(question: 'Ионизированные верхние слои атмосферы, выше 50-80 км?', answer: 'ионосфера')
Riddle.create(question: 'Иранскими гурманами ценится как особо вкусная Магеллатская и Гивехская. Это ... ?', answer: 'глина')
Riddle.create(question: 'Искyсствo письма кpaсивым, изыскaнным почepком. ?', answer: 'каллиграфия')
Riddle.create(question: 'Искажение тембра голоса?', answer: 'гнусавость')
Riddle.create(question: 'Исключительная одаренность?', answer: 'харизма')
Riddle.create(question: 'Исключительно редкое, необычное явление?', answer: 'феномен')
Riddle.create(question: 'Исконно русский напиток?', answer: 'квас')
Riddle.create(question: 'Ископаемая человекообразная обезьяна, близкая к предковой форме человека?', answer: 'австралопитек')
Riddle.create(question: 'Ископаемый человек, на которого не захочет быть похожим даже современный шимпанзе?', answer: 'питекантроп')
Riddle.create(question: 'Искривление в мозгу?', answer: 'извилина')
Riddle.create(question: 'Искусств. ранение деревьев хв. пород для получ. живицы?', answer: 'подсочка')
Riddle.create(question: 'Искусственная пещера?', answer: 'грот')
Riddle.create(question: 'Искусственно созданный абразивный материал на основе кубического нитрида бора?', answer: 'эльбор')
Riddle.create(question: 'Искусственное гнездовье?', answer: 'дуплянка')
Riddle.create(question: 'Искусственное масло?', answer: 'маргарин')
Riddle.create(question: 'Искусственный камень, имитирующий драгоценные?', answer: 'страз')
Riddle.create(question: 'Искусственный снег несут из аптек (фолькл.)?', answer: 'вата')
Riddle.create(question: 'Искусство изменения внешности актера?', answer: 'грим')
Riddle.create(question: 'Искусство оформления лица с помощью косметических средств-красок,кремов,теней,а также само такое оформление?', answer: 'макияж')
Riddle.create(question: 'Искусство театрального танца?', answer: 'балет')
Riddle.create(question: 'Искусство, делающее голос музыкальным инструментом, но редко -качественным?', answer: 'пение')
Riddle.create(question: 'Искуственные волосы, имитация прически?', answer: 'парик')
Riddle.create(question: 'Исламская мудрость гласит: "Покупая дом, сначала смотри на ..."?', answer: 'соседа')
Riddle.create(question: 'Исламская мудрость гласит: "Покупая дом, сначала смотри на ..."?', answer: 'соседа')
Riddle.create(question: 'Испания (город в Европе)?', answer: 'овьедо')
Riddle.create(question: 'Испанский народный танец?', answer: 'кумпарсита')
Riddle.create(question: 'Испанский парламент?', answer: 'борода')
Riddle.create(question: 'Испанский парламент?', answer: 'кортесы')
Riddle.create(question: 'Испанский полководец и государственный деятель, правитель Нидерландов?', answer: 'альба')
Riddle.create(question: 'Испанский стиль в музыке и танце?', answer: 'фламенко')
Riddle.create(question: 'Испанский художник, крупнейший представитель сюрреализма?', answer: 'дали')
Riddle.create(question: 'Испанский парный танец?', answer: 'болеро')
Riddle.create(question: 'Испанское национальное блюдо - плов с креветками - называется ... ?', answer: 'рабиндранат тагор')
Riddle.create(question: 'Исполнение музыкального произведения всем составом оркестра, хора?', answer: 'тутти')
Riddle.create(question: 'Исполнитель главной роли в к/ф "Мертвый сезон"?', answer: 'банионис')
Riddle.create(question: 'Исполнитель главной роли в фильме "Баллада о солдате"?', answer: 'ивашов')
Riddle.create(question: 'Исполнитель роли Мюллера в ''17 мгновениях весны''?', answer: 'броневой')
Riddle.create(question: 'Исполнитель хитов "До утра", "Одна ты такая"?', answer: 'маликов')
Riddle.create(question: 'Исполнительница главной роли в кинофильме Боба Фосса "Кабаре" (премия "Оскар" 1972 г.)?', answer: 'минели')
Riddle.create(question: 'Исполнительница главной роли в советско-японском фильме А.Митты "Москва- любовь моя"?', answer: 'курихара')
Riddle.create(question: 'Исполнительница песни "Осенний джаз"?', answer: 'варум')
Riddle.create(question: 'Исполнительница роли "маленькой Веры"?', answer: 'негода')
Riddle.create(question: 'Исполнительница роли "собаки на сене" в одноименном телефильме?', answer: 'терехова')
Riddle.create(question: 'Исполнительница роли Ларисы Огудаловой в фильме "Жестокий романс"?', answer: 'гузеева')
Riddle.create(question: 'Исполнительница роли матери Олега Кошевого в к/ф С. Герасимова "Молодая гвардия"?', answer: 'макарова')
Riddle.create(question: 'Исполнительницей песен в кинофильме "Жестокий романс" была Валентина ... ?', answer: 'пономарева')
Riddle.create(question: 'Испорченная, негодная работа?', answer: 'брак')
Riddle.create(question: 'Исследование физических процессов на моделях?', answer: 'моделирование')
Riddle.create(question: 'Истина, которую принято считать очевидной, потому что ее никто не может доказать?', answer: 'аксиома')
Riddle.create(question: 'Истина, которую принято считать очевидной, потому что ее никто не может доказать?', answer: 'аксиома')
Riddle.create(question: 'Историческая область Франции, она же Гиень?', answer: 'аквитания')
Riddle.create(question: 'История в жизни женщины и эпизод в жизни мужчины. Жан Поль?', answer: 'любовь')
Riddle.create(question: 'Источник распространения инфекции.', answer: 'очаг')
Riddle.create(question: 'Истребление людей из-за их расы, национальности, веры. См. холокост?', answer: 'геноцид')
Riddle.create(question: 'Исусный и опытный в каком-либо деле человек?', answer: 'мастак')
Riddle.create(question: 'Исходная форма овса?', answer: 'овсюг')
Riddle.create(question: 'Исходное положение какой-либо теории или науки, принимаемое без доказательств?', answer: 'аксиома')
Riddle.create(question: 'Исходя из расхожего выражения, это ноги, оказавшиеся выше головы?', answer: 'тормашки')
Riddle.create(question: 'Итал. архитектор 15-16 вв.?', answer: 'браманте')
Riddle.create(question: 'Итал. киноактриса?', answer: 'витти')
Riddle.create(question: 'Итальянские женщины пользовались этим ядовитым растением для расширения зрачков - это считалось красивым. Что это за растение?', answer: 'белладонна')
Riddle.create(question: 'Итальянский актер?', answer: 'пачино')
Riddle.create(question: 'Итальянский драматург, автор комедий "Турандот", "Любовь к трем апельсинам"?', answer: 'гоцци')
Riddle.create(question: 'Итальянский композитор, оперы: "Медея", "Элиза", "Водовоз", "Анакреон", "Лодоиска"?', answer: 'керубини')
Riddle.create(question: 'Итальянский композитор, скрипач, дирижер?', answer: 'вивальди')
Riddle.create(question: 'Итальянский модельер-дизайнер?', answer: 'версаче')
Riddle.create(question: 'Итальянский певец и композитор. Хотя, судя по фамилии, можно подумать, что он великомученник?', answer: 'страделла')
Riddle.create(question: 'Итальянский режиссер театра и кино, один из основоположников неореализма?', answer: 'висконти')
Riddle.create(question: 'Итальянский футбольный клуб?', answer: 'ювентус')
Riddle.create(question: 'Иуда из Кириафа, согласно Булгакову, был по профессии ...?', answer: 'меняла')
Riddle.create(question: 'Их навостряют, когда собираются удрать?', answer: 'лыжи')
Riddle.create(question: 'К какой династии относился Ричард Львиное Сердце?', answer: 'плантагенет')
Riddle.create(question: 'К какому жанру относится фраза газетного киоскера советских времен: ''Правды'' нет, ''Россию'' продали, есть ''Труд'' за 2 копейки''?', answer: 'каламбур')
Riddle.create(question: 'К какому семейству относится лама?', answer: 'верблюдов')
Riddle.create(question: 'К какому семейству относится синяя птица?', answer: 'дроздовые')
Riddle.create(question: 'К кому в гости заезжал Чичиков? ''K ...''', answer: 'манилову')
Riddle.create(question: 'К метанию чего сводится спортивная игра керлинг?', answer: 'камня')
Riddle.create(question: 'К обеду она дорожает?', answer: 'ложка')
Riddle.create(question: 'К столетнему юбилею его портрет с надписью "Верной дорогой идете, товарищи!" висел даже в пивнушках?', answer: 'ленин')
Riddle.create(question: 'К чему относится этот ряд слов: буран, старт, атлант, каскад, сигнал, авангард, граната?', answer: 'огурцы')
Riddle.create(question: 'К чему призывали порадоваться мушкетеры на своем веку?', answer: 'красавице и кубку')
Riddle.create(question: 'К этому литературному жанру в своем творчестве обращались такие писатели, как Б.Шоу, Р.Роллан, А.Моруа?', answer: 'эссе')
Riddle.create(question: 'К/фильм Гайдая?', answer: 'самогонщики')
Riddle.create(question: 'Кaк Миxaил Светлoв назвал пoру жизни, кoгда пoлoвина мочи yхoдит нa анализы?', answer: 'старость')
Riddle.create(question: 'Кaкoй cтaтyс был y ВОИРa', answer: 'общество')
Riddle.create(question: 'Кабард. танец?', answer: 'кафа')
Riddle.create(question: 'Кабельтов - это приблизительно ... метров?', answer: '185')
Riddle.create(question: 'Каждая из двух сторон прямоугольного треугольника, образующих прямой угол?', answer: 'катет')
Riddle.create(question: 'Каждой трубе затычка, чтобы не громыхала?', answer: 'сурдина')
Riddle.create(question: 'Каждому человеку свойственно ошибаться, но только ... свойственно упорствовать в ошибке. Кому?', answer: 'глупцу')
Riddle.create(question: 'Каждую минуту в поверхность Земли ударяет около ... молний?', answer: '6000')
Riddle.create(question: 'Каждый народ имеет то правительство, которого он заслуживает- впервые это было сказано касательно ... ?', answer: 'россии')
Riddle.create(question: 'Каждый работающий, имеющий доходы?', answer: 'налогоплательщик')
Riddle.create(question: 'Каждый римский гражданин Восточной Римской Империи?', answer: 'византиец')
Riddle.create(question: 'Каждый уважающий себя турист, попав в японский город Киото, приходит в ... камней?', answer: 'сад')
Riddle.create(question: 'Казаки - глаза и уши армии, - так сказал ... ?', answer: 'суворов ')
Riddle.create(question: 'Казахское национальное блюдо, название которого означает "Пять пальцев", это ... ?', answer: 'бешбармак')
Riddle.create(question: 'Казахское национальное блюдо, название которого означает "Пять пальцев" - это ... ?', answer: 'бешбармак')
Riddle.create(question: 'Казачий атаман. Походом в 1582-85 положил начало освоению Сибири Русским государством?', answer: 'ермак')
Riddle.create(question: 'Казачий галоп?', answer: 'намет')
Riddle.create(question: 'Как автолюбитель называет знак, запрещающий проезд?', answer: 'кирпич')
Riddle.create(question: 'Как Александр Филиппович Македонский решил вопрос с "гордиевым узлом"?', answer: 'разрубил')
Riddle.create(question: 'Как будет по-древнегречески "сбор цветов"?', answer: 'антология')
Riddle.create(question: 'Как в 90-е годы дачники стали называть свои участки?', answer: 'фазенда')
Riddle.create(question: 'Как в Великобритании называют светлые густые сорта пива?', answer: 'эль')
Riddle.create(question: 'Как в Др. Греции называли землевладельцев?', answer: 'геморы')
Riddle.create(question: 'Как в Древней Руси назывались холопы, которые попали в рабство за долги?', answer: 'кабальные')
Riddle.create(question: 'Как в Латвии называют Западную Двину?', answer: 'даугава')
Riddle.create(question: 'Как в народе называют безбилетника в транспорте?', answer: 'заяц')
Riddle.create(question: 'Как в народе называют миллион рублей?', answer: 'лимон')
Riddle.create(question: 'Как в народе называют панельные пятиэтажные дома, в огромном количестве возводившиеся в 60-е годы?', answer: 'хрущобы')
Riddle.create(question: 'Как в народе называются финансовые иституты, обещающие вкладчикам золотые горы?', answer: 'пирамиды')
Riddle.create(question: 'Как в начале XX века называли воспитанников военного училища?', answer: 'юнкер')
Riddle.create(question: 'Как в опере называют ведущую певицу?', answer: 'примадонна')
Riddle.create(question: 'Как в простонародье называется процессор?', answer: 'камень')
Riddle.create(question: 'Как в просторечии называют четвертинку?', answer: 'чекушка')
Riddle.create(question: 'Как в России называют оперу Рихарда Вагнера "Моряк-скиталец"?', answer: 'летучий голландец')
Riddle.create(question: 'Как в средней школе традиционно называют задние парты класса?', answer: 'камчатка')
Riddle.create(question: 'Как в старину назывался человек, объявлявший народу официальные известия?', answer: 'глашатай')
Riddle.create(question: 'Как в трагедии Шекспира Отелло поставил точку в жизни Дездемоны?', answer: 'заколол')
Riddle.create(question: 'Как в Японии называют профессиональную танцовщицу, певицу, развлекающая посетителей чайных домиков или гостей на приемах и прислуживающая им?', answer: 'гейша')
Riddle.create(question: 'Как во стольной Москве белокаменной/Вор по улице бежит с булкой маковой. Эти стоки написал ... ?', answer: 'евтушенко')
Riddle.create(question: 'Как во Франкском государстве и среднивековой Германии назывался пограничный укрепелнный административный округ?', answer: 'марка')
Riddle.create(question: 'Как воины Дмитрия Донского называли то, что мы зовем сегодня арбалетом?', answer: 'самострел')
Riddle.create(question: 'Как греки называли документ, сложенный вдвое?', answer: 'диплом')
Riddle.create(question: 'Как звали бога солнца в Древнем Египте?', answer: 'ра')
Riddle.create(question: 'Как звали возлюбленную Петрарки?', answer: 'лаура')
Riddle.create(question: 'Как звали героиню фильма ''Унесенные ветром''?', answer: 'скарлетт')
Riddle.create(question: 'Как звали героя Никулина в тройке ''Никулин - Вицин - Моргунов''?', answer: 'балбес')
Riddle.create(question: 'Как звали Графа Калиостро?', answer: 'джузеппе')
Riddle.create(question: 'Как звали жену Пушкина?', answer: 'наталья')
Riddle.create(question: 'Как звали жену Рамы - героя древнеиндийского эпоса?', answer: 'сита')
Riddle.create(question: 'Как звали злую сестру доктора Айболита в сказке Корнея Чуковского?', answer: 'варвара')
Riddle.create(question: 'Как звали итальянского ученого Маркони?', answer: 'джузеппе')
Riddle.create(question: 'Как звали коня Александра Македонского?', answer: 'буцефал')
Riddle.create(question: 'Как звали лошадь Вронского?', answer: 'фру-фру')
Riddle.create(question: 'Как звали мать Александра Македонского?', answer: 'олимпиада')
Riddle.create(question: 'Как звали мифического бога насмешки и злословия?', answer: 'мом')
Riddle.create(question: 'Как звали одного из друзей Винни-Пуха?', answer: 'пятачок')
Riddle.create(question: 'Как звали олениху - подругу Бемби?', answer: 'фалина')
Riddle.create(question: 'Как звали отца Александра Македонского?', answer: 'филипп')
Riddle.create(question: 'Как звали отца Одиссея?', answer: 'лаэрт')
Riddle.create(question: 'Как звали первого русского царя из дома Романовых?', answer: 'михаил')
Riddle.create(question: 'Как звали пуделя Мальвины?', answer: 'артемон')
Riddle.create(question: 'Как звали садового вора Квакина из повести Гайдара "Тимур и его команда"?', answer: 'мишка')
Riddle.create(question: 'Как звали собачку в сказке про репку?', answer: 'жучка')
Riddle.create(question: 'Как звали сына миледи в романе А. Дюма "Двадцать лет спустя"?', answer: 'мордаунт')
Riddle.create(question: 'Как звали таракана, прославленного Михаилом Булгаковым?', answer: 'янычар')
Riddle.create(question: 'Как звали царя, одержавшего победу с такими потерями, что он воскликнул: "Еще одна такая победа, и мы погибли!"?', answer: 'пирр')
Riddle.create(question: 'Как звали человека ,который снял фильм "Последнее искушение Христа"?', answer: 'мартин')
Riddle.create(question: 'Как звучит первая часть полной фамилия Кутузова?', answer: 'голенищев')
Riddle.create(question: 'Как звучит перевод с греческого выражения "умение обращатся с буквами"?', answer: 'грамматика')
Riddle.create(question: 'Как зовут героя Марка Твена, едва не ставшего из нищего принцем?', answer: 'Том')
Riddle.create(question: 'Как зовут птицу в сказке из "Тысяча и одной ночи"?', answer: 'рухх')
Riddle.create(question: 'Как зовут человека , который получил Оскара за сценарий к "Рокки 1"?', answer: 'сильвестр')
Riddle.create(question: 'Как известно, реклама - двигатель прогресса. Чем лучше товар рекламируется, тем лучше он продается. А что в США продается лучше всего?', answer: 'бестселлер')
Riddle.create(question: 'Как именовали на Руси дракона?', answer: 'змей горыныч')
Riddle.create(question: 'Как имя актера, игравшего главную роль в сериале "Первая волна"?', answer: 'себастьян')
Riddle.create(question: 'Как иначе называется аллигаторова груша?', answer: 'авокадо')
Riddle.create(question: 'Как иначе называется канун Рождества Христова?', answer: 'сочельник')
Riddle.create(question: 'Как иначе называлась Древняя Троя?', answer: 'илион')
Riddle.create(question: 'Как исламисты именуют паломничество в Мекку, которое каждый должен совершить хоть раз в жизни?', answer: 'хадж')
Riddle.create(question: 'Как Калигула заставлял неудачливых поэтов очищать зря, по мнению императора, замаранный их стихами пергамент?', answer: 'слизывать языком')
Riddle.create(question: 'Как киношники назвали тех, кого Жоржи Амаду назвал "Капитанами песков"?', answer: 'генералы песчаных карьеров')
Riddle.create(question: 'Как Леонид Утесов называл Черное море?', answer: 'одесское')
Riddle.create(question: 'Как Лопе де Вега назвал Диану де Бельфлор?', answer: 'собака на сене')
Riddle.create(question: 'Как на востоке называется сервированный стол с угощением?', answer: 'дастархан')
Riddle.create(question: 'Как на Руси издавна называли пару волов или лошадей, запряженных в одну упряжку?', answer: 'супруги')
Riddle.create(question: 'Как на Руси называлась кожаная сумка для денег, которую носили на поясе?', answer: 'калита')
Riddle.create(question: 'Как на Руси назывались лапти из пеньковой веревки?', answer: 'чуни')
Riddle.create(question: 'Как называется 1/100 нигерийской найры?', answer: 'кобо')
Riddle.create(question: 'Как называется административный центр штата Аляска?', answer: 'джуно')
Riddle.create(question: 'Как называется амплуа актрисы, исполняющей роли подростков?', answer: 'травести')
Riddle.create(question: 'Как называется африканская охота на крупных хищников?', answer: 'сафари')
Riddle.create(question: 'Как называется бой быков у народов Южной Европы и Латинской Америки?', answer: 'коррида')
Riddle.create(question: 'Как называется большой круг небесной сферы, по которому солнце совершает свой видимый путь в течении года?', answer: 'эклиптика')
Riddle.create(question: 'Как называется брачный выкуп у народов Кавказа, Средней Азии и Сибири?', answer: 'калым')
Riddle.create(question: 'Как называется в преферансе пара король с дамой одной масти?', answer: 'марьяж')
Riddle.create(question: 'Как называется всемирная компьютерная сеть?', answer: 'интернет')
Riddle.create(question: 'Как называется главный труд Карла Маркса?', answer: 'капитал')
Riddle.create(question: 'Как называется горная порода, используемая и как облицовочный камень, и как удобрение?', answer: 'змеевик')
Riddle.create(question: 'Как называется дважды обожженный фарфор, не покрытый глазурью?', answer: 'бисквит')
Riddle.create(question: 'Как называется двухместный велосипед?', answer: 'тандем')
Riddle.create(question: 'Как называется детская болезнь, похожая на корь?', answer: 'краснуха')
Riddle.create(question: 'Как называется единица силы света в системе СИ?', answer: 'кандела')
Riddle.create(question: 'Как называется живопись по сырой штукатурке красками, разведенными на воде?', answer: 'фреска')
Riddle.create(question: 'Как называется животное ростом до 3,5 м, весом до 6 т, голова с хоботом, огромными загнутыми вверх бивнями, ноги как столбы, хвост короткий, похож на слона, только сильно заросшего?', answer: 'мамонт')
Riddle.create(question: 'Как называется жилище из снега у канадских эскимосов?', answer: 'иглу')
Riddle.create(question: 'Как называется знаменитая тетралогия немецкого композитора Рихарда Вагнера?', answer: 'кольцо нибелунгов')
Riddle.create(question: 'Как называется идеалистическое учение?', answer: 'витализм')
Riddle.create(question: 'Как называется инструментальная пьеса, мелодия которой развертывается в непрерывном быстром движении звуками малой длительности?', answer: 'перпетуум мобиле')
Riddle.create(question: 'Как называется кабаре-дуэт Саши и Лолиты?', answer: 'академия')
Riddle.create(question: 'Как называется китайская валюта?', answer: 'юань')
Riddle.create(question: 'Как называется кодекс поведения самураев?', answer: 'бусидо')
Riddle.create(question: 'Как называется конечный пункт Тихоокеанской железной дороги (в Колумбии)?', answer: 'армения')
Riddle.create(question: 'Как называется краткое изложение речи, статьи?', answer: 'резюме')
Riddle.create(question: 'Как называется марка английского автомобиля высшего класса?', answer: 'ягуар')
Riddle.create(question: 'Как называется маскировочная окраска военной техники и обмундирования?', answer: 'камуфляж')
Riddle.create(question: 'Как называется массовое гуляние, сопровождаемое шествиями, ряжением, театрализованными играми?', answer: 'карнавал')
Riddle.create(question: 'Как называется место на берегу, где обитают тюлени?', answer: 'лежбище')
Riddle.create(question: 'Как называется монгольский и бурятский 2-струнный смычковый музыкальный инструмент?', answer: 'хур')
Riddle.create(question: 'Как называется мужская рабочая обувь, высокие кожаные сапоги?', answer: 'бахилы')
Riddle.create(question: 'Как называется мужская юбка?', answer: 'кильт')
Riddle.create(question: 'Как называется музыкант, играющий на зурне?', answer: 'зурнач')
Riddle.create(question: 'Как называется напиток из кислого молока у народов Передней Азии?', answer: 'йогурт')
Riddle.create(question: 'Как называется наш современный календарь?', answer: 'григорианский')
Riddle.create(question: 'Как называется нехороший человек в кинофильме ''Джентельмены удачи''?', answer: 'редиска')
Riddle.create(question: 'Как называется обрядовый круглый пшеничный хлеб у восточных славян?', answer: 'каравай')
Riddle.create(question: 'Как называется одна из древнейших профессий, сведения о которой относятся к 4 тыс. до н.э.?', answer: 'ветеринар')
Riddle.create(question: 'Как называется оптическое устройство наблюдени из подводных лодок за поверхностью моря?', answer: 'перископ')
Riddle.create(question: 'Как называется оффициальная резиденция Президента США в Вашингтоне?', answer: 'белый дом')
Riddle.create(question: 'Как называется пара, присутствующая на церемонии бракосочетания вместе с молодыми?', answer: 'свидетели')
Riddle.create(question: 'Как называется первая в России датированная печатная книга?', answer: 'апостол')
Riddle.create(question: 'Как называется пленка, образующаяся на бронзе при окислении?', answer: 'патина')
Riddle.create(question: 'Как называется праздник в честь святого Георгия?', answer: 'юрьев день ')
Riddle.create(question: 'Как называется прибор для измерения температуры и влажности воздуха?', answer: 'психрометр')
Riddle.create(question: 'Как называется приз, ежегодно вручаемый лучшему футболисту Европы?', answer: 'золотой мяч')
Riddle.create(question: 'Как называется провинция в Дании?', answer: 'амт')
Riddle.create(question: 'Как называется пролив, соединяющий бухту Сан-Франциско с Тихим океаном?', answer: 'золотые ворота')
Riddle.create(question: 'Как называется процесс превращения сырого каучука в резину?', answer: 'вулканизация')
Riddle.create(question: 'Как называется роман Стивена Кинга о "живом" автомобиле?', answer: 'кристина')
Riddle.create(question: 'Как называется русскоязычная газета бакинских нефтяников?', answer: 'вышка')
Riddle.create(question: 'Как называется самая известная мелодия из оперы "Похищение из сераля"?', answer: 'турецкий марш')
Riddle.create(question: 'Как называется самый крупный вид пингвинов?', answer: 'императорский')
Riddle.create(question: 'Как называется самый центр мишени?', answer: 'яблочко')
Riddle.create(question: 'Как называется свадьба - тридцатилетие женитьбы?', answer: 'жемчужная')
Riddle.create(question: 'Как называется смолоподобное вещество, вытекающее из расщелин скал?', answer: 'мумие')
Riddle.create(question: 'Как называется старинное оружие - фигурный топорик на длинном древке?', answer: 'алебарда')
Riddle.create(question: 'Как называется столик, на который во время богослужения кладутся церковные книги?', answer: 'аналой')
Riddle.create(question: 'Как называется столица Кампучии?', answer: 'пномпень')
Riddle.create(question: 'Как называется танец, включающий 5-6 фигур, поочерёдно исполняемых 4 парами танцующих, распространённый у многих народов Европы?', answer: 'кадриль')
Riddle.create(question: 'Как называется упордоченное движение зарженных частиц?', answer: 'фотоэмиссия')
Riddle.create(question: 'Как называется фильм о виртуальной реальности, где все ползают по стенкам и уворачиваются от пуль?', answer: 'матрица')
Riddle.create(question: 'Как называется фильм о приключениях монстра , который видит все в инфракрасном зрении?', answer: 'хищник ')
Riddle.create(question: 'Как называется холодное оружие, представляющее собой острый кол?', answer: 'рожон')
Riddle.create(question: 'Как называется чемпионатский бильярд, существующий с 1890 года?', answer: 'пул')
Riddle.create(question: 'Как называется эпическое сказание у русских. В 19 веке исполнялись в основном в северо-русских областях?', answer: 'былина')
Riddle.create(question: 'Как называлась вторая серия "Бриллиантовой руки"?', answer: 'костяная нога')
Riddle.create(question: 'Как называлась денежная единица Франции, вместо которой в 1799 году был введен франк?', answer: 'ливр')
Riddle.create(question: 'Как называлась остроконечная палка, которой погоняли животных?', answer: 'стимул')
Riddle.create(question: 'Как называлась первая русская рукописная газета?', answer: 'куранты')
Riddle.create(question: 'Как называлась река мертвых, через которую перевозил Харон?', answer: 'ахеронт')
Riddle.create(question: 'Как называлась сеть, в которую попалась Золотая рыбка?', answer: 'невод')
Riddle.create(question: 'Как называлась столица Крымского ханства?', answer: 'бахчисарай')
Riddle.create(question: 'Как называлась шхуна полярного исследователя Владимира Русанова?', answer: 'геркулес')
Riddle.create(question: 'Как называли правителя Аквитании Эдуарда Уэльского?', answer: 'черный принц')
Riddle.create(question: 'Как назывались точные карманные часы французского мастера?', answer: 'брегет')
Riddle.create(question: 'Как назывались эти специальные белоснежные тоги, которые носили римские кандидаты на общественные должности?', answer: 'кандида')
Riddle.create(question: 'Как назывался во Франции XVII - XVIII вв. торжественный придворный праздник?', answer: 'гала')
Riddle.create(question: 'Как назывался военный вождь, а затем и король у скандинавских народов в средние века?', answer: 'конунг')
Riddle.create(question: 'Как назывался дворянский титул, средний между графом и герцогом?', answer: 'маркиз')
Riddle.create(question: 'Как назывался корабль второй кругосветной экспедиции адмирала Головнина?', answer: 'камчатка')
Riddle.create(question: 'Как назывался корабль Хана Соло?', answer: 'тысячелетний сокол')
Riddle.create(question: 'Как назывался корабль, давший, согласно советской истории, сигнал к штурму Зимнего?', answer: 'аврора')
Riddle.create(question: 'Как назывался натуральный налог с покоренных народов Поволжья и Сибири в XV-XVII вв?', answer: 'ясак')
Riddle.create(question: 'Как назывался орган верховной власти в Древнем Риме?', answer: 'сенат')
Riddle.create(question: 'Как назывался пароход на котором отправились в круиз Семен Семеныч Горбунков и Гоша в фильме "Бриллиантовая рука"?', answer: 'михаил светлов')
Riddle.create(question: 'Как назывался первый мощный броненосец российского ВМФ?', answer: 'петр великий')
Riddle.create(question: 'Как назывался первый русский музей?', answer: 'кунсткамера')
Riddle.create(question: 'Как назывался появившийся в 1916г. первый английский танк?', answer: 'большой вилли')
Riddle.create(question: 'Как назывался процесс изготовления баклуш на Руси?', answer: 'оболванивание')
Riddle.create(question: 'Как назывался щит Зевса?', answer: 'эгида')
Riddle.create(question: 'Как называют кухню моряки?', answer: 'камбуз')
Riddle.create(question: 'Как называют людей, купающихся зимой в проруби?', answer: 'моржи')
Riddle.create(question: 'Как называют редкую вещь?', answer: 'раритет')
Riddle.create(question: 'Как называют слова и выражения типа ''топот'', ''комок'', ''а роза упала на лапу Азора''?', answer: 'палиндром')
Riddle.create(question: 'Как называют Фолклендские острова аргентины?', answer: 'мальвинские')
Riddle.create(question: 'Как называются деньги в Гондурасе?', answer: 'лемпира')
Riddle.create(question: 'Как называются деньги в Коста-Рике?', answer: 'колон')
Riddle.create(question: 'Как называются жилище эскимоса?', answer: 'иглу')
Riddle.create(question: 'Как называются лодки в Венеции?', answer: 'гондола')
Riddle.create(question: 'Как называются напевы альпийских горцев (в Австрии, Южной Баварии и Швейцарии)?', answer: 'йодль')
Riddle.create(question: 'Как называются сани, на которых крестьянин обновлял путь?', answer: 'дровни')
Riddle.create(question: 'Как называются тончайшие пленки золота, которые наклеивают на изделия в декоративных целях?', answer: 'сусальное золото')
Riddle.create(question: 'Как Николай Васильевич Гоголь обозвал Макдональда Карловича?', answer: 'байбак')
Riddle.create(question: 'Как ныне называется город Александрия, основанный в Египте А.Македонским в 332 г до н.э?', answer: 'так же')
Riddle.create(question: 'Как одним словом называется изготовление чучел животных?', answer: 'таксидермия')
Riddle.create(question: 'Как откровенно говаривали члены Ученых Советов, защита диссертации проводится ради последующего ... ?', answer: 'банкета')
Riddle.create(question: 'Как переводится с Итальнского название футбольного клуба "Ювентус"?', answer: 'юность')
Riddle.create(question: 'Как переводится слово "катастрофа" с греческого на латынь?', answer: 'революция')
Riddle.create(question: 'Как положено слушать исполняемый акафист?', answer: 'стоя')
Riddle.create(question: 'Как по-научному называется детектор лжи?', answer: 'полиграф')
Riddle.create(question: 'Как по-португальски звучит слово "змея"?', answer: 'кобра')
Riddle.create(question: 'Как попрощалась кошка в конце фильма "Иван Васильевич меняет профессию"?', answer: 'чао')
Riddle.create(question: 'Как правильно именуется комнатное растение, в быту называемое "Китайская роза"?', answer: 'гибискус')
Riddle.create(question: 'Как При Петре I называли знаменосца?', answer: 'прапорщик')
Riddle.create(question: 'Как раньше назывался восклицательный знак?', answer: 'удивительный')
Riddle.create(question: 'Как расшифровываетс буква ''М'' в аббревиатуре ''МНС''?', answer: 'младший')
Riddle.create(question: 'Как расшифровывается аббревиатура "ЛИВИЗ"?', answer: 'ликероводочный завод ')
Riddle.create(question: 'Как Робинзон Крузо назвал своего слугу туземца?', answer: 'пятница')
Riddle.create(question: 'Как с греческого переводится слово "комета"?', answer: 'волосатая')
Riddle.create(question: 'Как сейчас называется город, в котором родился и прожил всю жизнь немецкий философ Иммануил Кант?', answer: 'калининград')
Riddle.create(question: 'Как сейчас называются горы, чьим старинным названием было "Каменный пояс"?', answer: 'урал')
Riddle.create(question: 'Как следовало называть римского прокуратора по объяснению Марка Крысобоя? ("Мастер и Маргарита" М. Булгакова")?', answer: 'игемон')
Riddle.create(question: 'Как сразу после открытия называлась серная кислота?', answer: 'cпирт')
Riddle.create(question: 'Как только это подадут на стол, мусульмане должны начинать трапезу?', answer: 'хлеб')
Riddle.create(question: 'Как утверждает статистика, если у француза нет одного глаза. то, скорее всего, - это результат любви к ... ?', answer: 'шампанскому')
Riddle.create(question: 'Как фамилия "инфантильного душевнобольного обольстителя" из сериала "Тропиканка"?', answer: 'веласкес')
Riddle.create(question: 'Как фамилия подпольного миллионера из романа И.Ильфа и У.Петрова ''Золотой теленок''?', answer: 'корейко')
Riddle.create(question: 'Как французы называют переходное время года?', answer: 'демисезон')
Riddle.create(question: 'Как будет по-древнегречески "сбор цветов"?', answer: 'антология')
Riddle.create(question: 'Как звали злую сестру доктора Айболита в сказке Корнея Чуковского?', answer: 'варвара')
Riddle.create(question: 'Как мы называем зелень растения с запахом "клопов"?', answer: 'кинза')
Riddle.create(question: 'Как назвали танк африканцы, впервые увидев его (на их наречии - "фару")?', answer: 'носорог')
Riddle.create(question: 'Как называется в геометрии линия, делящая угол пополам?', answer: 'биссектриса')
Riddle.create(question: 'Как называется нехороший человек на жаргоне "джентльменов удачи"?', answer: 'редиска')
Riddle.create(question: 'Как называется по флотской терминологии весло для управления плотом?', answer: 'правило')
Riddle.create(question: 'Как называлась скамья, на которой в старину наказывали кнутом нерадивых школьников?', answer: 'кобыла')
Riddle.create(question: 'Как назывался корабль, на котором Головнин осуществил первую кругосветную экспедицию?', answer: 'диана')
Riddle.create(question: 'Как Новосельцев обозвал в столовой активистку Шуру (фильм "Служебный роман")?', answer: 'чувырло')
Riddle.create(question: 'Как ныне называется город Александрия, основанный в Египте А.Македонским в 332 г до н.э?', answer: 'александрия')
Riddle.create(question: 'Какая борьба была любимым спортом покойного императора Хирокото?', answer: 'сумо')
Riddle.create(question: 'Какая была в замужестве фамилия сестры Натальи Гончаровой - Екатерины?', answer: 'дантес')
Riddle.create(question: 'Какая ворона получилась у режиссера Александра Татарского?', answer: 'пластилиновая')
Riddle.create(question: 'Какая газета имела девиз "Из искры возгорится пламя!"?', answer: 'искра')
Riddle.create(question: 'Какая геометрическая фигура лежит в основе всех снежных кристаллов?', answer: 'шестиугольник')
Riddle.create(question: 'Какая графа паспорта гражданина СССР была упразнена?', answer: 'национальность')
Riddle.create(question: 'Какая группа утверждала, что рок-н-ролл мертв, а они еще нет?', answer: 'аквариум')
Riddle.create(question: 'Какая дисциплина предсказывает будущее по звездам?', answer: 'астрология')
Riddle.create(question: 'Какая домашняя птица живет около 20 лет, а иногда и до 80?', answer: 'гусь')
Riddle.create(question: 'Какая европейская столица названа в честь хитроумного гомеровского героя Улисса?', answer: 'лиссабон')
Riddle.create(question: 'Какая земля, ближайшая к Северному магнитному полюсу, потому что притягивает южный?', answer: 'антарктида')
Riddle.create(question: 'Какая золотая монета ходила на Руси во времена Отечественной Войны 1812 года?', answer: 'империал')
Riddle.create(question: 'Какая из богинь была матерью бога Гора?', answer: 'исида')
Riddle.create(question: 'Какая из русских машин признана машиной 20-го века?', answer: 'ваз')
Riddle.create(question: 'Какая крыса похожа скелетом на кролика, а хвостом - на белку?', answer: 'шиншилла')
Riddle.create(question: 'Какая марка автомобилей производится в Тольти?', answer: 'лада')
Riddle.create(question: 'Какая марка автомобиля наиболее широко представлена в 24-х часовых гонках в США?', answer: 'порше')
Riddle.create(question: 'Какая модель пулемета была распространена в Гражданскую войну?', answer: 'максим')
Riddle.create(question: 'Какая наука изучает рельефы суши, дна океанов и морей?', answer: 'геоморфология')
Riddle.create(question: 'Какая неотъемлемая часть любой современной оперы впервые появилась в опере "Орфей" в 1607 году?', answer: 'увертюра')
Riddle.create(question: 'Какая планета в диаметре 864 000 миль?', answer: 'солнце')
Riddle.create(question: 'Какая планета Солнечной системы имеет 16 спутников?', answer: 'юпитер')
Riddle.create(question: 'Какая планета Солнечной системы имеет наибольшее количество спутников - 17?', answer: 'сатурн')
Riddle.create(question: 'Какая порода кур получила свое имя от итальянского города Ливорно?', answer: 'леггорн')
Riddle.create(question: 'Какая приправа в Англии XII века ценилась дороже золота?', answer: 'перец')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени 15?', answer: 'пета')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени -15?', answer: 'фемто')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени -18?', answer: 'атто')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени -2?', answer: 'санти')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени 6?', answer: 'мега')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени -6?', answer: 'микро')
Riddle.create(question: 'Какая приставка применяется для числа 10 в степени -9?', answer: 'нано')
Riddle.create(question: 'Какая птица может проводить в полете несколько суток кряду и спать, не прерывая его?', answer: 'альбатрос')
Riddle.create(question: 'Какая птица ''приносит'' детей?', answer: 'аист')
Riddle.create(question: 'Какая птица является символом Новой Зеландии?', answer: 'киви')
Riddle.create(question: 'Какая пустыня была испытательным полигоном для первой французской атомной бомбы в 1960 году?', answer: 'сахара')
Riddle.create(question: 'Какая пустыня самая большая в мире?', answer: 'сахара')
Riddle.create(question: 'Какая пустыня является самым большим светлым пятном видимым из космоса?', answer: 'сахара')
Riddle.create(question: 'Какая река проходит через город Мэнаус?', answer: 'амазонка')
Riddle.create(question: 'Какая река, протекающая в царстве мертвых, дарит всем пьющим из нее забвение земной жизни?', answer: 'лета')
Riddle.create(question: 'Какая самая высокая гора в мире, не являющаяся частью хребта?', answer: 'килиманджаро')
Riddle.create(question: 'Какая самая ''горная'' страна в Европе?', answer: 'швейцария')
Riddle.create(question: 'Какая самая маленькая планета солнечной системы?', answer: 'плутон')
Riddle.create(question: 'Какая самая часто ломающаяся кость в теле?', answer: 'ключица')
Riddle.create(question: 'Какая столица подогревается подземными источниками?', answer: 'рейкявик')
Riddle.create(question: 'Какая страна - родина саксофона?', answer: 'бельгия')
Riddle.create(question: 'Какая страна в средние века называлась Чосон?', answer: 'корея')
Riddle.create(question: 'Какая страна дала название рыбе серебрянке?', answer: 'аргентина')
Riddle.create(question: 'Какая страна до 1868 года чеканила золотые дублоны?', answer: 'испания')
Riddle.create(question: 'Какая страна названа в честь проходящего тропика?', answer: 'эквадор')
Riddle.create(question: 'Какая страна первой испытала водородную бомбу?', answer: 'ссср')
Riddle.create(question: 'Какая страна раньше называлась Восточный Пакистан?', answer: 'бангладеш')
Riddle.create(question: 'Какая страна трехкратный чемпион мира по футболу?', answer: 'италия')
Riddle.create(question: 'Какая терапия была применена для оздоровления российской экономики?', answer: 'шоковая')
Riddle.create(question: 'Какая фамилия принадлежит двум "новым" американским президентам - отцу и сыну?', answer: 'буш')
Riddle.create(question: 'Какая фамилия принадлежит двум "старым" американским президентам - отцу и сыну?', answer: 'адамс')
Riddle.create(question: 'Какая фамилия является самой распространенной в мире?', answer: 'чанг')
Riddle.create(question: 'Какая французская актриса была женой В. Высоцкого (фамилия)?', answer: 'влади')
Riddle.create(question: 'Какая цивилизация Бронзового Века зародилась на острове Крит 2500 лет до Нашей Эры?', answer: 'миноан')
Riddle.create(question: 'Какая цифра появляется после того, как воспользуются пробирной иглой и пробирным камнем?', answer: 'проба')
Riddle.create(question: 'Какая часть Миссисипи увеличивается на 96 м в год?', answer: 'дельта')
Riddle.create(question: 'Какая часть одежды у высококлассных каратистов черного цвета?', answer: 'пояс')
Riddle.create(question: 'Какая часть тела у Ахиллеса была самой уязвимой?', answer: 'пята')
Riddle.create(question: 'Какая ягода названа за свой крепкий, но, несомненно, приятный запах, чего никак не подумаешь, услышав в названии корень "смрад"?', answer: 'смородина')
Riddle.create(question: 'Какая птица может проводить в полете несколько суток кряду и спать, не прерывая его?', answer: 'альбатрос')
Riddle.create(question: 'Какая пустыня самая большая в мире?', answer: 'сахара')
Riddle.create(question: 'Какая страна в средние века называлась Чосон?', answer: 'корея')
Riddle.create(question: 'Какие великий правитель и великий поэт встретились в Эрфурте в 1810 г.?', answer: 'наполеон и гете')
Riddle.create(question: 'Какие кочевники поселились на территории Египта в ХVII в. до н.э.?', answer: 'евреи')
Riddle.create(question: 'Какие машины предпочитал угонять Юрий Деточкин?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'Какие миски, ложки и кружки использовались в Советской Армии?', answer: 'алюминиевые')
Riddle.create(question: 'Какие папиросы курил Сталин?', answer: 'герцеговина флор')
Riddle.create(question: 'Каким "нефутбольным" словом называлась любимая футбольная команда старика Хоттабыча?', answer: 'шайба')
Riddle.create(question: 'Каким же ослом надо быть, чтобы поступить, как буриданов осел! Не сумев выбрать между двумя охапками сена, он ... ?', answer: 'умер от голода')
Riddle.create(question: 'Каким из природных явлений А. Островский назвал свою пьесу?', answer: 'гроза')
Riddle.create(question: 'Каким из природных явлений А.Островский назвал свою пьесу?', answer: 'гроза')
Riddle.create(question: 'Каким именем "гремела", обращаясь к Воробьянинову, его теща Клавдия Ивановна (Ильф и Петров)?', answer: 'эпполет')
Riddle.create(question: 'Каким кодом включить "режим Бога" в компьютерной игре "DOOM2"?', answer: 'iddqd')
Riddle.create(question: 'Каким коридором в аэропорту проходят пассажиры, не подлежащие томоженному досмотру?', answer: 'зеленым')
Riddle.create(question: 'Каким методом получается из каучука резина?', answer: 'вулканизацией')
Riddle.create(question: 'Каким научным методом пользовался Шерлок Холмс, если не прислушиваться к подхалиму Ватсону?', answer: 'дедукция')
Riddle.create(question: 'Каким термином называют эпидемию мирового масштаба, при которой от заболевания страдает до тридцати процентов населения земного шара?', answer: 'пандемия')
Riddle.create(question: 'Каких соседей на Руси называли обрами?', answer: 'аваров')
Riddle.create(question: 'Какоe извеcтноe пpоизвeдение пoслyжило пeрвым гоcyдарcтвенным гимном СССР?', answer: 'интернационал')
Riddle.create(question: 'Каков мужик ни есть, а просит пить и ...(фольк.)?', answer: 'есть')
Riddle.create(question: 'Какова скорость потока E1 (kbit/s)?', answer: '2048')
Riddle.create(question: 'Каково было настоящее имя (автоним) Льюиса Кэррола?', answer: 'доджсон')
Riddle.create(question: 'Каково примерное расстояние между Землей и Солнцем в миллионах км?', answer: '150')
Riddle.create(question: 'Какого мужчину женщине легче всего сделать миллионером?', answer: 'миллиардера')
Riddle.create(question: 'Какого странника создал Николай Лесков?', answer: 'очарованного')
Riddle.create(question: 'Какого цвета бегущие символы на мониторах в фильме "Матрица"?', answer: 'зеленого')
Riddle.create(question: 'Какого цвета бегущие символы на мониторах в фильме "Матрица"?', answer: 'зеленые')
Riddle.create(question: 'Какого цвета была трехрублевая купюра образца 1961 года?', answer: 'зеленая')
Riddle.create(question: 'Какого цвета цветы барбариса?', answer: 'желтые')
Riddle.create(question: 'Какого числа отмечают День солидарности трудящихся?', answer: '1 мая')
Riddle.create(question: 'Какое австралийское животное удивленные ученые обозвали ''paradoxus''? ', answer: 'утконос')
Riddle.create(question: 'Какое безобидное существо носит странное название "Мертвая голова"?', answer: 'бабочка бражник')
Riddle.create(question: 'Какое географическое понятие во всем мире называется исландским словом?', answer: 'гейзер')
Riddle.create(question: 'Какое государство называют "страной драконов грома"?', answer: 'бутан')
Riddle.create(question: 'Какое дерево имеет цветки с самым сладким нектаром(75-80% сахара)?', answer: 'яблоня')
Riddle.create(question: 'Какое дерево является символом России?', answer: 'береза')
Riddle.create(question: 'Какое евангелие в Новом Завете стоит первым? (От ...)', answer: 'матфея')
Riddle.create(question: 'Какое животное первым попало на орбиту Земли?', answer: 'собака')
Riddle.create(question: 'Какое животное существует еще с кайнозойской эры и обитает в бассейне Волги и Урала?', answer: 'выхухоль')
Riddle.create(question: 'Какое значение наиболее близко к древнегреческому слову "гетера"?', answer: 'проститутка')
Riddle.create(question: 'Какое имя на самом деле принадлежит Дасаеву?', answer: 'ринат')
Riddle.create(question: 'Какое имя переводится с еврейского словом "ЛИЛИЯ"?', answer: 'сусанна')
Riddle.create(question: 'Какое имя разделяли между собой американские индейцы и парижские хулиганы 19 века?', answer: 'апачи')
Riddle.create(question: 'Какое количество волос максимально может содержать мужская борода?', answer: '15000')
Riddle.create(question: 'Какое количество рядов должно быть при кладке свода арки?', answer: 'нечетное')
Riddle.create(question: 'Какое лакомство послужило названию болезни ботулизм?', answer: 'колбаса')
Riddle.create(question: 'Какое легкое человека вдыхает больше кислорода?', answer: 'правое')
Riddle.create(question: 'Какое море лежит к югу от Кубы?', answer: 'карибское')
Riddle.create(question: 'Какое море разделяет Австралию и Новую Зеландию?', answer: 'тасманово')
Riddle.create(question: 'Какое название у полян имела река, которую древние греки называли Борисфен?', answer: 'славутич')
Riddle.create(question: 'Какое ограничение скорости на немецких автобанах?', answer: 'никакого')
Riddle.create(question: 'Какое оружие впервые было применено при обороне Порт-Артура 1904-05 г.г.?', answer: 'миномет')
Riddle.create(question: 'Какое отчество было у Шарикова?', answer: 'полиграфыч')
Riddle.create(question: 'Какое погодное явление Федор Тютчев любил имеено "... в начале мая"?', answer: 'грозу')
Riddle.create(question: 'Какое прилагательное явлется синонимом к ''родился в рубашке''?', answer: 'удачливый')
Riddle.create(question: 'Какое прозвище носила Манька в фильме ''Место встречи изменить нельзя''?', answer: 'облигация')
Riddle.create(question: 'Какое прозвище получил киевский князь Святополк I, убивший трех своих братьев и завладевший их уделами?', answer: 'окаянный')
Riddle.create(question: 'Какое развлечение запретил император Константин в 4 веке н.э.?', answer: 'гладиаторские бои')
Riddle.create(question: 'Какое растение живет до 1000 лет, а в благоприятных условиях до 4000 лет?', answer: 'тисс')
Riddle.create(question: 'Какое сибирское дерево самое легкое (390 кг/м3)?', answer: 'пихта')
Riddle.create(question: 'Какое слово в переводе с французского означает и "наводить порядок", и "искажать истину"?', answer: 'макияж')
Riddle.create(question: 'Какое слово из трех букв теперь чаще всего пишут на стенах туалетов в школах и вузах?', answer: 'www')
Riddle.create(question: 'Какое слово напоминает вам о повести Бориса Васильева "А зори здесь тихие"?', answer: 'четвертак')
Riddle.create(question: 'Какое слово обычно связывают с Ньютоном?', answer: 'бином')
Riddle.create(question: 'Какое слово получилось из двух японских иероглифов(слов), означающих "рот" и "гора"?', answer: 'пещера')
Riddle.create(question: 'Какое событие обещал Хрущев советскому народу к 1980 году?', answer: 'олимпиаду')
Riddle.create(question: 'Какое строго определенное число жен + наложниц полагалось иметь китайским императорам в древности?', answer: '121')
Riddle.create(question: 'Какое техническое приспособление предоставил герой романа Марка Твена "Янки при дворе короля Артура" легендарным рыцарям?', answer: 'велосипед')
Riddle.create(question: 'Какое учреждение открывал товарищ Саахов ("Кавказская пленница")?', answer: 'дворец бракосочетаний')
Riddle.create(question: 'Какое хлебобулочное изделие ушло и от бабушки, и от дедушки?', answer: 'колобок')
Riddle.create(question: 'Какое яблоко находится на передней стороне шей мужчины?', answer: 'адамово')
Riddle.create(question: 'Какое ягодное растение по-другому называется гонобобель?', answer: 'голубика')
Riddle.create(question: 'Какое яйцо снесла Курочка-ряба?', answer: 'золотое')
Riddle.create(question: 'Какое вещество обозначается формулой H2О?', answer: 'вода')
Riddle.create(question: 'Какое издание Вольтер назвал "архивом пустяков"?', answer: 'журнал')
Riddle.create(question: 'Какое название у полян имела река, которую древние греки называли БОРИСФЕН?', answer: 'славутич')
Riddle.create(question: 'Какое озеро самое большое в мире?', answer: 'каспийское')
Riddle.create(question: 'Какой актер играл милицейского командира в операции, на которой и построен фильм "Джентльмены удачи"?', answer: 'олялин')
Riddle.create(question: 'Какой актер играл милицейского командира в операции, на которой и построен фильм ''Джентльмены удачи''?', answer: 'олялин')
Riddle.create(question: 'Какой американский президент разорвал дипломатические отношения с Кубой?', answer: 'эйзенхауэр')
Riddle.create(question: 'Какой античный город, по легенде, был построен воинами, выросшими из зубов дракона?', answer: 'фивы')
Riddle.create(question: 'Какой астрономический объект распушает хвост по мере приближения к солнцу?', answer: 'комета')
Riddle.create(question: 'Какой бодрщий напиток любят пить в России во врем застолья?', answer: 'водку')
Riddle.create(question: 'Какой вид секса предпочитают ведьмы и демоны в своих шабашах по свидетельству увлекающихся оккультными науками и такими мероприятиями)?', answer: 'оральный')
Riddle.create(question: 'Какой вид спорта начинается и заканчивается матами?', answer: 'борьба')
Riddle.create(question: 'Какой военачальник был награжден орденом "Победы" с номером 1?', answer: 'жуков')
Riddle.create(question: 'Какой город был переименован в 1968 г. в г. Гагарин?', answer: 'гжатск')
Riddle.create(question: 'Какой город в русских летописях скрывался под именем "РУГОДИВ"?', answer: 'нарва')
Riddle.create(question: 'Какой город в центральной части Ирландии дал название этому жанру стихотворений из пяти строк?', answer: 'лимерик')
Riddle.create(question: 'Какой город в эпоху застоя назывался Свердловском?', answer: 'екатеринбург')
Riddle.create(question: 'Какой город на черноморском побережье назывался Кафа?', answer: 'феодосия')
Riddle.create(question: 'Какой город называют маленьким Парижем?', answer: 'рига')
Riddle.create(question: 'Какой город расположен на южном берегу пролива Золотые Ворота?', answer: 'сан-франциско')
Riddle.create(question: 'Какой город явился прототипом Изумрудного города Фрэнка Баума?', answer: 'вашингтон')
Riddle.create(question: 'Какой город является "умирающим и воскресающим воплощением весны и плодородия"?', answer: 'кострома')
Riddle.create(question: 'Какой город является административным центром штата Нью-Йорк?', answer: 'олбани')
Riddle.create(question: 'Какой город является столицей Нигерии?', answer: 'абуджа')
Riddle.create(question: 'Какой день недели в столовых СССР обычно был ''рыбным''?', answer: 'четверг')
Riddle.create(question: 'Какой день недели священный для иудеев?', answer: 'суббота')
Riddle.create(question: 'Какой документ выдают выпускнику ВУЗа?', answer: 'диплом')
Riddle.create(question: 'Какой драгоценный камень, как считалось в древности, добывали из головы дракона?', answer: 'карбункул')
Riddle.create(question: 'Какой жанр искусства положил начало слову "вампука"?', answer: 'опера')
Riddle.create(question: 'Какой жемчуг считается самым редким и ценным?', answer: 'вильнюс')
Riddle.create(question: 'Какой жемчуг считается самым редким и ценным?', answer: 'черный')
Riddle.create(question: 'Какой журнал был основан А.С.Пушкиным?', answer: 'современник')
Riddle.create(question: 'Какой зверь является официальным символом Канады?', answer: 'бобр')
Riddle.create(question: 'Какой знак надо поставить между 4 и 5, чтобы результат был меньше 5, но больше 4?', answer: 'запятую')
Riddle.create(question: 'Какой из крепких напитков получил свое наименование от столицы Первого болгарского царства (кон. 7-9 вв.)?', answer: 'плиска')
Riddle.create(question: 'Какой из четырех слоев атмосферы отличается повышенным содержанием озона?', answer: 'стратосфера')
Riddle.create(question: 'Какой известный политик выращивал в своем саду марихуану?', answer: 'вашингтон')
Riddle.create(question: 'Какой итальянский город считается родиной самого популярного в мире итальянского блюда - пиццы?', answer: 'пиза')
Riddle.create(question: 'Какой календарь был введен в 46 году до н.э.?', answer: 'юлианский')
Riddle.create(question: 'Какой камень не откладывается в почках, но имеет к ним определенное отношение?', answer: 'нефрит ')
Riddle.create(question: 'Какой кашей кормил поп Балду?', answer: 'полбой')
Riddle.create(question: 'Какой колокольный звон означает тревогу?', answer: 'набат')
Riddle.create(question: 'Какой композитор сочинял музыку быстрее всех?', answer: 'моцарт')
Riddle.create(question: 'Какой крепкий напиток получают перегонкой спиртового настоя можжевеловой ягоды?', answer: 'джин')
Riddle.create(question: 'Какой лук пахнет чесноком?', answer: 'медвежий')
Riddle.create(question: 'Какой материк затонул в незапамятные времена?', answer: 'атлантида')
Riddle.create(question: 'Какой материк самый большой?', answer: 'евразия')
Riddle.create(question: 'Какой мифический шотландский город появляется на один день каждые 100 лет?', answer: 'бригадун')
Riddle.create(question: 'Какой молотoк всегда делается из дерева?', answer: 'киянка')
Riddle.create(question: 'Какой музыкальный инструмент прославил имя Генри Стейнве?', answer: 'рояль')
Riddle.create(question: 'Какой музыкальный инструмент прославил имя Луи Армстронга?', answer: 'труба')
Riddle.create(question: 'Какой напиток, как считал англичанин Джон Голсуорси, стоит того, чтобы хранить ему верность?', answer: 'кофе')
Riddle.create(question: 'Какой ноте соответствует звук жужжания домашней мухи?', answer: 'фа')
Riddle.create(question: 'Какой общественный сторй провозглашен в Конституции РФ?', answer: 'демократия')
Riddle.create(question: 'Какой отель прославила группа ''Иглз''?', answer: 'калифорния')
Riddle.create(question: 'Какой официальный язык в Египте, Морокко, Тунисе?', answer: 'арабский')
Riddle.create(question: 'Какой певец заплатил $240000, чтобы заплатить выкуп похитителям его сына?', answer: 'синатра')
Riddle.create(question: 'Какой попугай обитает на Американском континенте?', answer: 'ара')
Riddle.create(question: 'Какой породы был Белый Бим Черное Ухо?', answer: 'сеттер')
Riddle.create(question: 'Какой породы собака была у клоуна Карандаша?', answer: 'скотч-терьер')
Riddle.create(question: 'Какой праздник скрывается за маскарадом?', answer: 'бал')
Riddle.create(question: 'Какой примерно срок может не питаться семга?', answer: '1 год')
Riddle.create(question: 'Какой продукт питания не портится в общепринятом понятии этого?', answer: 'мед')
Riddle.create(question: 'Какой птице посвятил свою песню М. Горький?', answer: 'буревестник')
Riddle.create(question: 'Какой регион требовал в порядке контрибуции шведский посол ("Иван Васильевич меняет профессию")?', answer: 'кемску волость')
Riddle.create(question: 'Какой режиссер признан Королем ужасов?', answer: 'хичкок')
Riddle.create(question: 'Какой русский князь-полководец по преданию повесил свой щит на вратах Константинополя?', answer: 'олег')
Riddle.create(question: 'Какой рыбой в романе Вальтера Скотта батраки просили их кормить не так часто?', answer: 'семга')
Riddle.create(question: 'Какой самый большой город в Африке?', answer: 'каир')
Riddle.create(question: 'Какой самый большой город в Канаде?', answer: 'торонто')
Riddle.create(question: 'Какой сок собирают ранней весной в лесу?', answer: 'березовый')
Riddle.create(question: 'Какой статус занимал Плейшнер в научном мире?', answer: 'профессор')
Riddle.create(question: 'Какой стиль очень хорошо характеризовал Владимира Сальникова?', answer: 'вольный стиль')
Riddle.create(question: 'Какой стране принадлежит авиакомпания "KLM"?', answer: 'голландия')
Riddle.create(question: 'Какой стране принадлежит авиакомпания "Malev"?', answer: 'венгрия')
Riddle.create(question: 'Какой стране принадлежит авиакомпания "Сабена"?', answer: 'бельгия')
Riddle.create(question: 'Какой стране принадлежит домен высшего уровня ".my"?', answer: 'малайзия')
Riddle.create(question: 'Какой стране принадлежит домен высшего уровня ".my"?', answer: 'малайзия ')
Riddle.create(question: 'Какой тип головоломки появлися впервые в США в 1913 г. в ''Нью-Йорк-Уолд''?', answer: 'логогриф')
Riddle.create(question: 'Какой титул был у Лимона из сказки Джанни Родари о Чиполлино?', answer: 'принц')
Riddle.create(question: 'Какой титул присвоил Кот в сапогах своему хозину?', answer: 'маркиз')
Riddle.create(question: 'Какой титул присвоил Кот в сапогах своему хозяину?', answer: 'маркиз')
Riddle.create(question: 'Какой транспорт появился в 80-х годах 19 века?', answer: 'трамвай')
Riddle.create(question: 'Какой туристический маршрут проходит через семь красивейших российских городов?', answer: 'золотое кольцо россии')
Riddle.create(question: 'Какой ученый первым использовал термин ''алкоголь''?', answer: 'парацельс')
Riddle.create(question: 'Какой фильм не мог терпеть Штирлиц?', answer: 'девушка моей мечты')
Riddle.create(question: 'Какой формы чеканилась в России копейка при Екатерине I?', answer: 'квадратной')
Riddle.create(question: 'Какой фрукт назывался ''золотое яблоко'' в греческой мифологии?', answer: 'абрикос')
Riddle.create(question: 'Какой футбольный клуб тренерует Алек Фергюсон?', answer: 'манчестер')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 1) обозначается символом H?', answer: 'водород')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 10) обозначается символом Ne?', answer: 'неон')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 100) обозначается символом Fm?', answer: 'фермий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 101) обозначается символом Md?', answer: 'менделевий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 104) обозначается символом Ku?', answer: 'курчатовий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 11) обозначается символом Na?', answer: 'натрий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 16) обозначается символом S?', answer: 'сера')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 17) обозначается символом Cl?', answer: 'хлор')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 18) обозначается символом Ar?', answer: 'аргон')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 19) обозначается символом K?', answer: 'калий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 2) обозначается символом He?', answer: 'гелий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 20) обозначается символом Ca?', answer: 'кальций')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 22) обозначается символом Ti?', answer: 'титан')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 24) обозначается символом Cr?', answer: 'хром')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 30) обозначается символом Zn?', answer: 'цинк')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 32) обозначается символом Ge?', answer: 'германий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 33) обозначается символом As?', answer: 'мышьяк')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 39) обозначается символом Y?', answer: 'иттрий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 40) обозначается символом Zr?', answer: 'цирконий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 41) обозначается символом Nb?', answer: 'ниобий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 43) обозначается символом Tc?', answer: 'технеций')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 46) обозначается символом Pd?', answer: 'палладий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 47) обозначается символом Ag?', answer: 'серебро')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 48) обозначается символом Cd?', answer: 'кадмий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 5) обозначается символом B?', answer: 'бор')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 51) обозначается символом Sb?', answer: 'сурьма')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 52) обозначается символом Te?', answer: 'теллур')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 54) обозначается символом Xe?', answer: 'ксенон')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 6) обозначается символом C?', answer: 'углерод')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 60) обозначается символом Nd?', answer: 'неодим')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 61) обозначается символом Pm?', answer: 'прометий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 63) обозначается символом Eu?', answer: 'европий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 68) обозначается символом Er?', answer: 'эрбий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 71) обозначается символом Lu?', answer: 'лютеций')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 73) обозначается символом Ta?', answer: 'тантал')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 75) обозначается символом Re?', answer: 'рений')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 77) обозначается символом Ir?', answer: 'иридий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 78) обозначается символом Pt?', answer: 'платина')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 79) обозначается символом Au?', answer: 'золото')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 80) обозначается символом Hg?', answer: 'ртуть')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 81) обозначается символом Tl?', answer: 'таллий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 86) обозначается символом Rn?', answer: 'радон')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 88) обозначается символом Ra?', answer: 'радий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 89) обозначается символом Ac?', answer: 'актиний')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 9) обозначается символом F?', answer: 'фтор')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 90) обозначается символом Th?', answer: 'торий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 93) обозначается символом Np?', answer: 'нептуний')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 95) обозначается символом Am?', answer: 'америций')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 98) обозначается символом Cf?', answer: 'калифорний')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент (атомный номер 99) обозначается символом Es?', answer: 'эйнштейний')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент имеет символ Cm?', answer: 'кюрий')
Riddle.create(question: 'Какой химический элемент по содержанию на солнце занимает 4 место?', answer: 'углерод')
Riddle.create(question: 'Какой хищник стал символом Марса у средневековых астрологов??', answer: 'волк')
Riddle.create(question: 'Какой художник нарисовал символ мира - голубя с оливковой ветвью?', answer: 'пикассо')
Riddle.create(question: 'Какой художник прославил провансальский город Арль?', answer: 'ван гог')
Riddle.create(question: 'Какой цвет кожи у белых медведей?', answer: 'черный')
Riddle.create(question: 'Какой цвет окраски преобладает у колибри?', answer: 'черный')
Riddle.create(question: 'Какой цвет приобретает перед боем у петуха гребень и борода?', answer: 'красный')
Riddle.create(question: 'Какой цвет церкви дал название городу?', answer: 'белый')
Riddle.create(question: 'Какой цветок в Греции, Риме, Китае связан со смертью, с похоронами. В Древнем Риме ситали, что этот цветок произошел от слез Венеры. А у арабов это, напротив, мужской символ?', answer: 'роза')
Riddle.create(question: 'Какой цветочек был у С.Т. Аксакова?', answer: 'аленький')
Riddle.create(question: 'Какой штат США был раньше независимой республикой?', answer: 'техас')
Riddle.create(question: 'Какой элемент мужской моды впервые ввела в женский гардероб знаменитая Коко Шанель?', answer: 'галифе')
Riddle.create(question: 'Какой язык, помимо немецкого и люксембургского, является государственным языком Великого герцогства Люксембург?', answer: 'французский')
Riddle.create(question: 'Какой ансамбль пел "Увезу тебя я в тундру"?', answer: 'самоцветы')
Riddle.create(question: 'Какой античный город, по легенде, был построен воинами, выросшими из зубов дракона?', answer: 'фивы')
Riddle.create(question: 'Какой город был древнейшей столицей Руси?', answer: 'киев')
Riddle.create(question: 'Какой город в 1929-1961 годах носил имя Сталинабад?', answer: 'душанбе')
Riddle.create(question: 'Какой город в русских летописях скрывался под именем "РУГОДИВ"?', answer: 'нарва')
Riddle.create(question: 'Какой зверь является официальным символом Канады?', answer: 'бобр')
Riddle.create(question: 'Какой породы был Белый Бим Черное Ухо?', answer: 'сеттер')
Riddle.create(question: 'Какой стране принадлежит пальма первенства в начале употреблении кофе?', answer: 'эфиопия')
Riddle.create(question: 'Какой частью речи является любимая вставка в речь у Бориса Ельцина "понимаешь" ?', answer: 'глагол')
Riddle.create(question: 'Какой частью речи является любимое слово Путина "мочить" из выражения "Мочить в туалете"?', answer: 'глагол')
Riddle.create(question: 'Какому животному принадлежал рог, ставший впоследствие рогом изобилия?', answer: 'коза')
Riddle.create(question: 'Какому музею принадлежит "Джоконда" великого Леонардо?', answer: 'лувр')
Riddle.create(question: 'Какому мультипликационному герою принадлежит фраза: "Зачем раздеваться, если завтра снова одеваться?"?', answer: 'незнайка')
Riddle.create(question: 'Какому пехотному чину соответствовал казачий чин войскового старшины?', answer: 'подполковнику')
Riddle.create(question: 'Какому пехотному чину соответствовал казачий чин есаула?', answer: 'капитану')
Riddle.create(question: 'Какому поэту принадлежит фраза "Юноша бледный со взором горящим"?', answer: 'брюсов')
Riddle.create(question: 'Какому герою мультфильма принадлежит фраза: "А мы тут плюшками балуемся"?', answer: 'карлсон')
Riddle.create(question: 'Как-то известный певец в "Старых песнях о главном", рассуждая с экрана о любви, сказал, что любовью надо ... ?', answer: 'заниматься')
Riddle.create(question: 'Как-то Эдисону газовая компания отключила за неуплату газ. Месть Эдисона была страшной, он построил первую публичную ... ?', answer: 'электростанцию')
Riddle.create(question: 'Какую английскую фамилию можно увидеть на любой стандартной русскоязычной пишущей машинке или клавиатуре компьютера над клавишей "пробела"?', answer: 'смит')
Riddle.create(question: 'Какую болезнь Авиценна считал навязчивым помышлением черножелчного характера, возникающим от постоянного переосмысливания наружности и нравов некого лица?', answer: 'любовь')
Riddle.create(question: 'Какую бы глупость вы ни придумали, всегда найдется человек, который эту глупость ...?', answer: 'сделает')
Riddle.create(question: 'Какую единицу длины имел ввиду один преподаватель, когда оговорился, сказав: "Его длина равна 20-30 микромикрон"?', answer: 'микрометр')
Riddle.create(question: 'Какую землю, все-таки, в античном мире называли Таврией?', answer: 'крым')
Riddle.create(question: 'Какую знаменитую песню исполняли The Beatles, Валерий Леонтьев и профессор Лебединский? (каждый в свое время, естественно)?', answer: 'беса ме мучо')
Riddle.create(question: 'Какую книгу купил для Буратино Папа Карло?', answer: 'азбуку')
Riddle.create(question: 'Какую монету надо было закопать Буратино, чтобы выросло чудо-дерево на Поле Чудес?', answer: 'золотой')
Riddle.create(question: 'Какую науку отменил "народный академик" Трофим Лысенко, окрестив ее "продажной девкой империализма"?', answer: 'генетика')
Riddle.create(question: 'Какую нынешнюю страну древнегреческие мореплаватели называли ГИБЕРНИЯ?', answer: 'ирландия')
Riddle.create(question: 'Какую обувь делают из войлока?', answer: 'валенки')
Riddle.create(question: 'Какую палочку крайне нежелательно давать в руки ребенка?', answer: 'коха')
Riddle.create(question: 'Какую реку Юлий Цезарь перешел со словами ''Жребий брошен''?', answer: 'рубикон')
Riddle.create(question: 'Какую российскую муз. группу администрация одного из отелей США выселяла из него "за разложение нравов"?', answer: 'на-на')
Riddle.create(question: 'Какую стезю избрал на пятом десятке француз Мишель де Монтень, вдоволь посражавшись на стороне Генриха IV?', answer: 'философ')
Riddle.create(question: 'Какую страну римляне называли ''Каледония''?', answer: 'шотландию')
Riddle.create(question: 'Какую сумму выплатят родившему мужчине?', answer: 'миллион долларов')
Riddle.create(question: 'Какую тайну пытались выведать у Мальчиша-Кибальчиша ''прокляты буржуины''?', answer: 'военную')
Riddle.create(question: 'Какую травму может себе нанести в культовом помещении человек с ограниченным интеллектом?', answer: 'расшибет лоб')
Riddle.create(question: 'Какую фамилию носил один из персонажей повести Булгакова ''Собачье сердце''?', answer: 'шариков')
Riddle.create(question: 'Какую фамилию носил почтальон из деревни Простоквашино?', answer: 'печкин')
Riddle.create(question: 'Какую фигуру "спер" с доски Остап Бендер на "сеансе одновременной игры" в Васюках?', answer: 'ладью')
Riddle.create(question: 'Какую форму имеет зрачок козла обыкновенного?', answer: 'прямоугольную')
Riddle.create(question: 'Калмыки в это добавляют сливки, сливочное масло, соль, черный перец и лавровый лист, а проводники - соду?', answer: 'чай')
Riddle.create(question: 'Калмыкский эпос?', answer: 'джангар')
Riddle.create(question: 'Камень в желудке животных, птиц, рыб?', answer: 'гастролит')
Riddle.create(question: 'Камень, о котором можно сказать, что он с луны свалился?', answer: 'метеорит')
Riddle.create(question: 'Камера в крепостной тюрьме?', answer: 'каземат')
Riddle.create(question: 'Камерная певица (меццо-сопрано), заслуженная артистка Белоруссии - Яунзем ... Петровна. Имя?', answer: 'ирма')
Riddle.create(question: 'Камикадзе по русски?', answer: 'смертник')
Riddle.create(question: 'Камилавка по своей сути?', answer: 'шапка')
Riddle.create(question: 'Камни,по которым удобно передвигаться на машине?', answer: 'брусчатка')
Riddle.create(question: 'Камчатский мыс с анатомическим названием?', answer: 'лопатка')
Riddle.create(question: 'Канадский город - родина одноименных телевизоров?', answer: 'томпсон')
Riddle.create(question: 'Канадский город, расположенный на другом берегу реки Детройт как раз напротив американского города Детройт?', answer: 'уинсор')
Riddle.create(question: '''Канитель'' - это...', answer: 'нить')
Riddle.create(question: 'Канцер?', answer: 'рак')
Riddle.create(question: 'Капель из перьевой ручки, оказавшаяся на бумаге?', answer: 'клякса')
Riddle.create(question: 'Капитан у меня две новости : хорошая и плохая. Хорошая - мы получили 11 оскаров... - про какой фильм этот анекдот?', answer: 'титаник')
Riddle.create(question: 'Капроновые "НОЖны"?', answer: 'чулки')
Riddle.create(question: 'Каравайка из семейства птиц отряда голенастых?', answer: 'ибис')
Riddle.create(question: 'Карело-финский струнный музыкальный инструмент типа гуслей?', answer: 'кантеле')
Riddle.create(question: 'Карельские гусли?', answer: 'кантеле')
Riddle.create(question: 'Карета с открывающимся верхом (устарев.)?', answer: 'ландо')
Riddle.create(question: 'Карл Маркс сказал о нем: "Революция началась в мозгу монаха"?', answer: 'мартин лютер')
Riddle.create(question: 'Карл Филипп Эммануэль ......?', answer: 'бах')
Riddle.create(question: 'Картина К. Брюллова "Последний день..."?', answer: 'помпеи')
Riddle.create(question: 'Картина рус. худ. В.Тропинина?', answer: 'кружевница')
Riddle.create(question: 'Картину, которую давно все называют "Мишки на лесоразработках", написал ... ?', answer: 'шишкин')
Riddle.create(question: 'Карточка с какими-либо сведениями?', answer: 'формуляр')
Riddle.create(question: 'Карточная игра, в которой принято следовать правилу: хода нет - ходи с бубей?', answer: 'преферанс')
Riddle.create(question: 'Карточный термин?', answer: 'пулька')
Riddle.create(question: 'Карфагенский полководец?', answer: 'гасдрубал')
Riddle.create(question: 'Каспийское море на самом деле не море, а ... ?', answer: 'озеро')
Riddle.create(question: 'Касса, куда мы вкладываем все принадлежащие нам духовные сокровища?', answer: 'жизнь')
Riddle.create(question: 'Кастрированный жеребец. Отличается спокойным нравом, поэтому более удобен в работе (вспомните фразу из сказки про царя Гвидона: "-Конь-то смирен? -Как корова!")?', answer: 'мерин')
Riddle.create(question: 'Кастрированный хряк; дымоход?', answer: 'боров')
Riddle.create(question: 'Католический монастырь?', answer: 'аббатство')
Riddle.create(question: 'Катящийся камень мхом не обрастает. Именно этой пословицей мотивировала выбор своего названия группа ... (рус./англ.)?', answer: 'роллинг стоунз')
Riddle.create(question: 'Кафтан без ворота, крестьянская рабочая одежда, защищающая от непогоды (устар.)?', answer: 'зипун')
Riddle.create(question: 'Качество какого спортивного снаряда специально ухудшили, чтоб он не калечил зрителей на стадионе?', answer: 'копье')
Riddle.create(question: 'Качество муки?', answer: 'помол')
Riddle.create(question: 'Каша, обычно рисовая,с медом,изюмом, кот.едят на поминках?', answer: 'кутья')
Riddle.create(question: 'Кваpтиpа главаpя?', answer: 'берлога')
Riddle.create(question: 'Квашенное топленное молоко называют либо варенец либо ... ?', answer: 'ряженка')
Riddle.create(question: 'Кельи монахов в отдалении от монастыря в более пустынном месте. ?', answer: 'скит')
Riddle.create(question: 'Кем был А. Пушкин с 1811 по 1817 год?', answer: 'лицеист')
Riddle.create(question: 'Кем был герой классического французского фильма "Мужчина и женщина"?', answer: 'автогонщиком')
Riddle.create(question: 'Кем был Ефим Алексеевич Придворов?', answer: 'демьян бедный')
Riddle.create(question: 'Кем по профессии был киногерой Индиана Джонс?', answer: 'археологом')
Riddle.create(question: 'Кем приходилась Зевсу Лето?', answer: 'любовница')
Riddle.create(question: 'Кем приходилась Лиля Брик французской писательнице Эльзе Триоле?', answer: 'сестрой')
Riddle.create(question: 'Кем приходится наш академик Даниил Бернулли математику Иоганну Бернулли?', answer: 'сын')
Riddle.create(question: 'Кем приходится писатель Исаак Бабель политику Августу Бебелю?', answer: 'никем')
Riddle.create(question: 'Кем смог бы стать уже завтра писатель Кукольник, если ему прикажет государь?', answer: 'акушером')
Riddle.create(question: 'Киноактриса и певица (фильмы "Голубой ангел", "Свидетель обвинения" и др.), уехавшая из фашистской Германии?', answer: 'дитрих')
Riddle.create(question: 'Киноаппарат изобрел?', answer: 'люмьер')
Riddle.create(question: 'Киногерой Стивена Сигала?', answer: 'нико')
Riddle.create(question: 'Кинодебют группы "Машина времени" - это фильм ... ?', answer: 'афоня')
Riddle.create(question: 'Кино-заловая координата?', answer: 'ряд')
Riddle.create(question: 'Кинокумир всех сантехников?', answer: 'афоня')
Riddle.create(question: 'Кинорежиссер, снявший сериал "Улицы разбитых фонарей"?', answer: 'аксенов')
Riddle.create(question: 'Кинорежиссер, фильм-сказка "Морозко"?', answer: 'роу')
Riddle.create(question: 'Киносценарист, ведущий телепередачи "Мое кино"?', answer: 'мережко')
Riddle.create(question: 'Кинотеатр в Москве, Литовский Бульвар?', answer: 'ханой')
Riddle.create(question: 'Кинотеатр в Москве, ул. Широкая?', answer: 'ладога')
Riddle.create(question: 'Кинофильм "... за страх" с Ивом Монтаном в главной роли?', answer: 'жизнь')
Riddle.create(question: 'Кинофильм; произведение изобразит. искусства?', answer: 'картина')
Riddle.create(question: 'Кирасирский мундир?', answer: 'колет')
Riddle.create(question: 'Киргизский сом - это ... ?', answer: 'деньги')
Riddle.create(question: 'Кисломолочный продукт со сливками и кремом?', answer: 'йогурт')
Riddle.create(question: 'Кисломолочный напиток из кобыльего молока?', answer: 'кумыс')
Riddle.create(question: 'Кисломолочный напиток с фруктовыми добавками?', answer: 'йогурт')
Riddle.create(question: 'Кислота плюс щелочь-это реакция ... а) окисления б) Пирке в) Вассермана г) Николаевская реакция?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Китай, в пров. Хэнань (город в Азии)?', answer: 'чжандэ')
Riddle.create(question: 'Китайск.искусств.спутник?', answer: 'чайна')
Riddle.create(question: 'Китайские иероглифы "человек" и "дерево", стоящие рядом, означают ... ?', answer: 'отдых')
Riddle.create(question: 'Китайские иероглифы "человек" и "дерево", стоящие рядом, означают?', answer: 'отдых')
Riddle.create(question: 'Китайцы представляли его с рогами оленя, головой верблюда, лапами тигра, шеей змеи и глазами злого духа. Это ... ?', answer: 'дракон')
Riddle.create(question: 'Клад на предъявителя?', answer: 'книга')
Riddle.create(question: 'Клапан для удаления воздуха, скапливающийся в высших точках водопроводных линий и систем отопления?', answer: 'вантуз')
Riddle.create(question: 'Кларнет - это скрипка среди деревянных духовых инструментов,- утверждал ... ?', answer: 'берлиоз')
Riddle.create(question: 'Класс подводной лодки?', answer: 'акула')
Riddle.create(question: 'Класс хордовых животных. Наземные, двуногие, передние конечности трансформированы, тело покрыто перьями, температура тела постоянная... Да, еще они яйца откладывают :-) Кто такие?', answer: 'птицы')
Riddle.create(question: 'Классик русской живописи?', answer: 'репин')
Riddle.create(question: 'Классик сказал: "Быть можно дельным человеком и думать о красе ..." Чего?', answer: 'ногтей')
Riddle.create(question: 'Классик сказал: "Быть можно дельным человеком и думать о красе : ?', answer: 'ногтей')
Riddle.create(question: 'Клевец - это то же, что и ...', answer: 'чекан')
Riddle.create(question: 'Клей, получаемый нагреванием разведённого водой крахмала?', answer: 'клейстер')
Riddle.create(question: 'Клеймо на теле животного?', answer: 'тавро')
Riddle.create(question: 'Клеймо, выжигаемое на коже или рогах животных?', answer: 'тавро')
Riddle.create(question: 'Климатическая зона?', answer: 'пустыня')
Riddle.create(question: 'Клип Лены Зосимовой с участием бывшего музобозника И. Демидова?', answer: 'маэстро')
Riddle.create(question: 'Кличка коня Александра Македонского?', answer: 'буцефал')
Riddle.create(question: 'Клюворыл живет в ... ?', answer: 'воде')
Riddle.create(question: 'Книга о жизни, которую хотел бы прожить автор. Неизв?', answer: 'мемуары')
Riddle.create(question: 'Книга, содержащая изложение догм и положение ислама?', answer: 'коран')
Riddle.create(question: 'Книга, сочинение?', answer: 'том')
Riddle.create(question: 'Книга,содержащая изложение догм и положений мусульманской религии,мифов и норм права?', answer: 'коран')
Riddle.create(question: 'Книги этого бельгийца были опубликованы на пятидесяти языках тиражом более шестисот миллионов экземпляров?', answer: 'сименон')
Riddle.create(question: 'Книгу "Москва и москвичи" написал не только Гиляровский, но и ... ?', answer: 'загоскин')
Riddle.create(question: 'Князь Лев Сергеевич Голицын, выпускник Сорбонны и Московского университета, обладал уникальнейшим даром ... ?', answer: 'дегустатора вин')
Riddle.create(question: 'Князь Тмутараканский (с 988) и Черниговский (с 1026). Покорил косогов и ряд кавказких племен. Борьба с братом Ярославом Мудрым завершилась разделом государства по реке Днепр, сохранившемся до его смерти в 1036 г. Кто это?', answer: 'мстислав')
Riddle.create(question: 'Князь Туровский (с 988) и Киевсикий (1015-1019). Убил трех своих братьев и завладел их уделами. Изгаг Ярославом Мудрым. В 1018 с помощью польских и печенегских войск захватил Киев, но был разбит. Кто это?', answer: 'святополк окаянный')
Riddle.create(question: 'Коварные умыслы?', answer: 'козни')
Riddle.create(question: 'Коварный шекспировский персонаж?', answer: 'яго')
Riddle.create(question: 'Ковбойские спортивные состязания?', answer: 'родео')
Riddle.create(question: 'Когда береза плачет?', answer: 'весной')
Riddle.create(question: 'Когда была Грюндвальская битва?', answer: '1410')
Riddle.create(question: 'Когда была испытана первая советская атомная бомба?', answer: '1949')
Riddle.create(question: 'Когда Великий Комбинатор вошёл в Старгород со стороны деревни Чмаровки у него в руках была только эта вешь, которую он тут же стал продавать на привозном рынке. Что это была за вещь?', answer: 'астролябия')
Riddle.create(question: 'Когда Господь хочет наказать зайца, он дает ему ... Что?', answer: 'храбрость')
Riddle.create(question: 'Когда замрут отчаянье и злоба, нисходит сон. И крепко спим мы оба на разных полюсах Земли. - автор?', answer: 'александр блок')
Riddle.create(question: 'Когда мы воспринимаем ухом ритм и мелодию, у нас изменяется душевное настроение, - сказал ... ?', answer: 'аристотель')
Riddle.create(question: 'Когда одно съедобное животное в защитных целях принимает окраску или форму другого - несъедобного, это называется ... ?', answer: 'мимикрия')
Riddle.create(question: 'Когда он был Альфредо Кокоцца, никто не думал, что это величайший оперный певец ... ?', answer: 'ланца')
Riddle.create(question: 'Когда она была карательной, а не предварительной, это гораздо больше устраивало печать. Это ... ?', answer: 'цензура')
Riddle.create(question: 'Когда пессимисту предлагают одно из двух, он выбирает ... ?', answer: 'третье')
Riddle.create(question: 'Когда русский дает дуба или играет в ящик, ненец уходит за ... ?', answer: 'морошкой')
Riddle.create(question: 'Когда саксы хотели отказать незадачливому жениху, они подносили ему ... ?', answer: 'брюкву')
Riddle.create(question: 'Когда учитель входит в класс, школьники должны ... встать?', answer: 'молча')
Riddle.create(question: 'Когда-то моряки называли это "чертовой библией". Что это?', answer: 'карточная колода')
Riddle.create(question: 'Кого боится слон в зоопарке?', answer: 'мышей')
Riddle.create(question: 'Кого в народе называют ''медвежатником''?', answer: 'взломщика')
Riddle.create(question: 'Кого Винни-Пух уверял в том, что он не медведь, а туча?', answer: 'пчел')
Riddle.create(question: 'Кого Винни-Пух уверял, что он "тучка, а вовсе не медведь"?', answer: 'пчел')
Riddle.create(question: 'Кого должен был победить Иван-царевич, чтобы получить царевну и полцарства в придачу?', answer: 'горыныча')
Riddle.create(question: 'Кого задушил Отелло?', answer: 'дездемону')
Riddle.create(question: 'Кого из известных литературных индейцев придумал Фенимор Купер?', answer: 'чингачгук')
Riddle.create(question: 'Кого из писателей великий собиратель автографов Леонид Крученых назвал: "Эти двое"?', answer: 'ильфа и петрова')
Riddle.create(question: 'Кого Лермонтов называл "вечными странниками"?', answer: 'тучки небесные')
Riddle.create(question: 'Кого ловят охотники Малайского архипелага с помощью запертой бамбуковой клетки с живым поросёнком внутри?', answer: 'питона')
Riddle.create(question: 'Кого на Руси называли богомазами?', answer: 'иконописцев')
Riddle.create(question: 'Кого называют "солнечным клоуном"?', answer: 'олега попова')
Riddle.create(question: 'Кого называют ''солнечным клоуном''?', answer: 'попова')
Riddle.create(question: 'Кого новоселы, по традиции, первым запускают в новый дом?', answer: 'кошку')
Riddle.create(question: 'Кого обслуживает на круизном лайнере стюард?', answer: 'пассажиров')
Riddle.create(question: 'Кого Петруха умолял открыть личико?', answer: 'гюльчитай')
Riddle.create(question: 'Кого подковал Левша?', answer: 'блоху')
Riddle.create(question: 'Кого поставил Всевышний "на востоке у сада эдемского" после изгнания первых людей?', answer: 'херувима')
Riddle.create(question: 'Кого раньше называли тунгусами?', answer: 'эвенков')
Riddle.create(question: 'Кого, предположительно, можно обнаружить в тихом омуте?', answer: 'чертей')
Riddle.create(question: 'Кожаное ведро?', answer: 'магеринг')
Riddle.create(question: 'Кожаный мешок для жидкостей?', answer: 'бурдюк')
Riddle.create(question: 'Коза, киоск, ладья, навет. Объединение этих слов может образовать ... ?', answer: 'флотилию')
Riddle.create(question: 'Коза-дереза, пiд боки луплена, за три копи куплена...  Сколько же денег заплатили за козу-дерезу?', answer: 'полтора рубля')
Riddle.create(question: 'Колебание воды в бухтах?', answer: 'тягун')
Riddle.create(question: 'Колесико на ножке кресла?', answer: 'ролик')
Riddle.create(question: 'Количество костей в среднем ухе?', answer: '3')
Riddle.create(question: 'Количество хромосом человека во всех клетках, кроме половых?', answer: '23')
Riddle.create(question: 'Коллегиальный орган избираемый или учреждаемый для ведения определенной,главным образом руководящей работы в какой-либо организации?', answer: 'бюро')
Riddle.create(question: 'Коллекционер художественных открыток?', answer: 'филокартист')
Riddle.create(question: 'Коллекция засушенных растений?', answer: 'гербарий')
Riddle.create(question: 'Кольцо из листьев или цветов?', answer: 'венок')
Riddle.create(question: 'Колющее спортивное оружие?', answer: 'рапира')
Riddle.create(question: 'Колющее холодное оружие с коротким прямым клинком и рукояткой с крестовиной?', answer: 'кортик')
Riddle.create(question: 'Комy пиcaл пиcьмо Ваня Жyкoв?', answer: 'дедушке')
Riddle.create(question: 'Команда собаке?', answer: 'апорт')
Riddle.create(question: 'Команда собаке?', answer: 'куси')
Riddle.create(question: 'Команда, наибольшее количество раз становившаяся чемпионом НХЛ (Канада и США)?', answer: 'монреаль')
Riddle.create(question: 'Командир подпольной комсомольской организации "Молодая гвардия" в 1942, Герой Советского Союза (1990, посмертно). Погиб в бою.?', answer: 'туркенич')
Riddle.create(question: 'Комбинация QWERTY соответствует ... ?', answer: 'йцукен')
Riddle.create(question: 'Комбинация из пальцев кисти человеческой руки?', answer: 'кукиш')
Riddle.create(question: 'Комбинация из трех пальцев?', answer: 'фига')
Riddle.create(question: 'Комбинация темных и светлых вертикальных полос различной ширины с нанесенными под ними цифрами?', answer: 'штриховой код')
Riddle.create(question: 'Комедия Мольера?', answer: 'сицилианец')
Riddle.create(question: 'Комедия Н.В.Гоголя?', answer: 'женитьба')
Riddle.create(question: 'Комедия Островского и Соловьева?', answer: 'дикарка')
Riddle.create(question: 'Комическое или сатирическое подражание?', answer: 'пародия')
Riddle.create(question: 'Комнатный цветок, слывущий прекрасным очистителем воздуха?', answer: 'петуния')
Riddle.create(question: 'Компания "Мерлони" разработала первую в мире стиральную машину в которую встроен?', answer: 'модем')
Riddle.create(question: 'Комплект инструментов?', answer: 'набор')
Riddle.create(question: '''Комплот'' - это...', answer: 'заговор')
Riddle.create(question: 'Композитор - король оперетты?', answer: 'кальман')
Riddle.create(question: 'Композитор оперы "Фальстаф"?', answer: 'верди')
Riddle.create(question: 'Композитор, автор музыки к фильмам "Здравствуй, Москва", "Карнавальная ночь"?', answer: 'лепин')
Riddle.create(question: 'Композитор, автор песен "День Победы", "Я люблю тебя, Россия"?', answer: 'тухманов')
Riddle.create(question: 'Композитор, автор песни "Тройка"?', answer: 'булахов')
Riddle.create(question: 'Композитор, песни: "Добровольцы", "Любимый город", "Темная ночь"?', answer: 'богословский')
Riddle.create(question: 'Композитор, пианист и дирижер, народный артист СССР?', answer: 'паулс')
Riddle.create(question: 'Композитор, пианист, руководитель ансамбля "Модо"?', answer: 'паулс')
Riddle.create(question: 'Компьютерная программа?', answer: 'компилятор')
Riddle.create(question: 'Кому из своих учеников Иисус Христос сказал: "прежде нежели пропоет петух, трижды отречешься от меня"?', answer: 'Петр')
Riddle.create(question: 'Кому Красная Шапочка несла пирожки?', answer: 'бабушке')
Riddle.create(question: 'Кому на голову упало яблоко?', answer: 'ньютону')
Riddle.create(question: 'Кому не известен виноград "Дамские пальчики"? А вот его настоящее название ... ?', answer: 'хусайне')
Riddle.create(question: 'Кому писал письмо Ваня Жуков?', answer: 'дедушке')
Riddle.create(question: 'Кому под страхом смертной казни запрещалось посещать олимпийские игры?', answer: 'женщинам ')
Riddle.create(question: 'Кому посвятил Карамзин свою "Историю государства Российского"?', answer: 'александру 1')
Riddle.create(question: 'Кому посвятил свой единственный сольный альбом "Mr. Bad Guy" Фредди Меркьюри?', answer: 'коту')
Riddle.create(question: 'Кому посвящен фильм с участием Михаила Жарова "Беспокойное хозяйство"?', answer: 'летчикам')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежат слова "И ты, Брут"?', answer: 'цезарю')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежат слова "Пока дышу, надеюсь"?', answer: 'овидию')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежат слова: "Человеку свойственно ошибаться"?', answer: 'цицерон')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежат слова: "Я мыслю, следовательно существую"?', answer: 'декарт')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежат строки: "Гони природу в дверь, она влетит в окно"?', answer: 'карамзин')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит Internet?', answer: 'никому')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит восклицание "Тесен мир!"?', answer: 'колумбу')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит выражение "Нормальные герои всегда идут в обход"?', answer: 'бармалей')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит выражение ''Нормальные герои всегда идут в обход''?', answer: 'бармалею')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит знаменитый девиз ''Бороться и искать, найти и не сдаваться!''?', answer: 'теннисону')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза "Воспитаем бабу Ягу в своем коллективе!"?', answer: 'огурцову')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза "Государство - это я!"?', answer: 'людовику 14')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза "От великого до смешного только один шаг"?', answer: 'наполеону')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза "После нас хоть потоп"?', answer: 'мадам помпадур')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза ''Воспитаем бабу Ягу в своем коллективе!''?', answer: 'огурцову')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза ''От великого до смешного только один шаг''?', answer: 'наполеону')
Riddle.create(question: 'Кому принадлежит фраза ''Ребята, давайте жить дружно!''?', answer: 'леопольду')
Riddle.create(question: 'Кому приписывается выражение: "Победителя не судят"?', answer: 'екатерине 2')
Riddle.create(question: 'Кому приписывается выражение: "Победителя не судят"?', answer: 'маршал')
Riddle.create(question: 'Конан Дойль в своем рассказе назвал алмаз "Голубым карбункулом". На самом деле карбункул красный, и это даже не ... ?', answer: 'александрит')
Riddle.create(question: 'Конвекция в переводе с латыни означает ... ?', answer: 'доставка')
Riddle.create(question: 'Конвенция 1888 года объявила этот морской путь свободным на все времена, которые, впрочем, закончились уже через 26 лет, благодаря "пендосам". Это ... ?', answer: 'суэцкий канал')
Riddle.create(question: 'Кондитерское изделие из миндального теста?', answer: 'печенье')
Riddle.create(question: 'Конец света, чудовищные разрушительные события?', answer: 'апокалипсис')
Riddle.create(question: 'Конечно, обдумывай "что", но еще больше обдумывай "..."! (И. Гете)?', answer: 'как')
Riddle.create(question: 'Конечность тюленя?', answer: 'ласт')
Riddle.create(question: 'Конечность?', answer: 'рука')
Riddle.create(question: 'Коническая носадка на конце трубки для регулирования выходящей струи?', answer: 'сопло')
Riddle.create(question: 'Конница, род сухопутных войск, в котором для передвижений и действий в бою использовалась верховая лошадь?', answer: 'кавалерия')
Riddle.create(question: 'Константин Мелихан говорил: "Мало записаться на прием к врачу, надо до него еще ..."?', answer: 'дожить')
Riddle.create(question: 'Контактное устройство, зажим для провода?', answer: 'клемма')
Riddle.create(question: 'Контора адмирала Канариса?', answer: 'абвер')
Riddle.create(question: 'Контрреволюционное националистическое движение в Средней Азии?', answer: 'басмачество')
Riddle.create(question: 'Конфеты, названные по имени гриба?', answer: 'рыжики')
Riddle.create(question: 'Конфеты, приготовляемые из молока?', answer: 'ирис')
Riddle.create(question: 'Конфликт, столкновение интересов и взглядов?', answer: 'коллизия')
Riddle.create(question: 'Концевая нижняя часть позвоночника человека (анат.)?', answer: 'копчик')
Riddle.create(question: 'Копировать документы на ксероксе (разг.)?', answer: 'ксерить')
Riddle.create(question: 'Копия картины?', answer: 'репродукция')
Riddle.create(question: 'Копоть или гарь, с которым любят сражаться герои рекламы?', answer: 'нагар')
Riddle.create(question: 'Копченая рыба с отрезанными брюшными стенками (вид изделия)?', answer: 'балык')
Riddle.create(question: 'Копченая рыба?', answer: 'балык')
Riddle.create(question: 'Копченая хребтовая часть некоторых деликатесных рыб?', answer: 'балык')
Riddle.create(question: 'Копченые брюшки рыб?', answer: 'теша')
Riddle.create(question: 'Копье или стрела на длинном тросе для охоты на морских животных, подводной охоты?', answer: 'гарпун')
Riddle.create(question: 'Копье с плоским и длинным наконечником?', answer: 'протазан')
Riddle.create(question: 'Корабельная стоянка?', answer: 'док')
Riddle.create(question: 'Корабельное дерево?', answer: 'сосна')
Riddle.create(question: 'Корабль, ведущий самостоятельные боевые действия на морских коммуникациях?', answer: 'рейдер')
Riddle.create(question: 'Корабль, отправившийся в путь за золотым руном?', answer: 'арго')
Riddle.create(question: 'Кордильеры и Скалистые горы есть не только в северной Америке, но и ... ?', answer: 'на луне')
Riddle.create(question: 'Корейский муз. инстр-т в виде спиральной раковины?', answer: 'нагак')
Riddle.create(question: 'Коренной житель страны, местности?', answer: 'абориген')
Riddle.create(question: 'Корка на снегу?', answer: 'наст')
Riddle.create(question: 'Кормовая репа?', answer: 'турнепс')
Riddle.create(question: 'Корнеплод, украшающий физиономию снеговика?', answer: 'морковка')
Riddle.create(question: 'Корни какого известного растения залегают на глубину до 10-18 метров?', answer: 'арбуз')
Riddle.create(question: 'Коробка с подшипником, передающая давление вагона на ось колеса?', answer: 'букса')
Riddle.create(question: 'Королева Виктория была в восторге от "Алисы в стране Чудес" и решила прочесть все книги этого автора. Что она в них обнаружила по большей части?', answer: 'математические формулы')
Riddle.create(question: 'Королевским мушкетером при каком короле стал Д\'Артаньян?', answer: 'людовик 13')
Riddle.create(question: 'Королевство в Германии?', answer: 'ганновер')
Riddle.create(question: 'Королем-Солнце называли?', answer: 'людовика 14')
Riddle.create(question: 'Король ... (роман ф. Незнанского)?', answer: 'казино')
Riddle.create(question: 'Король из мушкетерского романа А.Дюма?', answer: 'людовик')
Riddle.create(question: 'Корона?', answer: 'венец')
Riddle.create(question: 'Короткая винтовка?', answer: 'карабин')
Riddle.create(question: 'Короткий комический рассказ в стихах или прозе?', answer: 'басня')
Riddle.create(question: 'Короткий меч скифов?', answer: 'акинак')
Riddle.create(question: 'Короткий мушкет?', answer: 'драгон')
Riddle.create(question: 'Короткий нравоучительный рассказ, стихотворение?', answer: 'басня')
Riddle.create(question: 'Короткое метательное копьё?', answer: 'дротик')
Riddle.create(question: 'Корпус артилерийского снаряда?', answer: 'стакан')
Riddle.create(question: 'Космонавт СССР?', answer: 'романенко')
Riddle.create(question: 'Костюм участниц ансамбля "Березка"?', answer: 'сарафан')
Riddle.create(question: 'Кошачий банк в Бразилии?', answer: 'лапабанк')
Riddle.create(question: 'Кошка может без разбега подпрыгнуть на высоту, превышающую собственный рост в ... раз?', answer: '7')
Riddle.create(question: 'Крайне привередливый и брезгливый человек?', answer: 'чистоплюй')
Riddle.create(question: 'Крайне суровый, безжалостный, беспощадный поступок?', answer: 'жестокость')
Riddle.create(question: 'Крайне увлечение собиранием книг?', answer: 'библиомания')
Riddle.create(question: 'Крайнее удивление?', answer: 'изумление')
Riddle.create(question: 'Крайнее замедление жизненных процессов организма?', answer: 'анабиоз')
Riddle.create(question: 'Крайняя западная точка Европы - мыс ... ?', answer: 'рока')
Riddle.create(question: 'Крайняя северная точка Азии - мыс ... ?', answer: 'челюскин')
Riddle.create(question: 'Крайняя южная точка Африки - мыс ... ?', answer: 'игольный')
Riddle.create(question: 'Красавицу, которую похитил Зевс, обернувшись быком, звали?', answer: 'европа')
Riddle.create(question: 'Красивое декоративное растение с красивыми крупными цветками и стеблем, покрытым шипами?', answer: 'роза')
Riddle.create(question: 'Красивое название "козлиной бородки"?', answer: 'эспаньолка')
Riddle.create(question: 'Краска; технич. углерод?', answer: 'сажа')
Riddle.create(question: 'Красное десертное вино?', answer: 'кагор')
Riddle.create(question: 'Краткая запись на полях книги?', answer: 'пометка')
Riddle.create(question: 'Краткая программа действий?', answer: 'план')
Riddle.create(question: 'Краткая запись, излагающая содержание лекции, учебного курса, статьи и т.п?', answer: 'конспект')
Riddle.create(question: 'Краткое изложение содержания книги, статьи?', answer: 'реферат')
Riddle.create(question: 'Краткое изложение сути речи, краткий вывод из сказанного?', answer: 'резюме')
Riddle.create(question: 'Краткое изречение, выражающее идею, цель?', answer: 'девиз')
Riddle.create(question: 'Краткое устойчивое выражение?', answer: 'поговорка')
Riddle.create(question: 'Краткосрочно обучающийся для повышения квалификации?', answer: 'курсист')
Riddle.create(question: 'Кратчайшее расстояние между двумя барами?', answer: 'зигзаг')
Riddle.create(question: 'Кредит, получаемый государством?', answer: 'займ')
Riddle.create(question: 'Крепежная деталь, которую просят с трибун хоккейные болельщики?', answer: 'шайба')
Riddle.create(question: 'Крепкие и десертные белые вина ?', answer: 'кокур')
Riddle.create(question: 'Крепкое и густое английское пиво?', answer: 'эль')
Riddle.create(question: 'Крепостная актриса театра Шереметьева, получившая вольную, а затем ставшая женою графа?', answer: 'жемчугова')
Riddle.create(question: 'Крестная мать по отношению к родителям крестника?', answer: 'кума')
Riddle.create(question: 'Крестная мать по отношению к родителям крестника и к крестному отцу?', answer: 'кума')
Riddle.create(question: 'Крестный отец по отношению к родителям крестника и к крестной матери?', answer: 'кум')
Riddle.create(question: 'Крестовый поход или иное путешествие, совершаемое рыцарем?', answer: 'квест')
Riddle.create(question: 'Крестьяне, живущие при ямах?', answer: 'ямщики')
Riddle.create(question: 'Крестьяне, занимающиеся перевозкой сена, соломы и других сельхозпродуктов, очень бы удивились услышав как называют жалобу в криминальном мире. Как же?', answer: 'телега')
Riddle.create(question: 'Кристалл корунда с легкой примесью титана?', answer: 'сапфир')
Riddle.create(question: 'Кристалл небес мне не преграда боле; разрушивши его подъемлюсь в бесконечность. Эти слова принадлежат ... ?', answer: 'джордано бруно')
Riddle.create(question: 'Кристаллич. или плавленый диоксид кремния?', answer: 'кварц')
Riddle.create(question: 'Кроме романа "Кафедра", советская писательница-математик И. Грекова написала книгу ... ?', answer: 'теория вероятности')
Riddle.create(question: 'Круг полномочий судебного или административного органа по правовой оценке конкретных фактов?', answer: 'юрисдикция')
Riddle.create(question: 'Круглый хлеб, в старину готовившийся из долго перетираемого теста?', answer: 'калач')
Riddle.create(question: 'Круговая безответственность?', answer: 'порука')
Riddle.create(question: 'Крупа "Геркулес" изготавливается из ... ?', answer: 'овса')
Riddle.create(question: 'Крупная емкость для хранения горючего или жидких газов?', answer: 'танк')
Riddle.create(question: 'Крупная перелетная птица, гнездится рядом с людьми?', answer: 'аист')
Riddle.create(question: 'Крупная птица жарких стран с красивым оперением?', answer: 'страус')
Riddle.create(question: 'Крупная чайка?', answer: 'гагара')
Riddle.create(question: 'Крупнейший архипелаг в России (82 600 кв.км)?', answer: 'новая земля')
Riddle.create(question: 'Крупнейший город в Китае?', answer: 'шанхай')
Riddle.create(question: 'Крупное финансово-кредитное учреждение?', answer: 'банк')
Riddle.create(question: 'Крупное поместье, земельное владение в Лат.Америке и др?', answer: 'латифундия')
Riddle.create(question: 'Крупный капиталист?', answer: 'магнат')
Riddle.create(question: 'Крутой берег, обрыв?', answer: 'яр')
Riddle.create(question: 'Крутой взлет, крутой подъем?', answer: 'свеча')
Riddle.create(question: 'Крутой поворот, изгиб реки?', answer: 'излучина')
Riddle.create(question: 'Крутой спуск,обрыв?', answer: 'круча')
Riddle.create(question: 'Крытая повозка?', answer: 'фура')
Riddle.create(question: 'Крытое нежилое строение?', answer: 'сарай')
Riddle.create(question: 'Крытый проход образованный колоннами и расположенной параллельно им стеной?', answer: 'портик')
Riddle.create(question: 'Крючок для морского корабля?', answer: 'якорь')
Riddle.create(question: 'Кто "и теперь живее всех живых"?', answer: 'ленин')
Riddle.create(question: 'Кто "учился в кулинарном техникуме"?', answer: 'хазанов')
Riddle.create(question: 'Кто автор известного утверждения ''Умом Россию не понять'' (фамилия)?', answer: 'тютчев')
Riddle.create(question: 'Кто автор изречения: "В одну реку нельзя войти дважды"?', answer: 'гераклит')
Riddle.create(question: 'Кто автор картины "Подсолнухи"?', answer: 'ван гог')
Riddle.create(question: 'Кто автор картины ''Саввинский монастырь под Москвой''?', answer: 'каменев')
Riddle.create(question: 'Кто автор поэмы "Энеида"?', answer: 'вергилий')
Riddle.create(question: 'Кто автор поэмы ''Энеида''?', answer: 'вергилий')
Riddle.create(question: 'Кто автор произведения "Ученые женщины"?', answer: 'мольер')
Riddle.create(question: 'Кто автор романа "Колыбель для кошки"?', answer: 'воннегут')
Riddle.create(question: 'Кто автор романа "Спартак"?', answer: 'джованьоли')
Riddle.create(question: 'Кто автор сказки "Дюймовочка"?', answer: 'андерсен')
Riddle.create(question: 'Кто автор слов: "Россия без каждого из нас обойтись может, но никто из нас без нее не может обойтись"?', answer: 'тургенев')
Riddle.create(question: 'Кто автор стиха (песни): "Тройка мчится, тройка скачет, вьётся пыль из под копыт..."?', answer: 'вяземский')
Riddle.create(question: 'Кто автор строк "Сижу за решеткой в темнице сырой. Вскормленный в неволе орел молодой..."?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Кто автор этого бота (ник)?', answer: 'снежок')
Riddle.create(question: 'Кто адресовал свое письмо ''на деревню дедушке''?', answer: 'жуков')
Riddle.create(question: 'Кто был вице-президентом при Джоне Кеннеди?', answer: 'джонсон')
Riddle.create(question: 'Кто был главным врагом Чебурашки?', answer: 'шапокляк')
Riddle.create(question: 'Кто был любимцем Аполлона?', answer: 'гиацинт')
Riddle.create(question: 'Кто был наркомом иностранных дел СССР в 1941 году?', answer: 'молотов')
Riddle.create(question: 'Кто был одним из "отцов" Козьмы Петровича Пруткова?', answer: 'толстой')
Riddle.create(question: 'Кто был основоположником учения о наследственности?', answer: 'мендель')
Riddle.create(question: 'Кто был первым американским миллиардером?', answer: 'рокфеллер')
Riddle.create(question: 'Кто был первым рейхсканцлером Германской империи?', answer: 'бисмарк')
Riddle.create(question: 'Кто был первым человеком на Земле?', answer: 'адам')
Riddle.create(question: 'Кто был режиссером фильма "Взвод" ("Platoon"), получившего в 1986 году премию "Оскар"?', answer: 'стоун')
Riddle.create(question: 'Кто был родоначальником русского футуризма?', answer: 'хлебников')
Riddle.create(question: 'Кто был сыном Ноя?', answer: 'хам')
Riddle.create(question: 'Кто в 1895 году открыл лучи загадочной природы, назвав их икс-лучами?', answer: 'рентген')
Riddle.create(question: 'Кто в 1912 г. достиг Южного полюса?', answer: 'скотт')
Riddle.create(question: 'Кто в 19-ом веке передвигал речные судна вручную с помощью бечевы?', answer: 'бурлаки')
Riddle.create(question: 'Кто в древнегреческой мифологии закатывал камень в гору?', answer: 'сизиф')
Riddle.create(question: 'Кто в Киевской Руси почитался как бог-хранитель всея Руси?', answer: 'велес')
Riddle.create(question: 'Кто в мультфильме "Летучий корабль" восклицал "Эх, жизнь моя жестянка, да ну ее в болото!"?', answer: 'водяной')
Riddle.create(question: 'Кто вдохновил Андрея Рублева на создание иконы "Троица"?', answer: 'сергий радонежский')
Riddle.create(question: 'Кто ведет КВН?', answer: 'масляков')
Riddle.create(question: 'Кто внес решающий вклад в процесс вытаскивани репки?', answer: 'мышка')
Riddle.create(question: 'Кто внес решающий вклад в процесс извлечения репки из земли?', answer: 'мышка')
Riddle.create(question: 'Кто возглавил, согласно мифологии, поход греков против Трои?', answer: 'агамемнон')
Riddle.create(question: 'Кто впервые выдвинул идею перехода на летнее время?', answer: 'франклин')
Riddle.create(question: 'Кто впервые провел операцию на сердце (фамилия)?', answer: 'барнард')
Riddle.create(question: 'Кто впервые употребил термин ''робот''?', answer: 'чапек')
Riddle.create(question: 'Кто всегда выручал героя фильма "Белое солнце пустыни" потому, что "стреляли..."?', answer: 'саид')
Riddle.create(question: 'Кто все-таки нашел Золотой ключик?', answer: 'тортилла')
Riddle.create(question: 'Кто вьет гнездышко в бору, словно горлица?', answer: 'витютень')
Riddle.create(question: 'Кто делил награду следующим образом: "Тебе двести таньга за то, что ты понимаешь в болезнях, а мне двести за то, что я понимаю в девушках"?', answer: 'ходжа насреддин')
Riddle.create(question: 'Кто живет дольше (на 9 лет в среднем), правши или левши?', answer: 'правши')
Riddle.create(question: 'Кто заложил основы кибернетики?', answer: 'винер')
Riddle.create(question: 'Кто заставил плясать морского царя?', answer: 'садко')
Riddle.create(question: 'Кто из античных богов считается покровителем алхимии?', answer: 'гермес')
Riddle.create(question: 'Кто из артистов, по мнению В. Бутусова, не пьет одеколон (фамилия)?', answer: 'делон')
Riddle.create(question: 'Кто из европейцев первым посетил сепулькарий?', answer: 'тихий')
Riddle.create(question: 'Кто из знаменитых американских фантастов родился в России?', answer: 'азимов')
Riddle.create(question: 'Кто из знаменитых литературных котов, если верить братьям Стругацким, страдал склерозом?', answer: 'кот ученый')
Riddle.create(question: 'Кто из исполнителей роли Джеймса Бонда играл в фильме "Осьминожка"?', answer: 'мур')
Riddle.create(question: 'Кто из котов отличался необыкновенным миролюбием?', answer: 'леопольд')
Riddle.create(question: 'Кто из московских митрополитов проповедовал на Аляске?', answer: 'иннокентий')
Riddle.create(question: 'Кто из очковых проживает в Южной Америке?', answer: 'медведь')
Riddle.create(question: 'Кто из писателей ввел слово ''стушеваться''?', answer: 'достоевский')
Riddle.create(question: 'Кто из российских хирургов впервые провел операцию под наркозом на поле боя?', answer: 'пирогов')
Riddle.create(question: 'Кто из русских поэтов говорил: "Сонеты в России умеют писать только 2 человека: я и Максимилиан Волошин"?', answer: 'брюсов')
Riddle.create(question: 'Кто из русских путешественников ходил "за три моря"?', answer: 'никитин')
Riddle.create(question: 'Кто из советских милиционеров гонялся за Фантомасом (фамилия)?', answer: 'анискин')
Riddle.create(question: 'Кто из этих архитекторов не работал в Санкт-Петербурге?', answer: 'бернини')
Riddle.create(question: 'Кто изобразил Венеру Милосскую с выдвинутыми ящиками?', answer: 'дали')
Riddle.create(question: 'Кто изобрел акваланг?', answer: 'кусто')
Riddle.create(question: 'Кто изобрел гильотину?', answer: 'гийотен')
Riddle.create(question: 'Кто изобрел радио?', answer: 'попов')
Riddle.create(question: 'Кто или что ходит по цепи кругом зеленого дуба?', answer: 'кот')
Riddle.create(question: 'Кто имеет размах "крыльев" до 6 метров?', answer: 'манта')
Riddle.create(question: 'Кто использует термин ''черная дыра''?', answer: 'астроном')
Riddle.create(question: 'Кто на смертном одре сказал: "Бог мне простит - это его ремесло"?', answer: 'гейне')
Riddle.create(question: 'Кто написал "А зори здесь тихие"?', answer: 'васильев')
Riddle.create(question: 'Кто написал "Божественную комедию"?', answer: 'данте')
Riddle.create(question: 'Кто написал за десять дней полотно "Среди волн" площадью 12 квадратных метров?', answer: 'айвазовский')
Riddle.create(question: 'Кто написал книгу ''Вокруг света за 80 дней'' (фамилия)?', answer: 'верн')
Riddle.create(question: 'Кто написал музыку к известному бродвейскому мюзиклу "Cats" ("Кошки")?', answer: 'веббер')
Riddle.create(question: 'Кто написал музыку к известному бродвейскому мюзиклу "Cats" ("Кошки")?', answer: 'эндрю веббер')
Riddle.create(question: 'Кто написал ''Муму'' (фамилия)?', answer: 'тургенев')
Riddle.create(question: 'Кто написал о приключениях Лягушки-путешественницы?', answer: 'гаршин')
Riddle.create(question: 'Кто написал оперу "Жизнь за царя" про Ивана Сусанина?', answer: 'глинка')
Riddle.create(question: 'Кто написал оперу "Князь Игорь"?', answer: 'бородин')
Riddle.create(question: 'Кто написал повесть-сказку ''Приключения Пиноккио''?', answer: 'коллоди')
Riddle.create(question: 'Кто написал поэму ''Потерянный рай''?', answer: 'мильтон')
Riddle.create(question: 'Кто написал поэму ''Черный человек''?', answer: 'есенин')
Riddle.create(question: 'Кто написал пьесу "Дядя Ваня"?', answer: 'чехов')
Riddle.create(question: 'Кто написал роман ''Зима тревоги нашей''?', answer: 'стейнбек')
Riddle.create(question: 'Кто написал ''Свадебный марш''?', answer: 'мендельсон')
Riddle.create(question: 'Кто написал сказку "Карлик-Нос"?', answer: 'гауф')
Riddle.create(question: 'Кто написал сказку "Синяя борода"?', answer: 'гофман')
Riddle.create(question: 'Кто написал стихотворение "Екклесиаст"?', answer: 'блок')
Riddle.create(question: 'Кто написал стихотворение "К Сикстинской мадонне"?', answer: 'фет')
Riddle.create(question: 'Кто нарисовал цикл карикатур ''Забавная библия''?', answer: 'эффель')
Riddle.create(question: 'Кто обеими ногами стоит на земле, никогда не снимет ... ?', answer: 'штаны')
Riddle.create(question: 'Кто обладатель Кубка России по футболу в 1999 году?', answer: 'зенит')
Riddle.create(question: 'Кто одновременно и кушает, и слушает (по дедушке Крылову)?', answer: 'василий')
Riddle.create(question: 'Кто остается с носом, оставшись без носа?', answer: 'сифилитик')
Riddle.create(question: 'Кто отдал приказ убить своих братьев Бориса и Глеба?', answer: 'святополк')
Riddle.create(question: 'Кто пел: "Извозчик, два червонца как с куста, если меня пьяного дождешься"?', answer: 'розенбаум')
Riddle.create(question: 'Кто первый ввел в употребление понятие "междуящичное пространство"?', answer: 'жванецкий')
Riddle.create(question: 'Кто первый открыл сперматозоиды?', answer: 'левенгук')
Riddle.create(question: 'Кто первым запатентовал радиопередающее устройство?', answer: 'маркони')
Riddle.create(question: 'Кто первым открыл Южную Америку?', answer: 'магеллан')
Riddle.create(question: 'Кто перевозит души умерших в царство Аида?', answer: 'харон')
Riddle.create(question: 'Кто писал: "... тот факт, что сам я в момент письма не понимаю смысла своих картин, не значит, что они вообще лишены смысла ... "?', answer: 'сальвадор дали')
Riddle.create(question: 'Кто писал: "...Послушайте, упрямиться чего вам? Пришла пора исправить ошибки отцов. Перемените имя. Станьте Родионом. Или же Романом, в конце концов."?', answer: 'рождественский')
Riddle.create(question: 'Кто плавал на папирусной лодке "Ра" и на плоту "Кон-Тики"?', answer: 'тур хейердал')
Riddle.create(question: 'Кто по зодиаку будет тот, кто родится 15 июля?', answer: 'рак')
Riddle.create(question: 'Кто по мнению Оскара Уайльда обладают волшебным даром превращать вино в воду?', answer: 'англичане')
Riddle.create(question: 'Кто по одной из версий изобрел радио?', answer: 'попов')
Riddle.create(question: 'Кто по профессии братья Жемчужниковы?', answer: 'писатели')
Riddle.create(question: 'Кто подметил, что "Восток - дело тонкое"??', answer: 'сухов')
Riddle.create(question: 'Кто после смерти может оставаться стоя еще некоторое время?', answer: 'слоны')
Riddle.create(question: 'Кто придумал Алису Селезневу?', answer: 'булычев')
Riddle.create(question: 'Кто придумал кинематограф?', answer: 'братья люмьеры')
Riddle.create(question: 'Кто придумал комиссара Мэгрэ?', answer: 'сименон')
Riddle.create(question: 'Кто придумал Конана-варвара?', answer: 'говард')
Riddle.create(question: 'Кто придумал персонаж по имени Анастасия Каменская?', answer: 'маринина')
Riddle.create(question: 'Кто придумал Планету Обезьян?', answer: 'буль')
Riddle.create(question: 'Кто придумал слово "робот"?', answer: 'чапек')
Riddle.create(question: 'Кто придумал Штирлица?', answer: 'семенов')
Riddle.create(question: 'Кто приходит с подарками к детям на Новый Год ''Дедушка...''?', answer: 'мороз')
Riddle.create(question: 'Кто провалился в болото в стихотворении К.И.Чуковского ''У меня зазвонил телефон''?', answer: 'бегемот')
Riddle.create(question: 'Кто произнес с экрана сакраментальную фразу: "Хотели, как лучше, а получилось, как всегда"?', answer: 'черномырдин')
Riddle.create(question: 'Кто произнес с экрана сакраментальную фразу: ''Хотели, как лучше, а получилось, как всегда'' ?', answer: 'черномырдин')
Riddle.create(question: 'Кто произнес слова "Пока дышу, надеюсь"?', answer: 'овидий')
Riddle.create(question: 'Кто произнес ''У меня нет средств содержать совесть''?', answer: 'шопенгауэр')
Riddle.create(question: 'Кто путешествовал в страну Гуингнмов?', answer: 'гулливер')
Riddle.create(question: 'Кто разбил армию Спартака?', answer: 'красс')
Riddle.create(question: 'Кто разрубил Гордиев узел?', answer: 'александр македонский')
Riddle.create(question: 'Кто режиссер фильма ''От заката до рассвета''?', answer: 'родригес')
Riddle.create(question: 'Кто сажал алюминиевые огурцы?', answer: 'пелевин')
Riddle.create(question: 'Кто сам ..., тот другим не верит. Вставьте в поговорку пропущенное слово?', answer: 'плут')
Riddle.create(question: 'Кто сделал перевод "Одиссеи" Гомера на русский язык?', answer: 'жуковский')
Riddle.create(question: 'Кто сидит рядом с водителем спортивного автомобиля во время ралли?', answer: 'штурман')
Riddle.create(question: 'Кто символизирует США?', answer: 'дядя сэм')
Riddle.create(question: 'Кто скажет - все-таки, чем окончилась пушкинская история с тремя картами - тройка, семерка и туз? Ведь там Германн ... ?', answer: 'сошел с ума')
Riddle.create(question: 'Кто сказал - ''Veni, vedi, vici''?', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'Кто сказал - ''Религия - опиум для народа''?', answer: 'маркс')
Riddle.create(question: 'Кто сказал ''Бумага не краснеет''?', answer: 'цицерон')
Riddle.create(question: 'Кто сказал: "Многие вещи нам непонятны не потому, что наши понятия слабы; но потому, что сии вещи не входят в круг наших понятий?', answer: 'козьма прутков')
Riddle.create(question: 'Кто скакал под елочкой в лесу?', answer: 'зайка серенький')
Riddle.create(question: 'Кто скрывается под псевдонимом "Кушеткер"?', answer: 'чехов')
Riddle.create(question: 'Кто славился длинным носом?', answer: 'бержерак')
Riddle.create(question: 'Кто сменил на российском троне Елизавету Петровну?', answer: 'петр 3')
Riddle.create(question: 'Кто снял искрометную "Кавказскую пленницу"?', answer: 'гайдай')
Riddle.create(question: 'Кто снял искрометную ''Кавказскую пленницу'' (фамилия)?', answer: 'гайдай')
Riddle.create(question: 'Кто снялся в роли советского офицера Ивана Драги, противостоящего знаменитому боксеру Рокки?', answer: 'лундгрен')
Riddle.create(question: 'Кто создал Вини Пуха (фамилия)?', answer: 'мильн')
Riddle.create(question: 'Кто создал легендарного сыщика Шерлока Холмса (фамилия)?', answer: 'дойль')
Riddle.create(question: 'Кто создал одно из чудес света - статую Зевса в Афинах?', answer: 'фидий')
Riddle.create(question: 'Кто сочинил "Танец с саблями"?', answer: 'хачатурян')
Riddle.create(question: 'Кто сочинял кансоны в средневековом Лангедоке?', answer: 'трубадуры')
Riddle.create(question: 'Кто сражался с немейским львом?', answer: 'геракл')
Riddle.create(question: 'Кто съел Колобка?', answer: 'лисица')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл главную мужскую роль в фильме ''Молчание ягнят''?', answer: 'хопкинс')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл главную роль в фильме "Веселые ребята"?', answer: 'леонид утесов')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл главную роль в фильме ''Веселые ребята'' (фамилия)?', answer: 'утесов')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл Ивана Грозного в фильме "Иван Васильевич меняет профессию"?', answer: 'яковлев')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл Эммануэль?', answer: 'кристель')
Riddle.create(question: 'Кто такая "Любимица Клаппа"?', answer: 'груша')
Riddle.create(question: 'Кто такая путана?', answer: 'проститутка')
Riddle.create(question: 'Кто такие "ложные вампиры"?', answer: 'летучие мыши')
Riddle.create(question: 'Кто такие мытари?', answer: 'сборщики налогов')
Riddle.create(question: 'Кто такой пролетарий?', answer: 'рабочий')
Riddle.create(question: 'Кто такой рулевой на судне?', answer: 'кормчий')
Riddle.create(question: 'Кто такой Фаррух Булсара?', answer: 'певец')
Riddle.create(question: 'Кто такой Эдсон Арантис ду Насименто?', answer: 'пеле')
Riddle.create(question: 'Кто такой Экклесиаст?', answer: 'соломон')
Riddle.create(question: 'Кто умер с более чем 1000 патентами на своем счету?', answer: 'эдисон')
Riddle.create(question: 'Кто шел на гуся, как тореадор на быка?', answer: 'паниковский')
Riddle.create(question: 'Кто является автором комедии "Бригадир"?', answer: 'фонвизин')
Riddle.create(question: 'Кто является народной героиней Франции времен Столетней войны?', answer: 'жанна д\'арк')
Riddle.create(question: 'Кто "учился в кулинарном техникуме"?', answer: 'хазанов')
Riddle.create(question: 'Кто был верным спутником Шерлока Холмса?', answer: 'ватсон')
Riddle.create(question: 'Кто в мультфильме "Летучий корабль" восклицал: Эх, жизнь моя жестянка, да ну ее в болото!?', answer: 'водяной')
Riddle.create(question: 'Кто додумался к часам с гирями добавить маятник?', answer: 'гюйгенс')
Riddle.create(question: 'Кто же на самом деле открыл Америку?', answer: 'колумб')
Riddle.create(question: 'Кто заявил героине басни Крылова "Ах ты пела, это дело, так поди же попляши"?', answer: 'муравей')
Riddle.create(question: 'Кто играл главную роль в американском фильме "Золотая лихорадка"?', answer: 'чаплин')
Riddle.create(question: 'Кто из итальянских кинозвезд одновременно и известный певец?', answer: 'челентано')
Riddle.create(question: 'Кто искренне считает, что "Компьютеp никогда не заменит человека"?', answer: 'людоед')
Riddle.create(question: 'Кто лаял на Слона, чтоб показать - "она сильна"?', answer: 'моська')
Riddle.create(question: 'Кто летал на Луну?', answer: 'армстронг')
Riddle.create(question: 'Кто написал "Божественную комедию"?', answer: 'данте')
Riddle.create(question: 'Кто не спал тысячу ночей?', answer: 'шехерезада')
Riddle.create(question: 'Кто пел в мультфильме "Бременские музыканты" за большинство персонажей?', answer: 'анофриев')
Riddle.create(question: 'Кто пел песню для бухгалтера ("Бухгалтер, милый мой бухгалтер")?', answer: 'комбинация')
Riddle.create(question: 'Кто пел: "Извозчик, два червонца как с куста, если меня пьяного дождешься"?', answer: 'розенбаум')
Riddle.create(question: 'Кто первый ввел положительные иррациональные числа?', answer: 'хайям')
Riddle.create(question: 'Кто первый открыл существование односторонних поверхностей?', answer: 'мебиус')
Riddle.create(question: 'Кто представлялся "В меру упитанным мужчиной в самом расцвете сил"?', answer: 'карлсон')
Riddle.create(question: 'Кто придумал Алису Селезневу?', answer: 'булычев')
Riddle.create(question: 'Кто придумал Конана-варвара?', answer: 'говард')
Riddle.create(question: 'Кто произнес "От великого до смешного только один шаг"?', answer: 'наполеон')
Riddle.create(question: 'Кто произносил перед выступлением слова: "Идущие на смерть приветствуют тебя!"?', answer: 'гладиатор')
Riddle.create(question: 'Кто сказал "Бумага не краснеет"?', answer: 'цицерон')
Riddle.create(question: 'Кто сказал "Да минует меня чаша сия"?', answer: 'иисус')
Riddle.create(question: 'Кто сказал "Нормальные герои всегда идут в обход"?', answer: 'бармалей')
Riddle.create(question: 'Кто сказал: "Карету мне! Карету!" ?', answer: 'чацкий')
Riddle.create(question: 'Кто снял искрометную "Кавказскую пленницу"?', answer: 'гайдай')
Riddle.create(question: 'Кто считает, что "коньяк клопами пахнет"?', answer: 'пессимист')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл главную роль в фильме "Веселые ребята"?', answer: 'утесов')
Riddle.create(question: 'Кто сыграл Ивана Грозного в фильме "Иван Васильевич меняет профессию"?', answer: 'яковлев')
Riddle.create(question: 'Кто такой Экклесиаст?', answer: 'соломон')
Riddle.create(question: 'Кто устраивает себе для отдыха и размышлений сады камней?', answer: 'японцы')
Riddle.create(question: 'Кто хотел назначить сенатором своего любимого коня?', answer: 'калигула')
Riddle.create(question: 'Кто, разбудив ночью воинов, спас Рим?', answer: 'гуси')
Riddle.create(question: 'Кто: "Пришел, увидел, победил"?', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'Кубанские казаки поют:  "..., раз-два-три, калина, чернявая дивчина в саду ягоду рвала"?', answer: 'маруся')
Riddle.create(question: 'Куда в одной из песен просилась Маша Распутина?', answer: 'в гималаи')
Riddle.create(question: 'Куда звонит человек, набравший 03?', answer: 'скорая помощь ')
Riddle.create(question: 'Куда звонит человек, набравший 04?', answer: 'служба газа')
Riddle.create(question: 'Куда мечтает Геннадий Селезнев перевести Государственную Думу из столицы?', answer: 'санкт-петербург')
Riddle.create(question: 'Куда направлялась "Красная шапочка" с корзинкой пирожков?', answer: 'к бабушке')
Riddle.create(question: 'Куда отправился Радищев из Петербурга в свое знаменитое путешествие?', answer: 'москва')
Riddle.create(question: 'Куда отправлялся на съемки режиссер Якин?', answer: 'гагры')
Riddle.create(question: 'Куда в одной из песен просилась Маша Распутина?', answer: 'гималаи')
Riddle.create(question: 'Куда, согласно пословице, смотрит волк, сколько его ни корми?', answer: 'в лес')
Riddle.create(question: 'Куилу-Мадагаскар, ямайский "Блю Маунтен", бразильские "Сантос" и "Бурбон Сантос", всего их в мире около 1000 сортов. А о сортах чего идет речь?', answer: 'кофе')
Riddle.create(question: 'Кулинарное изделие, в состав которого входят взбитые белки?', answer: 'суфле')
Riddle.create(question: 'Кулинарно-огородная закуска?', answer: 'салат')
Riddle.create(question: 'Кулинарный рецепт: "Мясо ...: Прийти в гости. Взять мясо и уйти не прощаясь."?', answer: 'по-английски')
Riddle.create(question: 'Культовые строения болгарских христиан периода османского ига не строились только ... ?', answer: 'ввысь')
Riddle.create(question: 'Куртка туриста?', answer: 'анарак')
Riddle.create(question: 'Кусок океана?', answer: 'море')
Riddle.create(question: 'Кусок отборного мяса без костей?', answer: 'филе')
Riddle.create(question: 'Кустарник или деревце с сочными кисло-сладкими ягодами?', answer: 'кизил')
Riddle.create(question: 'Кустарник семейства бобовых?', answer: 'акация')
Riddle.create(question: 'Кустарник-медонос?', answer: 'кизил')
Riddle.create(question: 'Кухонная печь с конфорками?', answer: 'плита')
Riddle.create(question: 'Кухонная посуда?', answer: 'кастрюля')
Riddle.create(question: 'Кухонная принадлежность?', answer: 'ложка')
Riddle.create(question: 'Кухонная принадлежность?', answer: 'тарелка')
Riddle.create(question: 'Кухонный электроприбор?', answer: 'блендер')
Riddle.create(question: 'Кухонный электроприбор?', answer: 'миксер')
Riddle.create(question: 'Кухонный электроприбор?', answer: 'соковыжималка')
Riddle.create(question: 'Кухонный электроприбор?', answer: 'холодильник')
Riddle.create(question: 'Кушанье из кусочков мяса, зажаренных на вертеле?', answer: 'шашлык')
Riddle.create(question: 'Л. Толстой, "Война и мир". "Дубина народной войны поднялась и принялась ... врага со всей своей бунтующею силой": а) дубасить б) пендюрить в) лупошить г) бацать д) чпокать е) ядерное возмездие неотвратимо?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Л.Н. Толстой сказал: "... есть удовольствие без раскаяния". Что он имел в виду?', answer: 'счастье')
Riddle.create(question: 'Лeди-oтpавительницa в Треx мушкeтераx?', answer: 'винтер')
Riddle.create(question: 'Лeонид Жаботинcкий был чемпиoнoм Олимпийcкиx игр в', answer: 'токио')
Riddle.create(question: 'Лабороторный сосуд?', answer: 'колба')
Riddle.create(question: 'Лагеpный автоpитет?', answer: 'барин')
Riddle.create(question: 'Лакомка, ценитель и любитель изысканных блюд?', answer: 'гурман')
Riddle.create(question: 'Лакомство, готовится из взбитой карамельной массы, смешанной с растертыми обжаренными ядрами орехов, арахиса, подсолнечных семян?', answer: 'халва')
Riddle.create(question: 'Латв. композитор, один из осн. лат. профессион. музыки?', answer: 'витол')
Riddle.create(question: 'Латинский исток этого слова и "воспитание", и "образование", и "развитие", и "возделывание", и "почитание". Что это?', answer: 'культура')
Riddle.create(question: 'Лев, как лев, защищавший ворота сборной СССР по футболу?', answer: 'яшин')
Riddle.create(question: 'Левая сторона бухгалтерских счетов?', answer: 'дебет')
Riddle.create(question: 'Левый приток реки Москва?', answer: 'истра')
Riddle.create(question: 'Легендарный поселок под Москвой, снабжавший весь Союз презервативами типа "наждачная бумага"?', answer: 'баковка')
Riddle.create(question: 'Легендарный русский крейсер, затопленный в начале русско-японской войны?', answer: 'варяг')
Riddle.create(question: 'Легендарный рыцарь?', answer: 'тристан')
Riddle.create(question: 'Легкая пластмасса, имеющая вид застывшей пены?', answer: 'пенопласт')
Riddle.create(question: 'Легкая примесь хрома превращает корунд в ... ?', answer: 'рубин')
Riddle.create(question: 'Легкая конная повозка, обычно без рессор и с открытым верхом?', answer: 'бричка ')
Riddle.create(question: 'Лёгкая ткань саржевого переплетения?', answer: 'кашемир')
Riddle.create(question: 'Легкоатлеты обычно ядро ... ?', answer: 'толкают')
Riddle.create(question: 'Легковой автомобиль "Жигули" в экспортном исполнении?', answer: 'лада')
Riddle.create(question: 'Легковой автомобиль с открывающимся верхом, ранее такая же карета?', answer: 'ландо')
Riddle.create(question: 'Легкое раздвижное кресло с покатой спинкой и удлиненным сиденьем, в котором можно полулежать?', answer: 'шезлонг')
Riddle.create(question: 'Ледовое поле?', answer: 'каток')
Riddle.create(question: 'Ледокольный пароход?', answer: 'челюскин')
Riddle.create(question: 'Лежачая дверь?', answer: 'люк')
Riddle.create(question: 'Лейтенант Грозных из фильма "Крепкий орешек" командовал отрядом ... ?', answer: 'аэростатов')
Riddle.create(question: 'Лекарственное вещество из группы стимуляторов нервной деятельности, которое с трудом переносит здоровый нос, но обожает больное сердце?', answer: 'камфора')
Riddle.create(question: 'Лекарственное декоративное травянистое растение, медонос?', answer: 'первоцвет')
Riddle.create(question: 'Лекарственное растение?', answer: 'зверобой')
Riddle.create(question: 'Лекарственное средство, полученное извлечением определенных веществ из растительных или животных тканей с помощью растворителя?', answer: 'экстракт')
Riddle.create(question: 'Лекарственный препарат?', answer: 'вакцина')
Riddle.create(question: 'Лекарство?', answer: 'нафтизин')
Riddle.create(question: 'Ленинские "апартаменты" в Разливе?', answer: 'шалаш')
Riddle.create(question: 'Лента (тесьма) в форменной одежде.', answer: 'галун')
Riddle.create(question: 'Леонард Левинсон: "Месяц, когда вы не сможете открыть в автобусе окно, то самое, которое не могли закрыть в декабре"?', answer: 'июль')
Riddle.create(question: 'Леонид Куравлев играл слесаря-сантехника в фильме ... ?', answer: 'афоня')
Riddle.create(question: 'Лепешка из картофеля?', answer: 'драчена')
Riddle.create(question: 'Лесная птица - никудышная мать?', answer: 'кукушка')
Riddle.create(question: 'Лесная птица семейства вороновых?', answer: 'кедровка')
Riddle.create(question: 'Лесная птица, охотится обычно из засады. Род насчитывает 47 видов. В России распространено 5 видов. Некоторые виды используются как ловчие птицы?', answer: 'ястреб')
Riddle.create(question: 'Лесная птица?', answer: 'иволга')
Riddle.create(question: 'Лесная птица?', answer: 'кукушка')
Riddle.create(question: 'Лесная птица?', answer: 'снегирь')
Riddle.create(question: 'Лесное место, куда заводят злые лешие и глупые мысли?', answer: 'дебри')
Riddle.create(question: 'Лесной красавец, сохатый?', answer: 'лось')
Riddle.create(question: 'Лестница на судах?', answer: 'трап')
Riddle.create(question: 'Летательный аппарат тяжелее воздуха с вертикальным взлетом и посадкой?', answer: 'вертолет')
Riddle.create(question: 'Летательный аппарат, воздушный заградитель в военное время?', answer: 'аэростат')
Riddle.create(question: 'Летательный аппарат, сочетающий черты самолёта и вертолёта?', answer: 'автожир')
Riddle.create(question: 'Летний вечер ... самый был у нас с тобой, разговаривали с нами звезды и прибой.?', answer: 'теплый')
Riddle.create(question: 'Летний месяц?', answer: 'август')
Riddle.create(question: 'Летний месяц?', answer: 'июнь')
Riddle.create(question: 'Летний праздник у древних славян?', answer: 'купала')
Riddle.create(question: 'Летчик герой советского союза?', answer: 'чечнева')
Riddle.create(question: 'Летчик', answer: 'арцеулов')
Riddle.create(question: 'Летчик, герой отечественной войны, автор первого ночного тарана?', answer: 'талалихин')
Riddle.create(question: 'Летчик-герой советского союза?', answer: 'чечнева')
Riddle.create(question: 'Летчик-испытатель, полковник, Герой Советского Союза (1971).?', answer: 'сухомлин')
Riddle.create(question: 'Летчик-испытатель?', answer: 'арцеулов')
Riddle.create(question: 'Летчик-космонавт СССР?', answer: 'горбатко')
Riddle.create(question: 'Лех Конопиньский говорил: "Мышление никого еще не научило ... ?', answer: 'уму')
Riddle.create(question: 'Лечебное учреждение; военно-медицинское учреждение для стационарного лечения?', answer: 'госпиталь')
Riddle.create(question: 'Лечебное учреждение?', answer: 'стационар')
Riddle.create(question: 'Лечебно-профилактическое заведение?', answer: 'санаторий')
Riddle.create(question: 'Лидер союза художников "Голубая роза"?', answer: 'борисов-мусатов')
Riddle.create(question: 'Лидера движения освобождения Палестины зовут ... ?', answer: 'ясир арафат')
Riddle.create(question: 'Лидером какой музыкальной группы был Фред Меркьюри?', answer: 'queen')
Riddle.create(question: 'Лилапсофобия - это боязнь ... ?', answer: 'ураганов')
Riddle.create(question: 'Лимонадный ковбой?', answer: 'джо')
Riddle.create(question: 'Лингвистическое серебро?', answer: 'слово')
Riddle.create(question: 'Линии жизни на лице?', answer: 'морщины')
Riddle.create(question: 'Линия кажущегося соприкосновения неба с земной или водной поверхностью?', answer: 'горизонт')
Riddle.create(question: 'Линия, перпендикулярная вертикали?', answer: 'горизонталь')
Riddle.create(question: 'Линия, соединяющая противоположные или несмежные углы многоугольника?', answer: 'диагональ')
Riddle.create(question: 'Линия,которая в каждой своей точке касается линии некоторого семейства?', answer: 'огибающая')
Riddle.create(question: 'Линь, монастырь?', answer: 'шао')
Riddle.create(question: 'Лирическое стихотворение, проникнутое грустным настроением?', answer: 'элегия')
Riddle.create(question: 'Лиственное дерево, которым по документам вполне может "стать" хвойное?', answer: 'липа')
Riddle.create(question: 'Лиственное дерево?', answer: 'клен')
Riddle.create(question: 'Лиственное дерево?', answer: 'ясень')
Riddle.create(question: 'Лит. жанр; рассказ А.Чехова?', answer: 'драма')
Riddle.create(question: 'Литературная профессия?', answer: 'сценарист')
Riddle.create(question: 'Литовские песни?', answer: 'сутартине')
Riddle.create(question: 'Лицо "монеты"?', answer: 'аверс')
Riddle.create(question: 'Лицо среднего медицинского персонала?', answer: 'сестра')
Riddle.create(question: 'Лицо (организация), имеющее право на пользование чем-л?', answer: 'абонент')
Riddle.create(question: 'Лицо, которому следует передавать краденную невесту?', answer: 'кунак')
Riddle.create(question: 'Лицо, наблюдающее за какой-л. работой, ходом дел?', answer: 'куратор')
Riddle.create(question: 'Лицо, совеpшающее pаспpаву по заданию воpов?', answer: 'гладиатор')
Riddle.create(question: 'Лично зависимый от сеньора?', answer: 'вассал')
Riddle.create(question: 'Ловкая проделка, неожиданная выходка?', answer: 'фортель')
Riddle.create(question: 'Ловкий трюк иллюзиониста?', answer: 'фокус')
Riddle.create(question: 'Ловкий трюк?', answer: 'фокус')
Riddle.create(question: 'Ловушка с железной хваткой?', answer: 'капкан')
Riddle.create(question: 'Логорея - это словесный :?', answer: 'понос')
Riddle.create(question: 'Лодка запорожских казаков?', answer: 'чайка')
Riddle.create(question: 'Лодка Тура Хейердала?', answer: 'ра')
Riddle.create(question: 'Локальная комп. сеть ?', answer: 'интранет')
Riddle.create(question: 'Локоть; место сгиба руки; часть рукава одежды?', answer: 'локоток')
Riddle.create(question: 'Локтевой сустав как разновидность механического соединения?', answer: 'шарнир')
Riddle.create(question: 'Лоренс Дау говорил: "В юбке нет ничего особенного, когда она колышется на ..."?', answer: 'веревке')
Riddle.create(question: 'Лососевидная рыба?', answer: 'хариус')
Riddle.create(question: 'Лохматый слон, вымерший с наступлением ледников?', answer: 'мамонт')
Riddle.create(question: 'Лошадь Александра Македонского звали: а) Децибел б) Буцефал в) Цеденбал г) Задолбал?', answer: 'б')
Riddle.create(question: 'Лошадь, в старину выставляемая на пути следования для замены уставшей, называлась?', answer: 'подстава')
Riddle.create(question: 'Лошадям одеваются ..., чтобы они видели только дорогу?', answer: 'шоры')
Riddle.create(question: 'Лук с удлиненной луковицей и плоскими листьями?', answer: 'порей')
Riddle.create(question: 'Лук-"сорокозубка"?', answer: 'шалот')
Riddle.create(question: 'Лучше ... раз по разу, чем ни разу ... раз. Какое число вставим?', answer: 'сорок')
Riddle.create(question: 'Лучше молчать и слыть идиотом, чем заговорить и развеять все ...?', answer: 'сомнения')
Riddle.create(question: 'Лучше стихи, но бывает и это?', answer: 'проза')
Riddle.create(question: 'Лучшее средство от перхоти?', answer: 'гильотина')
Riddle.create(question: 'Лучший исполнитель роли Гамлета в СССР?', answer: 'смоктуновский')
Riddle.create(question: 'Лыковые сплетни?', answer: 'лапти')
Riddle.create(question: 'Любимая мужчинами деталь лифчика?', answer: 'бретелька')
Riddle.create(question: 'Любимая пушкинским Балдой полба - это вид чего?', answer: 'пшеницы')
Riddle.create(question: 'Любимая улица Булата Окуджавы?', answer: 'арбат')
Riddle.create(question: 'Любимая песня Б. Брыльски, Л. Ахеджаковой и В. Талызиной в известном фильме Э. Рязанова?', answer: 'вагончики')
Riddle.create(question: 'Любимая птица Максима Горького, которая "реет над седой равниной моря"?', answer: 'буревестник')
Riddle.create(question: 'Любимое вино Григория Распутина?', answer: 'мадера')
Riddle.create(question: 'Любимое выражение гробовых дел мастера Безенчука: "Туды его в ..." Подскажите, куды?', answer: 'качель')
Riddle.create(question: 'Любимое дитя?', answer: 'чадо')
Riddle.create(question: 'Любимую лошадь Петра I звали ... ?', answer: 'лизетта')
Riddle.create(question: 'Любимый бабушкин шкаф?', answer: 'комод')
Riddle.create(question: 'Любимый жанр В.Маяковского?', answer: 'агитка')
Riddle.create(question: 'Любимый клич советских пионеров "Бери ложку, бери бак!" исполнялся на ... ?', answer: 'горне')
Riddle.create(question: 'Любимый клоун Аллы Пугачевой?', answer: 'арлекин')
Riddle.create(question: 'Любимый напиток ирландцев по мнению Генрих Беля?', answer: 'чай')
Riddle.create(question: 'Любитель и ценитель пищи?', answer: 'гурман')
Riddle.create(question: 'Любитель поспать (зверск.)?', answer: 'сурок')
Riddle.create(question: 'Любитель изучения подземных ходов?', answer: 'диггер')
Riddle.create(question: 'Любительница засосов, но не любовница, желающая насолить?', answer: 'трясина')
Riddle.create(question: 'Люблю отчизну я, но странною любовью!- стихотворение М.Ю. Лермонтова?', answer: 'родина')
Riddle.create(question: 'Любовные интриги, ухаживание?', answer: 'шашни')
Riddle.create(question: 'Любой из обитателей чеховской "Палаты № б"?', answer: 'дурак')
Riddle.create(question: 'Люди стремятся, чтоб ОН был мирным. Кто ОН?', answer: 'атом')
Riddle.create(question: 'Люди, говорящие, что заклинаниями могут вызвать эту погоду, пользуются и сейчас в Африке большим почетом. Какую?', answer: 'дождь')
Riddle.create(question: 'Люди, которые думают "пить надо больше" и те, которые думают "пить надо меньше", сходятся в одном - ...?', answer: 'пить надо')
Riddle.create(question: 'Людские пересуды.', answer: 'молва')
Riddle.create(question: 'М. Горький утверждал, что он не знает ничего лучше, сложнее и интереснее. Кто это?', answer: 'человек')
Riddle.create(question: 'М. Горький, "Глупый пингвин робко прячет ... в утесах" а) тело жирное б) постную грудинку в) заначку г) акваланг, оружие и документы?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Мeталл грyппы лaнтaнoидoв', answer: 'лютеций')
Riddle.create(question: 'Маг из Ордена добрых волшебников в книге Д.Р.Р. Толкиена?', answer: 'гендальф')
Riddle.create(question: 'Магазин модной, дорогой одежды?', answer: 'бутик')
Riddle.create(question: 'Магазин, отдел, тогующий подержанными и старинными книгами?', answer: 'букинист')
Riddle.create(question: 'Магнитофон без усилителя мощности?', answer: 'дека')
Riddle.create(question: 'Мадагаскар как географический обьект?', answer: 'остров')
Riddle.create(question: 'Майя Чибурданидзе как спортсменка?', answer: 'шахматистка')
Riddle.create(question: 'Макияж, преображающий до неузнаваемости?', answer: 'грим')
Riddle.create(question: 'Максим Перепелица в миру?', answer: 'быков')
Riddle.create(question: 'Малави (город в Африке)?', answer: 'блантайр')
Riddle.create(question: 'Малая планета?', answer: 'астероид')
Riddle.create(question: 'Маленькая дамская сумочка, чьим "именем" нередко ошибочно величают здоровенные сумищи?', answer: 'ридикюль')
Riddle.create(question: 'Маленькая круглая шапочка?', answer: 'ермолка')
Riddle.create(question: 'Маленький гигант большого смеха?', answer: 'хазанов')
Riddle.create(question: 'Маленький огонек, выпрыгивающий из костра?', answer: 'искра')
Riddle.create(question: 'Маленький, озорной, подземный, а не гном (нем. фольклор)?', answer: 'кобольд')
Riddle.create(question: 'Мало того, что премия досталась ее мужу, зятю и дочери - она сама получила ее дважды. Кто она?', answer: 'мария кюри')
Riddle.create(question: 'Малообразованный человек, неуч?', answer: 'невежда')
Riddle.create(question: 'Малыш и Карлсон, Элли и Тотошка, Нильс и ... ?', answer: 'мартин')
Riddle.create(question: 'Мальвина пыталась научить Буратино арифметике и ... ?', answer: 'гигиене')
Riddle.create(question: 'Мама - ..., Папа - стакан портвейна - слово из песни В. Цоя?', answer: 'анархия')
Riddle.create(question: 'Мама Леонида Якубовича, по его же словам, была врач-... ?', answer: 'гинеколог')
Riddle.create(question: 'Манера пережевывания, весьма далекая от хороших манер?', answer: 'чавканье')
Riddle.create(question: 'Маникюр для ног?', answer: 'педикюр')
Riddle.create(question: 'Манка изготавливается из ... ?', answer: 'пшеницы')
Riddle.create(question: 'Маргарет Тэтчер принадлежат слова: "90% наших забот касается того, что никогда ... ?', answer: 'не случится')
Riddle.create(question: 'Марк Твен, как известно, в молодости плавал по Миссисипи. А один из его друзей спустил на воду лодочку, управляемую с берега при помощи радиоаппаратуры. Он тоже был гений. Кто он?', answer: 'тесла')
Riddle.create(question: 'Марка американского автомобиля?', answer: 'додж')
Riddle.create(question: 'Марка американского автомобиля?', answer: 'кадиллак')
Riddle.create(question: 'Марка американского автомобиля?', answer: 'крайслер')
Riddle.create(question: 'Марка американского автомобиля?', answer: 'олдсмобиль')
Riddle.create(question: 'Марка вертолета?', answer: 'орел')
Riddle.create(question: 'Марка немецкого автомобиля?', answer: 'бмв')
Riddle.create(question: 'Марка прибалтийского телевизора?', answer: 'шилялис')
Riddle.create(question: 'Марка самолета?', answer: 'ан')
Riddle.create(question: 'Марка самолета?', answer: 'ил')
Riddle.create(question: 'Марка самолета?', answer: 'як')
Riddle.create(question: 'Марка скрипок, делающая их, без преувеличения, на вес золота?', answer: 'страдивари')
Riddle.create(question: 'Марка советского магнитофона?', answer: 'вега')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'агфа')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'зенит')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'зоркий')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'коника')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'кэнон')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'лейка')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'ломо')
Riddle.create(question: 'Марка фотоаппарата?', answer: 'практика')
Riddle.create(question: 'Марка японского автомобиля?', answer: 'мазда')
Riddle.create(question: 'Марка японского автомобиля?', answer: 'ниссан ')
Riddle.create(question: 'Марлинский - постоянный псевдоним, в читательском сознании слившийся с фамилией этого поэта, прозаика, критика, одного из декабристов?', answer: 'бестужев')
Riddle.create(question: 'МАРТИРОЛОГ - это сборник о ... ?', answer: 'мучениках')
Riddle.create(question: 'Маршрут беглого каторжника Мауриция Беневского, совершившего побег на захваченном паруснике из Петропавловска-Камчатского, завершился на острове ... ?', answer: 'мадагаскар')
Riddle.create(question: 'Масса снаряда в мужском метании диска (грамм)?', answer: '2000')
Riddle.create(question: 'Масть в игральных картах?', answer: 'червы')
Riddle.create(question: 'Матадор, он же ... ?', answer: 'тореро')
Riddle.create(question: 'Математический знак?', answer: 'инфинитив')
Riddle.create(question: 'Математический знак?', answer: 'меньше')
Riddle.create(question: 'Математический знак?', answer: 'плюс')
Riddle.create(question: 'Математический знак?', answer: 'сумма')
Riddle.create(question: 'Материал полиамидного волокна?', answer: 'нейлон')
Riddle.create(question: 'Материал, получаемый спеканием стеклянного порошка и порообразователя?', answer: 'пеностекло')
Riddle.create(question: 'Материализованное доверие?', answer: 'аванс')
Riddle.create(question: 'Материальный предмет, служащий объектом религиозного поклонения?', answer: 'идол')
Riddle.create(question: 'Материк, в водах которого самое большое скопление синих китов?', answer: 'антарктида')
Riddle.create(question: 'Матросская метла-мочалка?', answer: 'швабра')
Riddle.create(question: 'Махновское имя?', answer: 'нестор')
Riddle.create(question: 'Машина для жилья (по Ле Корбюзье)?', answer: 'дом')
Riddle.create(question: 'Машина для уборки помещений в метро названа в честь девушки из сказки, выполняющего сходные задачи - ... ?', answer: 'золушка')
Riddle.create(question: 'Меcто пpоживaния, меcтoнaхoждeниe ?', answer: 'адрес')
Riddle.create(question: 'Мед. ультразвуковой прибор?', answer: 'эхоскоп')
Riddle.create(question: 'Медаль его имени не так давно в России учредили специально для летчиков, это ... ?', answer: 'нестеров')
Riddle.create(question: 'Медвежонок, кутенок, моржонок - общее название?', answer: 'детеныш')
Riddle.create(question: 'Медицинское пpиспособление, используемое для остановки кpовотечения?', answer: 'тампон')
Riddle.create(question: 'Медицинское учереждение?', answer: 'клиника')
Riddle.create(question: 'Медно-цинковый сплав?', answer: 'латунь')
Riddle.create(question: 'Медный сплав?', answer: 'латунь')
Riddle.create(question: 'Между Землей и Небом - ...! - слово из песни В. Цоя?', answer: 'война')
Riddle.create(question: 'Между флейтой и кларнетом?', answer: 'гобой')
Riddle.create(question: 'Международная единица длины, равная 1,852 км - это морская ... ?', answer: 'миля')
Riddle.create(question: 'Международная общественная организация, ставящая целью охрану природы?', answer: 'гринпис')
Riddle.create(question: 'Межеумок - обычная, простая, широкая; бурлацкая - грубее и толще обычной; боская - продолговатая, тупоносая; а также полубоская, носатая, тонкая, белая и пр. О чем все это?', answer: 'ложка')
Riddle.create(question: 'Мексиканский живописец?', answer: 'ривера')
Riddle.create(question: 'Мексиканский напиток из сладкого сока агавы?', answer: 'пульке')
Riddle.create(question: 'Мелкая монета Болгарии?', answer: 'стотинка')
Riddle.create(question: 'Мелкие (рост 80-140 см) лошади, выведенные на островах (Британские, Исландия, Сицилия, Корсика, Готланд, Хоккайдо). Около 20 верховых и легкоупряжных пород (шотландский, уэльский, исландский, хоккайдо-..)?', answer: 'пони')
Riddle.create(question: 'Мелкие бусинки с сквозными отверстиями?', answer: 'бисер')
Riddle.create(question: 'Мелкие разноцветные бусины?', answer: 'бисер')
Riddle.create(question: 'Мелкий интриган?', answer: 'склочник')
Riddle.create(question: 'Мелкий кустарник семейства вересковых с вечнозелеными кожистыми листьями?', answer: 'толокнянка')
Riddle.create(question: 'Мелкий лед или пропитанный водой снег на поверхности воды перед ледоставом?', answer: 'сало')
Riddle.create(question: 'Мелкое худож. изделие, изготовленное ручным способом?', answer: 'поделка')
Riddle.create(question: 'Мелкопоместный дворянин, рыцарь в средневековой Испании?', answer: 'идальго')
Riddle.create(question: 'Мельхиор - это сплав меди, главным образом, с ... ?', answer: 'никелем')
Riddle.create(question: 'Мельчайшие неклеточные представители живой природы, состоящие из нуклеиновой кислоты (ДНК или РНК) и белковой оболочки, размером 15-350 нм и более. Размножаются не только в живых клетках, но и на винчестерах компьютеров?', answer: 'вирусы')
Riddle.create(question: 'Мера веса драгоценных камней?', answer: 'карат')
Riddle.create(question: 'Мера дегтя?', answer: 'ложка')
Riddle.create(question: 'Мера объема жидких и сыпучих тел в разных странах,обычно немного больше литра?', answer: 'кварта')
Riddle.create(question: 'Мера объема?', answer: 'миллилитр')
Riddle.create(question: 'Мера площади в метрической системе мер?', answer: 'га')
Riddle.create(question: 'Мера площади, равная 100 кв.м?', answer: 'ар')
Riddle.create(question: 'Мера принуждения в отношении государства, нарушившего обязательство?', answer: 'санкция')
Riddle.create(question: 'Мера содержания золота в сплавах, равная 1/24 массы сплава?', answer: 'карат')
Riddle.create(question: 'Мерилом дешевизны в старой Руси было это блюдо?', answer: 'пареная репа')
Riddle.create(question: 'Мерин в свином обличие?', answer: 'хряк')
Riddle.create(question: 'Мерный трос с грузом на конце с помощью которого, до недавнего времени, измеряли глубину моря?', answer: 'лот')
Riddle.create(question: 'Мертвец?', answer: 'покойник')
Riddle.create(question: 'Меры по предохранению трупа от разложения. Было известно с глубокой древности и имело особенное распространение у древних египтян?', answer: 'бальзамирование')
Riddle.create(question: 'Местность на юго-востоке Москвы, на правом берегу Москвы-реки?', answer: 'нагатино')
Riddle.create(question: 'Местность, удаленная от столицы и культурных центров?', answer: 'провинция')
Riddle.create(question: 'Место в истории, где оказываются значительные события, не прошедшие проверку временем?', answer: 'задворки')
Riddle.create(question: 'Место выступления артиста цирка?', answer: 'арена')
Riddle.create(question: 'Место для торговли, рынок?', answer: 'базар')
Riddle.create(question: 'Место приближения инженерно-технической интеллигенции к корням (советск.)?', answer: 'овощебаза')
Riddle.create(question: 'Место размещения войск вне населенных пунктов?', answer: 'лагерь')
Riddle.create(question: 'Место распятия Христа; повесть Лиханова?', answer: 'голгофа')
Riddle.create(question: 'Место речного впадения.', answer: 'устье')
Riddle.create(question: 'Место сидения от звонка до звонка?', answer: 'школа')
Riddle.create(question: 'Место встречи живых и мертвых. ?', answer: 'кладбище')
Riddle.create(question: 'Место проживания, местонахождение?', answer: 'адрес')
Riddle.create(question: 'Место, где готовится итальянский суп павеза?', answer: 'духовка')
Riddle.create(question: 'Место, где происходила битва в 1477, Швейцария-Бургундия?', answer: 'нанси')
Riddle.create(question: 'Место, где происходила битва в 1700, 1704, Россия-Швеция?', answer: 'нарва')
Riddle.create(question: 'Место, куда идет человек, когда идти больше некуда, как сказал один мудрец?', answer: 'дом')
Riddle.create(question: 'Место, под которым видит мужа в мечтах каждая женщина?', answer: 'каблук')
Riddle.create(question: 'Место, где вам дадут взаймы денег, если вы можете доказать, что они вам не нужны?', answer: 'банк')
Riddle.create(question: 'Место, где готовится итальянский суп павеза?', answer: 'духовка')
Riddle.create(question: 'Место, где крепят гюйс ?', answer: 'нос')
Riddle.create(question: 'Местожительство народа бай?', answer: 'китай')
Riddle.create(question: 'Местожительство Ивана Грозного, сообщенное им самим в фильме Гайдая?', answer: 'палаты')
Riddle.create(question: 'Местоположение рук ленивого человека во время ходьбы?', answer: 'брюки')
Riddle.create(question: 'Месяц французкого республиканского календаря (18 авг.-16 сент.), в переводе "плодовый"?', answer: 'флюктидор')
Riddle.create(question: 'Месяц французкого республиканского календаря (19 июля-17 авг.), в переводе "жаркий"?', answer: 'термидор')
Riddle.create(question: 'Месяц французкого республиканского календаря (21 дек.-19 янв.), в переводе "снежный"?', answer: 'нивоз')
Riddle.create(question: 'Месяц французкого республиканского календаря (21 мар.-19 апр.), в переводе "прорастающий"?', answer: 'жерминаль')
Riddle.create(question: 'Месяц французкого республиканского календаря (21 мая-18 июня), в переводе "луговой"?', answer: 'прериаль')
Riddle.create(question: 'Месяц поста у мусульман?', answer: 'рамадан')
Riddle.create(question: 'Металл "пайщик"?', answer: 'олово')
Riddle.create(question: 'Металлич. или пластмассовые трубочки для накрутки волос при завивк?', answer: 'бигуди')
Riddle.create(question: 'Металлические щипцы?', answer: 'клещи')
Riddle.create(question: 'Металлический сосуд для кипячения воды?', answer: 'самовар')
Riddle.create(question: 'Металлический сосуд, в котором на горящих углях воскуривается ладан?', answer: 'кадило')
Riddle.create(question: 'Металлическое изделие определенного профиля?', answer: 'прокат')
Riddle.create(question: 'Металлическое ребро горной лыжи?', answer: 'кант')
Riddle.create(question: 'Метательная машина?', answer: 'баллиста')
Riddle.create(question: 'Метательная палица серповидной формы, которая, описав кривую, возвращается к метающему?', answer: 'бумеранг')
Riddle.create(question: 'Метательное оружие наших древних предков?', answer: 'праща')
Riddle.create(question: 'Метательное оружие: закрепляемый одним концом на руке ремень с расширенной средней частью для раскручивания камней и т.п?', answer: 'праща')
Riddle.create(question: 'Метательное оружие австралийских аборигенов и др. народов в виде изогнутой пластины, при броске мимо цели может возвращаться назад к метателю?', answer: 'бумеранг')
Riddle.create(question: 'Метель без снегопада,поднимающая снег с земли?', answer: 'поземка')
Riddle.create(question: 'Метеорное тело достигшее земной поверхности?', answer: 'метеорит')
Riddle.create(question: 'Метод выражения своих чувств с помощью рифмы?', answer: 'поэзия')
Riddle.create(question: 'Метод исследования внутренних органов непосредственным осмотром их специальными приборами?', answer: 'эндоскопия')
Riddle.create(question: 'Метод сбора информации?', answer: 'опрос')
Riddle.create(question: 'Метод сбора информации?', answer: 'опрос ')
Riddle.create(question: 'Метопоскопия - это ... ?', answer: 'физиогномика')
Riddle.create(question: 'Механизм в транспортной машине для соединения и разъединения валов?', answer: 'сцепление')
Riddle.create(question: 'Механизмы развития заболеваний?', answer: 'патогенез')
Riddle.create(question: 'Механическое воздействие специальными приемами на поверхность тела с лечебной целью?', answer: 'массаж')
Riddle.create(question: 'Меховая или бархатная женская накидка?', answer: 'палантин')
Riddle.create(question: 'Меценат по-современному?', answer: 'спонсор')
Riddle.create(question: 'Мешок с салом, который можно отнять у овцы?', answer: 'курдюк')
Riddle.create(question: 'Мешочек-талисман, носимый на груди?', answer: 'ладанка')
Riddle.create(question: 'Микки ... - один из главных диснеевских персонажей?', answer: 'маус')
Riddle.create(question: 'Микроскопический организм?', answer: 'бактерия')
Riddle.create(question: 'Миля капитана Немо?', answer: 'лье')
Riddle.create(question: 'Минерал, имеющий твердость 5 единиц по шкале Мооса?', answer: 'апатит')
Riddle.create(question: 'Минерал, как и кварц, имеющий твердость 7 единиц по шкале Мооса?', answer: 'турмалин')
Riddle.create(question: 'Минерал, как и ортоклаз, имеющий твердость 6 единиц по шкале Мооса?', answer: 'опал')
Riddle.create(question: 'Минерал, как и топаз, имеющий твердость 8 единиц по шкале Мооса?', answer: 'берилл')
Riddle.create(question: 'Минерал, наиболее устойчивая в земной коре разновидность чистого углерода?', answer: 'графит')
Riddle.create(question: 'Минерал, поделочный камень?', answer: 'родонит')
Riddle.create(question: 'Минерал, редкий вторичный силикат бериллия?', answer: 'бериллит')
Riddle.create(question: 'Минерал, ценная руда?', answer: 'берилл')
Riddle.create(question: 'Минерал, разновидность гипса?', answer: 'алебастр')
Riddle.create(question: 'Минеральное соединение,горная порода,содержащая полезные простые вещества?', answer: 'руда')
Riddle.create(question: 'Минимальная известная тепература на Земле (-89,2 С) была зафиксирована в июле 1983 г. в Антарктиде на советской станции ... ?', answer: 'восток')
Riddle.create(question: 'Минимальная порция информации?', answer: 'бит')
Riddle.create(question: 'Мир изображений, живущих человеческой жизнью?', answer: 'кино')
Riddle.create(question: 'Мираж, призрачное видение?', answer: 'марево')
Riddle.create(question: 'Мирерал, прозрачная (фиолетовая) разновидность кварца?', answer: 'аметист')
Riddle.create(question: 'Мистический роман шведского писателя И.А. Стриндберга?', answer: 'ад')
Riddle.create(question: 'Мистическое учение, получившее распространение в иудаизме?', answer: 'каббала')
Riddle.create(question: 'Мифический секс-символ Греции?', answer: 'эрос')
Riddle.create(question: 'Мифическое сказание?', answer: 'сага')
Riddle.create(question: 'Мифическое чудовище?', answer: 'харибда')
Riddle.create(question: 'Мифологич. предок поляков, брат Чеха и Руса?', answer: 'лях')
Riddle.create(question: 'Мифологический Атлант держал на своих плечах ... ?', answer: 'небо')
Riddle.create(question: 'Мишель Платини как игрок?', answer: 'футболист')
Riddle.create(question: 'Млекопит. сем. кошачьих; способ бега лошади?', answer: 'рысь')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее отряда грызунов (болотный бобр, коипу)?', answer: 'нутрия')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее отряда грызунов?', answer: 'нутрия')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее отряда китов?', answer: 'афалина')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее отряда однопроходных, единственный вид семейства. Длина тела до 45 см, хвоста до 15 см. Лапы с перепонками. Обитает по берегам водоемов в Восточной Австралии и на Тасмании?', answer: 'утконос')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее семейства кошачьих. Длина тела, как правило, до 3 м, хвоста 1,1 м, весит до 390 кг. Известны случаи людоедства, главным образом у старых, больных или раненых зверей?', answer: 'тигр')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее семейства кошачьих?', answer: 'тигр')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее семейства сумчатых?', answer: 'коала')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее семейства сумчатых?', answer: 'скотч-терьер')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее семейства тюленей?', answer: 'ларга')
Riddle.create(question: 'Млекопитающее, сохранившееся только в заповедниках?', answer: 'зубр')
Riddle.create(question: 'Млекопитающие, у которых нет голосовых связок?', answer: 'жираф')
Riddle.create(question: 'Мне часто снится тот сон, мой удивительный сон, как будто осень нам играет вальс бостон - кто пел?', answer: 'розенбаум')
Riddle.create(question: 'Мнение, установившееся о ком-либо, репутация?', answer: 'реноме')
Riddle.create(question: 'Многолетнее луковичное растение семейства лилейных?', answer: 'гиацинт')
Riddle.create(question: 'Многолетнее травянистое растение семейства розоцветных, дающее сладкие ягоды красного цвета?', answer: 'земляника')
Riddle.create(question: 'Многоместная карета для перевозки пассажиров, багажа, почты?', answer: 'дилижанс')
Riddle.create(question: 'Множество дырок, сплетенных между собой?', answer: 'сетка')
Riddle.create(question: 'Множество этих животных доставляли секретную почту от германских шпионов из Франции во время Первой Мировой войны?', answer: 'пчелы')
Riddle.create(question: 'Модель "Москвича"?', answer: 'копейка')
Riddle.create(question: 'Модель "Опеля"?', answer: 'дипломат')
Riddle.create(question: 'Модель "Опеля"?', answer: 'фронтера')
Riddle.create(question: 'Модель "Шевроле"?', answer: 'кавальер')
Riddle.create(question: 'Модный танец 60-х годов?', answer: 'твист')
Riddle.create(question: 'Может быть, тебе дать еще ключ от квартиры, где ... ?', answer: 'деньги лежат')
Riddle.create(question: 'Можжевеловая водка (англ.)?', answer: 'джин')
Riddle.create(question: 'Можно загипнотизировать человека, постоянно поворачиваясь к нему ... ?', answer: 'задом')
Riddle.create(question: 'Мой папа был турецко-подданный, как элемент биографии Остапа Бендера по определению авторов (Ильф и Петров)?', answer: 'подробность')
Riddle.create(question: 'Молдавская эстрадная певица?', answer: 'чепрага')
Riddle.create(question: '''Моллинезия'' - это...', answer: 'рыбка')
Riddle.create(question: 'Молодые растения, выращиваемые в защищенном грунте?', answer: 'рассада')
Riddle.create(question: 'Молодые растения, предназначеные для высадки в открытый грунт?', answer: 'рассада')
Riddle.create(question: 'Молоко именно этой греческой богини разлилось в млечный путь. Какой?', answer: 'геры')
Riddle.create(question: 'Молоко, с которого киргиз напивается в дрыбадан?', answer: 'кумыс')
Riddle.create(question: 'Мона Лиза, она же ... ?', answer: 'джоконда')
Riddle.create(question: 'Монастырь или скит, находящийся в отдаленном пустынном месте?', answer: 'пустынь')
Riddle.create(question: 'Монастырь, основанный в 1591 г. в честь победы русского войска над крымским ханом Казы-Гиреем?', answer: 'донской')
Riddle.create(question: 'Монахи этого католического ордена получили свое имя благодаря головному убору. Их называли ... ?', answer: 'капуцины')
Riddle.create(question: 'Монблан Пиренейского полуострова?', answer: 'благожелательность')
Riddle.create(question: 'Монетка, насыщавшая телефоны-автоматы в советские времена (достоинство в копейках)?', answer: '2')
Riddle.create(question: 'Монументальное надгpобное сооpужение?', answer: 'мавзолей')
Riddle.create(question: 'Моральное и боевое качество воина?', answer: 'мужество')
Riddle.create(question: 'Моральный кодекс строителя иудаизма?', answer: 'талмуд')
Riddle.create(question: 'Море внутри атолла?', answer: 'лагуна')
Riddle.create(question: 'Море, в котором находится остров Рюген, известный по сказкам и былинам, как остров Буян?', answer: 'балтийское')
Riddle.create(question: 'Мореплаватель, который, собравшись плыть в Индию, туда и приплыл?', answer: '12,00седые')
Riddle.create(question: 'Мореплаватель, который, собравшись плыть в Индию, туда и приплыл?', answer: 'авиценна')
Riddle.create(question: 'Мороженое и город во Франции, где его впервые приготовили?', answer: 'пломбир')
Riddle.create(question: 'Морская мера длины?', answer: 'миля')
Riddle.create(question: 'Морское ластоногое млекопитающее семейства ушастых тюленей с ценным мехом?', answer: 'котик')
Riddle.create(question: 'Морское млекопитающее семейства дельфинов?', answer: 'афалина')
Riddle.create(question: 'Морское оружие: подводный снаряд с ходовой установкой, системой наведения и мощным зарядом взрывчатки?', answer: 'торпеда')
Riddle.create(question: 'Морской генерал?', answer: 'адмирал')
Riddle.create(question: 'Морской моллюск класса головоногих?', answer: 'осьминог')
Riddle.create(question: 'Морской обитатель, друг человека?', answer: 'дельфин')
Riddle.create(question: 'Морской полип?', answer: 'коралл')
Riddle.create(question: 'Морской порт вблизи Владивостока?', answer: 'находка')
Riddle.create(question: 'Морской разбойник, пират?', answer: 'корсар')
Riddle.create(question: 'Моряки называют капитана "кэп", а старшего механика ... ?', answer: 'дед')
Riddle.create(question: 'Моряки так называют маленькую шлюпку, а в деревнях это имя дают собакам?', answer: 'тузик')
Riddle.create(question: 'Московская улица, "отобранная" у пролетарского писателя и "отданная" проституткам?', answer: 'тверская')
Riddle.create(question: 'Московский аэропорт?', answer: 'внуково')
Riddle.create(question: 'Московский футбольный клуб, за который играл легендарный Эдуард Стрельцов?', answer: 'торпедо')
Riddle.create(question: 'Мохнатый шмель -/На душистый хмель, /Цапля серая - /в камыши... Музыку к этому романсу из фильма Эльдара Рязанова написал Андрей Петров. А слова?', answer: 'киплинг')
Riddle.create(question: 'Мрамор, известняк, мел - это ... (соединение)?', answer: 'карбонат кальция')
Riddle.create(question: 'Мудрость стариков - это великий обман. Они становятся не мудрее, а ...  (Э. Хемингуэй)?', answer: 'внимательнее')
Riddle.create(question: 'Муж Гуинивер, отец Мордреда (от его родной сестры, а не Гуинивер. Создатель Круглого стола)?', answer: 'артур')
Riddle.create(question: 'Мужененавистничество?', answer: 'андрофобия')
Riddle.create(question: 'Мужик, где у вас тут водкой торгуют? - поинтересовались поляки. "Пошли, ребята, покажу" - ответил ... (Герой анекдота )?', answer: 'сусанин')
Riddle.create(question: 'Мужик, которому Кармен с тореадором наставили рога?', answer: 'хосе')
Riddle.create(question: 'Мужик, придумавший закон не без помоши фрукта?', answer: 'ньютон')
Riddle.create(question: 'Мужская и женская одежда без рукавов?', answer: 'жилет')
Riddle.create(question: 'Мужское имя, происходящее от того же греческого слова, что и специальность врача, напрямую связанная с мужчинами?', answer: 'андрей')
Riddle.create(question: 'Мужское имя; фильм Довженко?', answer: 'иван')
Riddle.create(question: 'Мужское имя?', answer: 'георгий')
Riddle.create(question: 'Мужское имя?', answer: 'педро')
Riddle.create(question: 'Мужское имя?', answer: 'степан')
Riddle.create(question: 'Мужское имя?', answer: 'эльдар')
Riddle.create(question: 'Мужское половое бессилие, отсутствие эрекции?', answer: 'импотенция')
Riddle.create(question: 'Мужской орган цветка, состоит из нити и пыльника с пыльцой?', answer: 'тычинка')
Riddle.create(question: 'Мужской певческий голос?', answer: 'баритон')
Riddle.create(question: 'Мужской певческий голос?', answer: 'тенор')
Riddle.create(question: 'Мужчина, который выписывает кренделя на трезвую голову?', answer: 'танцор')
Riddle.create(question: 'Мужчина, находящийся либо в седле, либо не в своей тарелке?', answer: 'джигит')
Riddle.create(question: 'Мужчина, у которого удалены половые железы, скопец.?', answer: 'кастрат')
Riddle.create(question: 'Мужчины племени балуба (что в Конго) предпочитают женщин с ... ?', answer: 'выбитыми зубами')
Riddle.create(question: 'Муза поварского искусства у древних греков?', answer: 'кулина')
Riddle.create(question: 'Муза шахмат?', answer: 'каисса')
Riddle.create(question: 'Муза шахмат?', answer: 'каисса')
Riddle.create(question: 'Музею "Государственная Третьяковская галерея" принадлежит картина "Сватовство майора". Автор?', answer: 'павел федотов ')
Riddle.create(question: 'Музыка на стихотворения пасторального любовного содержания?', answer: 'мадригал')
Riddle.create(question: 'Музыкальная нота?', answer: 'ля')
Riddle.create(question: 'Музыкальная нота?', answer: 'ре')
Riddle.create(question: 'Музыкальная нота?', answer: 'соль')
Riddle.create(question: 'Музыкальная нота?', answer: 'фа')
Riddle.create(question: 'Музыкальная пьеса, в которой сочетаются виртуозность, быстрота, ритм и четкость?', answer: 'токката')
Riddle.create(question: 'Музыкальное вступление к опере, балету?', answer: 'увертюра')
Riddle.create(question: 'Музыкальное произведение для двух исполнителей с самостоятельными партиями для каждого?', answer: 'дуэт')
Riddle.create(question: 'Музыкальное произведение оживленного характера?', answer: 'рондо')
Riddle.create(question: 'Музыкальное сопровождение?', answer: 'акомпанемент')
Riddle.create(question: 'Музыкально-поэтическое произведение для голоса с инструментальным сопровождением, важнейший жанр камерной вокальной музыки?', answer: 'романс')
Riddle.create(question: 'Музыкальный знак, отменяющий повышение или понижение какой-либо ступени звукоряда на полутон или на целый тон?', answer: 'бекар')
Riddle.create(question: 'Музыкальный инструмент, изображенный на Государственном гербе Гаити, называется ... ?', answer: 'барабан')
Riddle.create(question: 'Музыкальный инструмент, с которым пионерский отряд передвигался строем?', answer: 'горн')
Riddle.create(question: 'Музыкальный оптимизм?', answer: 'мажор')
Riddle.create(question: 'Музыкальный пессимизм?', answer: 'минор')
Riddle.create(question: 'Музыкальный темп, не нарушающий сладкого сна слушателей?', answer: 'адажио')
Riddle.create(question: 'Музыкальный шеф?', answer: 'дирижер')
Riddle.create(question: 'Музыкант до рассвета пел мне песенку эту, я забыла беды свои... - кто пел?', answer: 'орбакайте')
Riddle.create(question: 'Музыкант-струнник?', answer: 'контрабасист')
Riddle.create(question: 'Музыку к телефильму "Соломенная шляпка" написал ... ?', answer: 'шварц')
Riddle.create(question: 'Мультипликация?', answer: 'анимация')
Riddle.create(question: 'Муниципальный "кусок" города?', answer: 'округ')
Riddle.create(question: 'Муравьи могут поднимать груз, больше собственного веса в ... раз?', answer: '50')
Riddle.create(question: 'Мускулатура зубов?', answer: 'десна')
Riddle.create(question: 'Муссульманский храм?', answer: 'мечеть')
Riddle.create(question: 'Мусульм. феод. теократия с халифом во главе?', answer: 'халифат')
Riddle.create(question: 'Мусульманский правитель?', answer: 'султан')
Riddle.create(question: 'Мусульманский храм?', answer: 'мечеть')
Riddle.create(question: 'Муха села на варенье - с точки зрения формальной логики, если муха и варенье - объекты?', answer: 'событие')
Riddle.create(question: 'Мухоморная начинка?', answer: 'яд')
Riddle.create(question: 'Мучное изделие, выпекаемое на сковороде?', answer: 'блин')
Riddle.create(question: 'Мушкетер, мечтавший стать аббатом?', answer: 'арамис')
Riddle.create(question: 'Мы легко прощаем тех, с кем нам скучно, но никогда не прощаем тех, кому ... ?', answer: 'скучно с нами')
Riddle.create(question: 'Мы не живем там, потому что японцев накормили апельсинами, арабов - шелковицей, а нас - яблоками. Где?', answer: 'в раю')
Riddle.create(question: 'Мы строили, строили, и, наконец, построили... Что имел в виду Чебурашка?', answer: 'дом дружбы')
Riddle.create(question: 'Мыс в Ю. Америке?', answer: 'горн')
Riddle.create(question: 'Мыс севера-запада Евразии?', answer: 'нордкин')
Riddle.create(question: 'Мыс, коса в Ю. Америке?', answer: 'гальинас')
Riddle.create(question: 'Мысль, всецело увлекшая человека; одержимость человека навязчивой идеей?', answer: 'идефикс')
Riddle.create(question: 'Мышку, пришедшую к "Теремку", называли ... ?', answer: 'норушка')
Riddle.create(question: 'Мышца смеха есть не у всех людей. Для того, чтобы узнать, есть ли она у вас, достаточно одной улыбки. Скажите, чем отличается улыбка обладателя мышцы смеха от улыбки того, кто ею не обладает?', answer: 'ямочки на щеках')
Riddle.create(question: 'Мышь - Джерри, кот - Том, а собака - ... ?', answer: 'спайк')
Riddle.create(question: 'Мягкая бархатистая кожа для изгот. обуви, одежды, перчаток?', answer: 'замша')
Riddle.create(question: 'Мясное блюдо?', answer: 'котлета')
Riddle.create(question: 'Мясной продукт, которому можно "все ребра пересчитать"?', answer: 'грудинка')
Riddle.create(question: 'Мясо без костей?', answer: 'филе')
Riddle.create(question: 'Мясо высшего сорта из хребетной части суши, вырезка?', answer: 'филе')
Riddle.create(question: 'Мясо собаки или кошки?', answer: 'гуляш')
Riddle.create(question: 'Нeфтепpoдyкт', answer: 'керосин')
Riddle.create(question: 'На башне этого здания установлен старинный герб Казани?', answer: 'казанский вокзал')
Riddle.create(question: 'На Востоке говорят: "Не обязательно выпить все море, чтобы узнать, что вода в нем ..."?', answer: 'соленая')
Riddle.create(question: 'На всякого мудреца довольно ... Чего?', answer: 'простоты')
Riddle.create(question: 'На выбор: валюта или футбольный клуб?', answer: 'песета')
Riddle.create(question: 'На вывоз в какую губернию покупал Чичиков крестьян?', answer: 'херсонскую')
Riddle.create(question: 'На его могиле на кладбище Монпарнас надпись: "Гений шахмат России и Франции"?', answer: 'алехин')
Riddle.create(question: 'На ее именины приехали Скотинины, Гвоздин, Флянов, Петушков, Пустяков?', answer: 'татьяна ларина')
Riddle.create(question: 'На каждого человека на Земле приходится около ... насекомых?', answer: '100000000')
Riddle.create(question: 'На каких судах Колумб доплыл до Америки? (На ...)', answer: 'каравеллах')
Riddle.create(question: 'На какой город американцы в 1945 году сбросили первую атомную бомбу?', answer: 'хиросима')
Riddle.create(question: 'На какой из территорий находятся остатки древнего русского города Тмутаракань?', answer: 'краснодар')
Riddle.create(question: 'На какой планете родился Люк Скайвокер?', answer: 'татуин')
Riddle.create(question: 'На какой планете Солнечной системы наиболее близкое к земнму ускорение силы тяжести на экваторе (9,67 гал)?', answer: 'уран')
Riddle.create(question: 'На какой срок избирается коллегией кардиналов глава католической церкви, Папа Римский?', answer: 'пожизненно')
Riddle.create(question: 'На какой строительной конструкции, немецкой дорожке, можно увидеть женщину?', answer: 'панель')
Riddle.create(question: 'На какой улице проживал Шерлок Холмс?', answer: 'бейкер-стрит')
Riddle.create(question: 'На каком канале стоит порт Саид?', answer: 'суэцкий')
Riddle.create(question: 'На каком летательном аппарате россияне чаще всего пролетают над Парижем?', answer: 'фанера')
Riddle.create(question: 'На каком музыкальном инструменте играл главный герой повести Владимира Орлова - Данилов?', answer: 'альт')
Riddle.create(question: 'На каком музыкальном инструменте играл Шерлок Холмс?', answer: 'скрипка')
Riddle.create(question: 'На каком острове родился Наполеон Бонапарт?', answer: 'корсика')
Riddle.create(question: 'На каком побережье Австралии находится Сидней?', answer: 'южном')
Riddle.create(question: 'На каком языке сочиняет стихи Расул Гамзатов? (На ...)', answer: 'аварском')
Riddle.create(question: 'На картине Иеронима Босха "Падение Икара" мы можем любоваться пятками героя, находящегося ... ?', answer: 'под водой')
Riddle.create(question: 'На кельтском "сог"- тихий, "хан"- река. А теперь назовите и сейчас известную нам тихую реку?', answer: 'сена')
Riddle.create(question: 'На кого фактически охотились герои фильма "Особенности национальной охоты"?', answer: 'корова')
Riddle.create(question: 'На ком хотела жаба женить своего сына в сказке Андерсена?', answer: 'дюймовочке')
Riddle.create(question: 'На корабле у офицеров - каюта, а у матросов??', answer: 'кубрик')
Riddle.create(question: 'На могиле Родена стоит эта его скульптура. Какая?', answer: 'мыслитель')
Riddle.create(question: 'На недоброкачественную продукцию покупатель имеет право подать ... ?', answer: 'рекламацию')
Riddle.create(question: 'На них средневековые мастера писали: "Лев зовусь я. Мой рев громок." "Я зовусь Петух. В драке я вперед прорвусь." "Я зовусь Прекрасная Елена. Из-за меня много людей погибло." Что это за объект подобных художеств?', answer: 'пушка')
Riddle.create(question: 'На них средневековые мастера писали: "Лев зовусь я. Мой рев громок." "Я зовусь Петух. В драке я вперед прорвусь." "Я зовусь Прекрасная Елена. Из-за меня много людей погибло." Что это за объект подобных художеств?', answer: 'пушки')
Riddle.create(question: 'На основе какого протокола функционирует сеть интернет?', answer: 'ip')
Riddle.create(question: 'На островах Са моа при наступлении этого события морской червь паполо поднимается на поверхность океана, а в Финляндии бросают через плечо левый ботинок. А что при этом делают у нас?', answer: 'украшают елку')
Riddle.create(question: 'На памятнике этому англичанину написано: "Увеличил власть человека над природой". Как его звали?', answer: 'уатт')
Riddle.create(question: 'На Руси военный укрепленный пункт, обнесенный оградой из заостренных бревен?', answer: 'острог')
Riddle.create(question: 'На Руси при одном из гаданий связывали хвостами петуха и курицу и сажали под это, чтобы по тому, кто перетянет, предсказать кто будет в доме главным - муж или жена. Что это?', answer: 'решето')
Riddle.create(question: 'На Руси это слово означало "дубина, кувалда, дылда, баламут". У большинства из нас это слово ассоциируется с известным сказочным героем. Непосредственный начальник этого героя?', answer: 'поп')
Riddle.create(question: 'На свадьбе императрицы Анны Иоановны подали пирог, начиненный ... ?', answer: 'живым человеком')
Riddle.create(question: 'На своей картине "Итальянский полдень" он изобразил сбор винограда?', answer: 'брюллов')
Riddle.create(question: 'На своей картине "Итальянский полдень" он изобразил сбор винограда?', answer: 'карл брюллов')
Riddle.create(question: 'На случай этого граф Воронцов был по настоянию отца обучен ремеслу столяра-краснодеревщика. Наслучай чего?', answer: 'революции')
Riddle.create(question: 'На собрании он почему-то всегда стоит, даже если все сидят?', answer: 'вопрос')
Riddle.create(question: 'На совести этой реки не одно разрушительное наводнение, поэтому народ называет ее "Горе Китая"?', answer: 'хуанхе')
Riddle.create(question: 'На советских монетах на стороне, которую называют "решкой" отчеканено ... ?', answer: 'достоинство монеты')
Riddle.create(question: 'На территории какой из стран СНГ находилось государство Моголистан?', answer: 'туркменистан')
Riddle.create(question: 'На упаковке одного популярного товара напечатано: "... резиновый цветной ароматизированный". Воспроизведите начало?', answer: 'презерватив')
Riddle.create(question: 'На фарфоровом заводе в деревне Турыгино выпускали в середине 19 века фарфоровую куколку-голыша. Как она называлась (уменьшительное от одного уместного слова)?', answer: 'утопленничек')
Riddle.create(question: 'На фига мне эта ..., я инжиром перебьюсь (каламбур)?', answer: 'фига')
Riddle.create(question: 'На церемонии награждения кавалер этого ордена должен, улыбаясь, выпить стакан лимонного сока - это единственный в своем роде, придуманный польскими детьми, ... ?', answer: 'орден улыбки')
Riddle.create(question: 'На церемонии открытия матча на первенство мира по шахматам в 1986 году эта женщина стояла между Каспаровым и Карповым?', answer: 'тэтчер')
Riddle.create(question: 'На чем писали Древние египтяне ''на ...''?', answer: 'папирусе')
Riddle.create(question: 'На чем писали древние египтяне?', answer: 'папирус')
Riddle.create(question: 'На этих "блохах" соревнуются только самые отчаянные люди, нетребовательные к комфорту?', answer: 'багги')
Riddle.create(question: 'На этой реке русские войска в 1223 году впервые столкнулись с татаро-монгольскими ордами?', answer: 'калка')
Riddle.create(question: 'На этом месте Герцен и Огарев поклялись отдать все свои силы на борьбу с самодержавием. Это место называется ... ?', answer: 'воробьевы горы')
Riddle.create(question: 'На этом языке писали великие поэты - Низами, Рудаки и Омар Хайям?', answer: 'фарси')
Riddle.create(question: 'На эту хитрость пошел Дюма-отец для увеличения гонораров. Он увеличил количество ... ?', answer: 'диалогов')
Riddle.create(question: 'На юбилей академика Филатова ему подарили хрустальный глаз, в ответ на это он поблагодарил Бога за то, что он не ... ?', answer: 'гинеколог')
Riddle.create(question: 'На каком автомобиле ездили "большие шишки" и молодые в ЗАГС в эпоху застоя?', answer: 'чайка')
Riddle.create(question: 'На каком транспорте в эпоху застоя билет стоил 4 копейки?', answer: 'троллейбус')
Riddle.create(question: 'На советских монетах на стороне, которую называют "решкой" отчеканено ее?', answer: 'достоинство')
Riddle.create(question: 'Наблюдение с целью проверки?', answer: 'контроль')
Riddle.create(question: 'Набор молитв?', answer: 'ектенья')
Riddle.create(question: 'Набор, выбор товаров?', answer: 'ассортимент')
Riddle.create(question: 'Набросок для картины?', answer: 'этюд')
Riddle.create(question: 'Наверное, Екатерина II пожалела, что в свое время произвела в пажи этого будущего непримиримого врага самодержавия. Кто это был?', answer: 'радищев')
Riddle.create(question: 'НаВОДящее желание?', answer: 'жажда')
Riddle.create(question: 'Навозный жук?', answer: 'скарабей')
Riddle.create(question: 'Навязчивый страх-болезнь закрытого пространства?', answer: 'клаустрофобия')
Riddle.create(question: 'Над седой равниной моря гордо реет Буревестник, черной ... подобный?', answer: 'молнии')
Riddle.create(question: 'Надо лезть в кузов, если им назвался?', answer: 'груздь')
Riddle.create(question: 'Надпись на каком-либо документе или акте, удостоверяющая его подлинность или придающая ему силу?', answer: 'виза')
Riddle.create(question: 'Надпись на медалях, монетах?', answer: 'легенда')
Riddle.create(question: 'Надпись на надгробном камне его могилы гласила: "Человек без паспорта"- это Михаил Самуэлевич ... ?', answer: 'паниковский')
Riddle.create(question: 'Наезд "крыши" на "крышу", но не архитектурная конструкция (жарг.)?', answer: 'разборка')
Riddle.create(question: 'Наезд на доброе имя?', answer: 'поклеп')
Riddle.create(question: 'Наездник на скачках?', answer: 'жокей')
Riddle.create(question: 'Наездник на скачках?', answer: 'жокей')
Riddle.create(question: 'Наемный служащий?', answer: 'наймит')
Riddle.create(question: 'Наёмный охотник - профессионал?', answer: 'егерь')
Riddle.create(question: 'Назв. некоторых важнейших и крупных мужских монастырей. ?', answer: 'лавра')
Riddle.create(question: 'Название "португальский кораблик" по научному?', answer: 'физалия')
Riddle.create(question: 'Название весеннего месяца, в котором состоялась встреча Понтия Пилата с Иешуа ("Мастер и Маргарита" М. Булгакова")?', answer: 'нисан')
Riddle.create(question: 'Название военного строя?', answer: 'двухшереножный')
Riddle.create(question: 'Название г. Даньдун в Китае до 1965. (город в Азии)?', answer: 'аньдун')
Riddle.create(question: 'Название г. Рыбинск Ярославской обл. в 1984-89. (город)?', answer: 'андропов')
Riddle.create(question: 'Название газа, состоящего из смеси двух объемов водорода с одним объемом кислорода?', answer: 'гремучий')
Riddle.create(question: 'Название единицы в Др.Греции; философ. термин?', answer: 'монада')
Riddle.create(question: 'Название закусочных, ресторанчиков во Франции?', answer: 'бистро')
Riddle.create(question: 'Название какого минерала в переводе с греческого означает "неугасимый"?', answer: 'асбест')
Riddle.create(question: 'Название какой реки присутствует в имени великого Рембрандта?', answer: 'рейн')
Riddle.create(question: 'Название какой реки присутствует в имени великого Рембрандта?', answer: 'рейн ')
Riddle.create(question: 'Название корабля, на котором в 1620 году в Америку прибыли первые английские переселенцы?', answer: 'мейфлауэр')
Riddle.create(question: 'Название некоторых святых в христианстве и некоторых других религиях?', answer: 'угодник')
Riddle.create(question: 'Название некоторых солей серной кислоты?', answer: 'купорос')
Riddle.create(question: 'Название первой советской научной станции в Антарктиде, открытой в 1956 году?', answer: 'мирный')
Riddle.create(question: 'Название периодического издания?', answer: 'кругозор')
Riddle.create(question: 'Название популярного альбома группы "Пинк Флойд"?', answer: 'стена')
Riddle.create(question: 'Название сержантского и старшинского знака различия в Красной Армии с 1919 по 1943 год?', answer: 'треугольник')
Riddle.create(question: 'Название фильма о наемном убийце-киборге из будущего?', answer: 'терминатор')
Riddle.create(question: 'Название человек очень маленького роста, взятое в обиход из романа Дж. Свифта "Путешествия Гулливера"?', answer: 'лилипут')
Riddle.create(question: 'Название чипсета Intel 430 VX?', answer: 'тритон 3')
Riddle.create(question: 'Название этого растения в языческие времена связывалось с богом Перуном и девой Ладой. Не отойдя от основного принципа своего построения, в христианские времена это название несколько изменилось. Как же оно называется теперь?', answer: 'иван-да-марья')
Riddle.create(question: 'Название этого сооружения произошло от имени царя, правителя Карии в 376-352 до н.э., чья гробница в Галикарнасе является одним из семи чудес света. Имя царя?', answer: 'мавсол')
Riddle.create(question: 'Название этого стихотворного размера буквально означает "палец"?', answer: 'дактиль')
Riddle.create(question: 'Название этой башни произошло от арабского слова, которое по-русски означает "маяк"?', answer: 'минарет')
Riddle.create(question: 'Название этой горной системы в Центральной Азии образовано от двух слов, второе из которых означает "смерть". Это ... ?', answer: 'гиндукуш')
Riddle.create(question: 'Название этой поэмы, по словам ее автора Венедикта Ерофеева, перевели на французский "Моску-сюр-ле-водка", что значит "Москва стоит на водке"?', answer: 'москва-петушки')
Riddle.create(question: 'Название этой протестанской секты происходит от латинского слова, переводимого на русский, как ПРИШЕСТВИЕ. Это ... ?', answer: 'адвентисты')
Riddle.create(question: 'Название этой собаки говорит, что она родом из Испании?', answer: 'спаниель')
Riddle.create(question: 'Название этой станции московского метро состоит из тридцати шести или из четырех букв?', answer: 'вднх')
Riddle.create(question: 'Название воспалительных заболеваний толстой кишки?', answer: 'колит')
Riddle.create(question: 'Название закусочных, ресторанчиков во Франции?', answer: 'бистро')
Riddle.create(question: 'Название магазинных, а позже автоматич. винтовок?', answer: 'винчестер')
Riddle.create(question: 'Название футбольной команды "Ювентус" переводится как?', answer: 'юность')
Riddle.create(question: 'Название, под которым ноготки, точнее, настойка из них, продаются в аптеках?', answer: 'календула ')
Riddle.create(question: 'Названием одной из каравелл Колумба было ... ?', answer: 'нинья')
Riddle.create(question: 'Названием одной из каравелл Колумба было ... ?', answer: 'пинта')
Riddle.create(question: 'Названием одной из каравелл Колумба было ... ?', answer: 'санта-мария')
Riddle.create(question: 'Назовите дворянский титул Пьера Кубертена.', answer: 'барон')
Riddle.create(question: 'Назовите знаменитое выражение Станиславского?', answer: 'не верю')
Riddle.create(question: 'Назовите имя вожака волчьей стаи из ''Маугли''.', answer: 'акела')
Riddle.create(question: 'Назовите имя киевской княгини, спалившей город древлян с помощью птиц.', answer: 'ольга')
Riddle.create(question: 'Назовите любимое изречение попугая Джона Сильвера?', answer: 'пиастры')
Riddle.create(question: 'Назовите любимый музыкальный инструмент Садко.', answer: 'гусли')
Riddle.create(question: 'Назовите любимый напиток кентавров, которым было наплевать на имидж - человечий верх, лошадиный низ?', answer: 'вино')
Riddle.create(question: 'Назовите монашеское имя отрока Варфоломея?', answer: 'сергий радонежский')
Riddle.create(question: 'Назовите останавливающий поток прибор?', answer: 'реостат')
Riddle.create(question: 'Назовите отчество одного из главных героев "Молодой гвардии" Сергея Тюленина?', answer: 'гаврилович')
Riddle.create(question: 'Назовите пятое, ставшее в своем деле первым, если известно, что их создательница сравнивала их с поцелуем?', answer: 'духи шанель')
Riddle.create(question: 'Назовите пятое, ставшее в своем деле первым, если известно, что их создательница сравнивала их с поцелуем?', answer: 'шанель')
Riddle.create(question: 'Назовите слово из трех букв, обозначающее то место, куда посылают больного современные врачи до начала лечения?', answer: 'узи')
Riddle.create(question: 'Назовите столицу Северной Ирландии.', answer: 'белфаст')
Riddle.create(question: 'Назовите ту холодную, которая принадлежала великому немому?', answer: 'вера холодная')
Riddle.create(question: 'Назовите фамилию главного героя романов И.Ильфа и Е.Петрова.', answer: 'бендер')
Riddle.create(question: 'Назовите фамилию персонажа из ''Карнавальной ночи'', сыгранного И. Ильинским.', answer: 'огурцов')
Riddle.create(question: 'Назовите фамилию режисера фильма ''9 дней одного года''.', answer: 'ромм')
Riddle.create(question: 'Назовите фильм, где в роли главного злодея снялся великолепный актер, сыгравший главную роль в сериале "Третья планета от солнца"?', answer: 'скалолаз')
Riddle.create(question: 'Назовите ''фирменный'' головной убор Ю.М. Лужкова.', answer: 'кепка')
Riddle.create(question: 'Наиболее жаркий пояс земного шара?', answer: 'тропики')
Riddle.create(question: 'Наиболее ранняя монотеистическая религия, возникшая в 1-м тысячелетии до н.э. в Палестине. Распространена в основном среди евреев?', answer: 'иудаизм')
Riddle.create(question: 'Наиболее часто встречающееся имя пруских королей?', answer: 'карл')
Riddle.create(question: 'Наиболее яркая близкая звезда-сверхгигант, в 300 раз больше Солнца по радиусу?', answer: 'бетельгейзе')
Riddle.create(question: 'Наибольшее отклонение, размах колебаний?', answer: 'амплитуда')
Riddle.create(question: 'Наивысшее спортивное достижение?', answer: 'рекорд')
Riddle.create(question: 'Наивысший действующий вулкан на Земле в Центральных Андах, на границе Чили и Аргентины (высота 6723 м)?', answer: 'ЛЬЮЛЬЯЙЛЬЯКО')
Riddle.create(question: 'Наилучший вариант решения задачи, достижения цели.', answer: 'оптимум')
Riddle.create(question: 'Наименование письменных знаков в некоторых видов идеографического письма в египетском, хеттском, а также в китайском и др.?', answer: 'иероглифы')
Riddle.create(question: 'Наименование японца, управляющего педикебом?', answer: 'рикша')
Riddle.create(question: 'Наименьший из известных девичий рост?', answer: 'дюйм')
Riddle.create(question: 'Наказание в хоккее за грубый прием против игрока, владеющего шайбой в голевой ситуации (бросок с ходу по воротам, защищаемым только вратарем)?', answer: 'буллит')
Riddle.create(question: 'Накат на крыше, деталь русской избы?', answer: 'стреха')
Riddle.create(question: 'Накладные голенища с застежками?', answer: 'краги')
Riddle.create(question: 'Наклонная поверхность?', answer: 'скат')
Riddle.create(question: 'Накопитель на жёстких магнитных дисках - это ... ?', answer: 'винчестер')
Riddle.create(question: 'Накопление частными лицами золота в виде сокровищ?', answer: 'тезаврация')
Riddle.create(question: 'Нападение; война с целью захвата территории, политического или экономического подчинения?', answer: 'агрессия')
Riddle.create(question: 'Напарник опасной бритвы, действующей в рамках закона?', answer: 'помазок')
Riddle.create(question: 'Напевная речь в вокально-музыкальном произведении?', answer: 'речитатив')
Riddle.create(question: 'Напиток с апельсиновым соком ?', answer: 'оранжад')
Riddle.create(question: 'Напиток, приготовленный из виноградного вина, смешанного с коньяком, ликером, шампанским и свежими фруктами?', answer: 'крюшон')
Riddle.create(question: 'Наполеон удостоил Никола Аппера титула "Благодетель человечества" за это необходимое военным изобретение. Это были ... ?', answer: 'консервы')
Riddle.create(question: 'Направление в изобразительном и декоративно-прикладном искусстве конца 19-начала 20 века,противопоставлявшее себя искусству прошлого?', answer: 'модерн')
Riddle.create(question: 'Направление в литературе и искусстве последней четверти 19 века, стремившееся к нейтральному, бесстрастному отражению действительности?', answer: 'натурализм')
Riddle.create(question: 'Направление в литературе и искусстве последней четверти 19 века, стремившееся к нейтральному?', answer: 'натурализм')
Riddle.create(question: 'Направление в рев.движении,разновидность меньшевизма?', answer: 'троцкизм')
Riddle.create(question: 'Направленность полового влечения на лиц старческого возраста?', answer: 'геронтофилия')
Riddle.create(question: 'Напротив, друг против друга; тот, кто находится напротив?', answer: 'визави')
Riddle.create(question: 'Напряжение (Вольт) одной банки свинцового аккумулятора (Проверка пинга :-)?', answer: '2')
Riddle.create(question: 'Нар. артист СССР?', answer: 'гриценко')
Riddle.create(question: 'Наркотич. средство?', answer: 'морфий')
Riddle.create(question: 'Народ Азии?', answer: 'гайо')
Riddle.create(question: 'Народ Азии?', answer: 'ма')
Riddle.create(question: 'Народ Америки (мн.ч.)?', answer: 'канадцы')
Riddle.create(question: 'Народ Африки (мн.ч.)?', answer: 'ливийцы')
Riddle.create(question: 'Народ группы банту; народ на юге Китая; в кит. мифологии - мудрый правитель; город в Японии?', answer: 'яо')
Riddle.create(question: 'Народ Европы (мн.ч.)?', answer: 'цыгане')
Riddle.create(question: 'Народ Европы, (мн.ч.)?', answer: 'румыны')
Riddle.create(question: 'Народ России (мн.ч.)?', answer: 'шорцы')
Riddle.create(question: 'Народ России?', answer: 'чуваши')
Riddle.create(question: 'Народ, до начала ХХ века живший на Сахалине и Курилах, а сейчас только в Японии?', answer: 'айны')
Riddle.create(question: 'Народная игра-движение людей по кругу с песнями и пляской?', answer: 'хоровод')
Riddle.create(question: 'Народная примета: "Если пеpхоть пеpедвигается, то это - ..."?', answer: 'вши')
Riddle.create(question: 'Народное название кислицы?', answer: 'квасец')
Riddle.create(question: 'Народное собрание в Древней Греции, а также площадь где оно происходило?', answer: 'агора')
Riddle.create(question: 'Народное собрание у древних греков?', answer: 'агора')
Riddle.create(question: 'Народный певец, игравший на лире в Украине и Беларуси (устаревш.)?', answer: 'лирник')
Riddle.create(question: 'Народный поэт и певец у казахов, киргизов и др. народов?', answer: 'акын')
Riddle.create(question: 'Народный поэт Киргизии, Герой Соц.Труда?', answer: 'токомбаев')
Riddle.create(question: 'Народный танец, исполняется под аккомпанемент гитары и кастаньет?', answer: 'фанданго')
Riddle.create(question: 'Народный художник, автор серии картин "Волга - русская река"?', answer: 'ромадин')
Riddle.create(question: 'Народный поэт и певец у казахов, киргизов и др. народов?', answer: 'акын')
Riddle.create(question: 'Наружная оболочка шины, прибора?', answer: 'кожух')
Riddle.create(question: 'Наружные отверстия на лице?', answer: 'ноздри')
Riddle.create(question: 'Наружный навес у окна?', answer: 'маркиза')
Riddle.create(question: 'Наружный половой орган у самок многих насекомых?', answer: 'яйцеклад')
Riddle.create(question: 'Наряжая в караул воинов, ОН требовал именовать любого грека по имени и отчеству. Кто он?', answer: 'одиссей')
Riddle.create(question: 'Насекомое длиной от 4 мм до 9,5 см. Около 3600 видов. У ряда видов крылья укорочены или отсутствуют. Реликтовый лесной вид, обитающий на юге Приморья охраняется?', answer: 'таракан')
Riddle.create(question: 'Насекомое подотряда жалящих перепончатокрылых. Может образовать сложные семьи с кастами (фуражиров, солдат и др.). Длина рабочих 0,8-30 мм, самки крупнее. Известно около 10000 видов?', answer: 'муравей')
Riddle.create(question: 'Насекомое, в которое превратился Грегор из повести Кафки "Превращение"?', answer: 'жук')
Riddle.create(question: 'Насекомое; сов. архитектор?', answer: 'жук')
Riddle.create(question: 'Насекомое-паразит, бывает у людей?', answer: 'гнида')
Riddle.create(question: 'Наследственное земельное владение?', answer: 'вотчина')
Riddle.create(question: 'Наст. фамилия писателя, бывш. сотрудника КГБ Суворова?', answer: 'резун')
Riddle.create(question: 'Настенный светильник?', answer: 'бра')
Riddle.create(question: 'Настольная игра?', answer: 'тенис')
Riddle.create(question: 'Настоящая фамилия Адольфа Гитлера?', answer: 'шикльгрубер')
Riddle.create(question: 'Настоящая фамилия писателя-фантаста Кира Булычева?', answer: 'можейко')
Riddle.create(question: 'Настоящая фамилия русского поэта Саши Черного?', answer: 'гликберг')
Riddle.create(question: 'Настоящая фамилия советского писателя И.Ильфа?', answer: 'файнзильберг')
Riddle.create(question: 'Настоящая фамилия французского писателя Стендаля?', answer: 'бейль')
Riddle.create(question: 'Настоящая фамилия этой поп-певицы - Чикконе?', answer: 'мадонна')
Riddle.create(question: 'Настоящее имя мореплавателя Беринга, которого в России называли Иваном Ивановичем?', answer: 'витус')
Riddle.create(question: 'Настоящее имя французского шансонье Шарля Азнавура - Шанум ... ?', answer: 'азнаурян')
Riddle.create(question: 'Настоящий круговой шторм. Он появляется в виде зловещей черной тучи?', answer: 'торнадо')
Riddle.create(question: 'Настоящий угорь?', answer: 'мурена')
Riddle.create(question: 'Насыпь из земли или камня над древней могилой?', answer: 'курган')
Riddle.create(question: 'Натрий хлор (NaCl)?', answer: 'соль')
Riddle.create(question: 'Наука изучающая бумажные деньги?', answer: 'бонистика')
Riddle.create(question: 'Наука изучающая Луну?', answer: 'cеленодезия')
Riddle.create(question: 'Наука изучающая Луну?', answer: 'селенодезия')
Riddle.create(question: 'Наука о грибах?', answer: 'микология')
Riddle.create(question: 'Наука о заболеваниях органов полости рта?', answer: 'стоматология')
Riddle.create(question: 'Наука о законах распространения звука в жидкой среде?', answer: 'гидроакустика')
Riddle.create(question: 'Наука о лекарственных средствах?', answer: 'фармокология')
Riddle.create(question: 'Наука о насекомых?', answer: 'энтомология')
Riddle.create(question: 'Наука о нервных болезнях?', answer: 'невропатология')
Riddle.create(question: 'Наука о переливании из пустого в порожнее?', answer: 'философия')
Riddle.create(question: 'Наука о пещерах?', answer: 'спелеология')
Riddle.create(question: 'Наука о поведении животных?', answer: 'этология')
Riddle.create(question: 'Наука о погоде?', answer: 'синоптика')
Riddle.create(question: 'Наука о свойствах, развитии и движении ледников?', answer: 'гляциология')
Riddle.create(question: 'Наука о сортах плодовых растений?', answer: 'помология')
Riddle.create(question: 'Наука о строении грозди и ягод винограда?', answer: 'увология')
Riddle.create(question: 'Наука о строении и функциях желез внутренней секреции, а также о заболеваниях этих желез?', answer: 'эндокринология')
Riddle.create(question: 'Наука о формах научного познания?', answer: 'методология')
Riddle.create(question: 'Наука о человеке?', answer: 'антропология')
Riddle.create(question: 'Наука об отпечатках пальцев?', answer: 'дактилоскопия')
Riddle.create(question: 'Наука об этносах (народах), изучающая их происхождение и расселение, быт и культуру?', answer: 'этнография')
Riddle.create(question: 'Наука о формах и методах мышления?', answer: 'логика')
Riddle.create(question: 'Наука, изучающая болезненные процессы в организме человека и животных?', answer: 'патология')
Riddle.create(question: 'Наука, изучающая человека (или группу людей) в условиях производства с целью совершенствования орудий, условий и процесса труда?', answer: 'эргономика')
Riddle.create(question: 'Наука, изучающая происхождение и эволюцию человеческих рас?', answer: 'антропология')
Riddle.create(question: 'Наука, изучающая строение и органы человеческого тела?', answer: 'анатомия')
Riddle.create(question: 'Науки и технологии, связанные с сельскохозяйственным производством?', answer: 'агрономия')
Riddle.create(question: 'Научное название недостатка зрения - близорукости - это ... ?', answer: 'миопия')
Riddle.create(question: 'Научное направление, изучающее принципы рац. использования природных ресурсов?', answer: 'природопользование')
Riddle.create(question: 'Научное учреждение, оборудованное для астрономических, метеорологических, геофизических наблюдений?', answer: 'обсерватория')
Riddle.create(question: 'Нахал?', answer: 'наглец')
Riddle.create(question: 'Начальник варяжского военного отряда, призванный ильменскими славянами княжить вместе с братьями Синеусом и Трувором в Новгород. Основатель первой династии русских князей IX века?', answer: 'рюрик')
Riddle.create(question: 'Начальный момент спортивного соревнования?', answer: 'старт')
Riddle.create(question: 'Начиная с девятого номера, он стал фактически главным редактором большевистской газеты "Волна". Его звали ... ?', answer: 'ленин')
Riddle.create(question: 'Наша актриса с редким именем Руфина?', answer: 'нифонтова')
Riddle.create(question: 'Наша встреча - случайна, не случаен финал: Кто-то звезды зажег, а потом погасил... - кто пел?', answer: 'варум')
Riddle.create(question: 'Нашего Деда Мороза сопровождает Снегурочка. А у Санта Клауса слуга ... ?', answer: 'черный питер')
Riddle.create(question: 'Наших встреч с тобой синие цветы. О каком цветке поется в популярной песне?', answer: 'лаванда')
Riddle.create(question: 'Не ... красит девушку, а отсутствие оной - пропущенное слово из студенческого наблюдения?', answer: 'одежда')
Riddle.create(question: 'Не занимай и не ссужай. Ссужая, лишаемся мы денег и друзей. - кто автор этой фразы?', answer: 'шекспир')
Riddle.create(question: 'Не имела баба хлопот - купила ...?', answer: 'порося')
Riddle.create(question: 'Не искушай меня без нужды возвратом нежности твоей... Кто автор этих строк?', answer: 'баратынский')
Riddle.create(question: 'Не каждый, кто знает слишком много, знает ... ?', answer: 'об этом')
Riddle.create(question: 'Не плюй в колодец, пригодится ... ?', answer: 'воды напиться')
Riddle.create(question: 'Не пой, красавица, при мне Ты песен Грузии печальной: Напоминают мне оне Другую жизнь и ... дальний. ( А. Пушкин )?', answer: 'берег')
Riddle.create(question: 'Не родись красивой, а имей ...  ("Космополитен", июнь 1999 г.)?', answer: 'страшненькую подругу')
Riddle.create(question: 'Не с Луны ли ночью ты ко мне упал, лунными цепями к сердцу приковал - чей голос?', answer: 'распутина')
Riddle.create(question: 'Не успел опуститься занавес на премьере Парижской "Опера Комик", как ее директор был уволен за постановку этой, как тогда писали, "безнравственной оперы" Жоржа Бизе. Это  была опера ... ?', answer: 'кармен')
Riddle.create(question: 'Не ... красит девушку, а отсутствие оной?', answer: 'одежда')
Riddle.create(question: 'Не делайте из ребенка кумира: когда он вырастет, то потребует : (П. Буаст/Ф. Честерфильд)?', answer: 'жертв')
Riddle.create(question: 'Не открывая своего имени, оставаясь неизвестным, тайно?', answer: 'инкогнито')
Riddle.create(question: 'Неpавный бpак?', answer: 'мезальянс')
Riddle.create(question: 'Небесное тело, малая планета ?', answer: 'астероид')
Riddle.create(question: 'Небесные тела перемещающиеся вместе с Солнцем в его гравитационном поле образуют ... Что?', answer: 'солнечную систему')
Riddle.create(question: 'Небо этого дня ясное, Но теперь в нем броня лязгает... - стихотворение-песня В. Высоцкого?', answer: 'аисты')
Riddle.create(question: 'Небольшая больница для лежачих при воинской части?', answer: 'лазарет')
Riddle.create(question: 'Небольшая деревянная развилина с привязанной к концам резинкой для стрельбы?', answer: 'рогатка')
Riddle.create(question: 'Небольшая морская промысловая рыба семейства окунеобразных?', answer: 'ставрида')
Riddle.create(question: 'Небольшая скамейка; незаконная, жульническая махинация?', answer: 'лавочка')
Riddle.create(question: 'Небольшие повреждения зданий, ломаются толстые ветви деревьев, скорость ветра 20,8-24,4 м/с, 9 баллов Бофорда - это ... ?', answer: 'шторм')
Riddle.create(question: 'Небольшое (преимущественно вокальное) музыкальное сочинение для трех исполнителей?', answer: 'терцет')
Riddle.create(question: 'Небольшое насекомоядное животное, родственное кроту?', answer: 'выхухоль')
Riddle.create(question: 'Небольшое небесное тело окруженное оболочкой из разреженного или замерзшего газа и пыли?', answer: 'комета')
Riddle.create(question: 'Небольшое помещение специального назначения?', answer: 'кабина')
Riddle.create(question: 'Небольшое транспортное средство с двигателем внутреннего сгорания?', answer: 'мокик')
Riddle.create(question: 'Небольшое французское разведывательное и посыльное судно?', answer: 'авизо')
Riddle.create(question: 'Небольшое хищное животное семейства куньих,а также мех его?', answer: 'ласка')
Riddle.create(question: 'Небольшое устройство для вычислений?', answer: 'калькулятор')
Riddle.create(question: 'Небольшой общественный сад в городе?', answer: 'сквер')
Riddle.create(question: 'Небольшой ресторанчик?', answer: 'кафе')
Riddle.create(question: 'Невежественный фригийский царь, присудивший первенство в музыкальном состязании Аполлона с Паном последнему (отсюда "... суд" - суд невежды), за что Аполлон наделил его ослиными ушами (отсюда "уши ...")?', answer: 'мидас')
Riddle.create(question: 'Невмешательство в войну между другими государствами?', answer: 'нейтралитет')
Riddle.create(question: 'НЕВО - это название в древности носило ... ?', answer: 'ладожское озеро')
Riddle.create(question: 'Невысокая сплошная стенка по краю крыши, балкона, моста и пр?', answer: 'катенин')
Riddle.create(question: 'Неглубокая резиновая обувь для непогоды?', answer: 'галоши')
Riddle.create(question: 'Негры - расса, рассовый тип (мн.ч.)?', answer: 'негроиды')
Riddle.create(question: 'Недопущение контакта, проникновения, взаимодействия, связи с окружающей средой?', answer: 'изоляция')
Riddle.create(question: 'Недостаток оптической системы, состоящий в том, что лучи, вышедшие из одной точки объекта, не собираются вновь в одной точке?', answer: 'астигматизм')
Riddle.create(question: 'Недостаток, нехватка чего-либо?', answer: 'дефицит')
Riddle.create(question: 'Недуг, для борьбы с которым изобрели супинаторы?', answer: 'плоскостопие')
Riddle.create(question: 'Недуг, подаренный нам жителями Атлантиды, если верить ТВ?', answer: 'СПИД')
Riddle.create(question: 'Нежное чувство, возбуждаемое чем-нибудь трогательным?', answer: 'умиление')
Riddle.create(question: 'Незанятая должность работника?', answer: 'вакансия')
Riddle.create(question: 'Незваному гостю в Англии подавали холодную баранью ... ?', answer: 'лопатку')
Riddle.create(question: 'Незначительная величина?', answer: 'малость')
Riddle.create(question: 'Нейтральная элементарная частица со спином 1/2 и массой, превышающей массу протона на 2,5 электронных масс (от лат. neuter - ни тот, ни другой)?', answer: 'нейтрон')
Riddle.create(question: 'Некоторые факиры танцуют на острие сабли. Но есть острия, на которых танцуют люди, чья профессия не столь загадочна. Что это за острия?', answer: 'пуанты')
Riddle.create(question: 'Нелепый, неграмотный оборот речи, слово фраза и т.п. (ирон.)?', answer: 'перл')
Riddle.create(question: 'Нелюбезное обращение к старой женщине и часть станка?', answer: 'бабка')
Riddle.create(question: 'Нем. город с превосходной картинной галереей?', answer: 'дрезден')
Riddle.create(question: 'Нем. длинношерстная легавая?', answer: 'лангхаар')
Riddle.create(question: 'Нем. математик?', answer: 'гильберт')
Riddle.create(question: 'Нем. оккультный мыслитель и писатель 17 века, автор утопии ?', answer: 'андрее')
Riddle.create(question: 'Немецк.порт на Балт.море?', answer: 'росток')
Riddle.create(question: 'Немецкая длинношерстная легавая?', answer: 'дратхаар')
Riddle.create(question: 'Немецкая поговорка: Когда играет маленький ребенок, значит, он здоров; когда начинает играть взрослый - значит, он собирается ... ?', answer: 'жениться')
Riddle.create(question: 'Немецкая прозрачная, реденькая ткань, обычно шелковая?', answer: 'флер')
Riddle.create(question: 'Немецкие танки назывались по мере возрастания мощности: "пантера", "тигр", "королевский тигр", а самый мощный 188-тонный танк назывался ... ?', answer: 'мышонок')
Riddle.create(question: 'Немецкий город с древнейшим университетом, где учился А.Н. Радищев?', answer: 'лейпциг')
Riddle.create(question: 'Немецкий композитор 18-19 вв.?', answer: 'бетховен')
Riddle.create(question: 'Немецкий конструктор, создатель двигателя внутреннего сгорания.', answer: 'отто')
Riddle.create(question: 'Немецкий писатель, автор тетралогии "Иосиф и его братья"?', answer: 'манн')
Riddle.create(question: 'Немецкий поп-музыкант ("Modern Talking", ранее в "Blye System")?', answer: 'дитер болен')
Riddle.create(question: 'Немецкий поп-музыкант ("Modern Talking", ранее в "Blye System")?', answer: 'дитер болен ')
Riddle.create(question: 'Немецкий физик, стараниями которого медицина стала находить внутри человека сплошной негатив?', answer: 'рентген')
Riddle.create(question: 'Немецкий футбольный клуб, основанный в Мюнхене в 1900 году - 14-кратный чемпион Германии, 3-хкратный победитель Кубка европейских чемпионов(1974-76), обладатель Кубка обладателей кубков 1967 года?', answer: 'бавария')
Riddle.create(question: 'Немецкий автоматич. 8-зарядный пистолет, калибр 9 мм?', answer: 'вальтер')
Riddle.create(question: 'Немного солнца в холодной воде - именно так озаглавила она одно из своих произведений. Кто она?', answer: 'саган')
Riddle.create(question: 'Необходимость ощущения боли для полового возбуждения и удовлетворения?', answer: 'мазохизм')
Riddle.create(question: 'Необходимость выбора между исключающими друг друга вариантами?', answer: 'альтернатива')
Riddle.create(question: 'Необходимый компонент газовой сварки?', answer: 'кислород')
Riddle.create(question: 'Неодинаковые размеры зрачков?', answer: 'анизокория')
Riddle.create(question: 'Неожиданность, досадный случай, казус?', answer: 'оказия')
Riddle.create(question: 'Неопределенная форма глагола?', answer: 'инфинитив')
Riddle.create(question: 'Неопытный, непрофессиональный пользователь компьютера (жарг., ирон.)?', answer: 'ламер')
Riddle.create(question: 'Неотразимая звезда нашего кино и эстрады?', answer: 'скляр')
Riddle.create(question: 'Непаханная земля?', answer: 'целина')
Riddle.create(question: 'Непериодичное печатное издание?', answer: 'книга')
Riddle.create(question: 'Непобедимая, побежденная старым пиратом Френсисом Дрейком?', answer: 'армада')
Riddle.create(question: 'Неподвижное основание станка?', answer: 'станина')
Riddle.create(question: 'Непокрытый глазурью фарфор?', answer: 'бисквит')
Riddle.create(question: 'Неполная темнота?', answer: 'сумрак')
Riddle.create(question: 'Непонятное слово в строках: "Вертоград моей сестры, Вертоград уединенный" расшифровывается как ... ?', answer: 'роскошный сад')
Riddle.create(question: 'Непонятный текст, бессмыслица?', answer: 'абракадабра')
Riddle.create(question: 'Непосредственный виновник многих ДТП?', answer: 'алкоголь')
Riddle.create(question: 'Неправильное положение внутр. органа или его части, выходящей через отверстие в полости тела без разрыва её оболочек и кожи?', answer: 'грыжа')
Riddle.create(question: 'Непревзойденный исполнитель роли Красса в балете "Спартак" до 20 лет работал?', answer: 'нобелевской премии')
Riddle.create(question: 'Непревзойденный исполнитель роли Красса в балете "Спартак" до 20 лет работал?', answer: 'сталеваром')
Riddle.create(question: 'Непреднамеренная логическая ошибка?', answer: 'паралогизм')
Riddle.create(question: 'Непременное устройство автоматического карандаша?', answer: 'цанга')
Riddle.create(question: 'Непризнанные широкой публикой, часто оппозиционные официальному искусству или подвергаемые гонениям течения в искусстве, культурной жизни?', answer: 'андеграунд')
Riddle.create(question: 'Неприязнь?', answer: 'антипатия')
Riddle.create(question: 'Непромакаемые трусы для малышей?', answer: 'памперсы')
Riddle.create(question: 'Непрофессионал, любитель?', answer: 'дилетант')
Riddle.create(question: 'Непрочная, быстро проходящая популярность.', answer: 'мода')
Riddle.create(question: 'Неразборчивое письмо, каракули (ирон.)?', answer: 'иероглифы')
Riddle.create(question: 'Неразложимое словосочетание, свойственное толко данному языку?', answer: 'идиома')
Riddle.create(question: 'Неразлучники - это вид ... ?', answer: 'попугаев')
Riddle.create(question: 'Нервное заболевание, проявляющееся в припадках раздражительности, судорожном смехе, слезах?', answer: 'истерия')
Riddle.create(question: 'Нервное заболевание, проявляющееся в припадках раздражительности, судорожном смехе, слезах?', answer: 'истерия ')
Riddle.create(question: 'Нервный "рывок"?', answer: 'срыв')
Riddle.create(question: 'Несколько животных,запряженных вместе?', answer: 'упряжка')
Riddle.create(question: 'Несколько лет назад в газетах были напечатаны восторженные отзывы каких-то японцев о нашем джипе УАЗ-469. Те же, повосхищавшись, заметили - "и чего только русские не придумают, лишь бы не делать ..."?', answer: 'дороги')
Riddle.create(question: 'Несколько любовниц одним словом?', answer: 'гарем')
Riddle.create(question: 'Нескромный соавтор молнии?', answer: 'гром')
Riddle.create(question: 'Несостоявшийся жених Дюймовочки?', answer: 'жук')
Riddle.create(question: 'Нет, нет, нет, нет, мы хотим ..., нет, нет, нет, нет, мы хотим сейчас ("Программа телепередач")?', answer: 'сегодня')
Riddle.create(question: 'Неудавшийся мужчина?', answer: 'женщина')
Riddle.create(question: 'Неудача?', answer: 'борода')
Riddle.create(question: 'Нефтеналивное судно?', answer: 'танкер')
Riddle.create(question: 'Нехватка чего-либо?', answer: 'дефицит')
Riddle.create(question: 'Нечасто встречаемое мужское имя, означающее буквально "житель леса", что как-то не вяжется с личностью Белинского?', answer: 'виссарион')
Riddle.create(question: 'Нечистая сила по традиции пахнет ... ?', answer: 'серой')
Riddle.create(question: 'Нечто равнозначное, равноценное другому, заменяющее его?', answer: 'эквивалент')
Riddle.create(question: 'Нечто, похожее в некотором отношении на др. предмет, явление или понятие?', answer: 'аналог')
Riddle.create(question: 'Ниже баритона?', answer: 'бас')
Riddle.create(question: 'Нижняя часть здания, лежащая на фундаменте?', answer: 'цоколь')
Riddle.create(question: 'Низкий бортик, скрывающий осветительные приборы на сцене?', answer: 'рампа')
Riddle.create(question: 'Низкий в нравственном отношении, бесчестный поступок?', answer: 'подлость')
Riddle.create(question: 'Низкий шкаф для белья?', answer: 'комод')
Riddle.create(question: 'Низкорослая метелица?', answer: 'поземка')
Riddle.create(question: 'Низший служитель в православной церкви?', answer: 'причетник')
Riddle.create(question: 'Никогда не показывай мне драгоценностей - извиваясь я поползу по ковру...- автор этих строк?', answer: 'рембо')
Riddle.create(question: 'Никогда ничего не замышляйте против России, потому что на каждую вашу хитрость она ответит своей непредсказуемой ...  (Отто фон Бисмарк)?', answer: 'глупостью')
Riddle.create(question: 'Николай Бухарин был редактором газеты ... ?', answer: 'спартак')
Riddle.create(question: 'Николай Васильевич Гоголь, вернувшись из-за границы, удивил друзей умением готовить ... ?', answer: 'макароны')
Riddle.create(question: 'Николай Бухарин был редактором газеты?', answer: 'спартак')
Riddle.create(question: 'Никтофобия - это навязчивый страх ... ?', answer: 'темноты')
Riddle.create(question: 'Никчемный, никуда не годный человек?', answer: 'шантрапа')
Riddle.create(question: 'Нитки для вязания?', answer: 'ирис')
Riddle.create(question: 'Ницше считал, что есть всего два способа избежать страданий. Это быстрая смерть и долгая ... ?', answer: 'любовь')
Riddle.create(question: 'Ничего страшного в рыжеватом маленьком человеке не было, разве что вот глаз с бельмом.... Его звали ... ?', answer: 'азазелло')
Riddle.create(question: 'Ниша в стене спальни для кровати или ложа?', answer: 'альков')
Riddle.create(question: 'Но в начале осени клены листья сбросили. Облака холодные надо мной летят... - кто пел?', answer: 'малинин')
Riddle.create(question: 'Новелла П.Мериме?', answer: 'коломба')
Riddle.create(question: 'Новичок в чем-либо; новый сторонник учения?', answer: 'неофит')
Riddle.create(question: 'Новогодний фильм Эльдара Рязанова?', answer: 'ирония судьбы или с легким паром')
Riddle.create(question: 'Новомодное слово: люди, следящие с помощью оптики за звездами?', answer: 'папарацци')
Riddle.create(question: 'Ноев ковчег и гора?', answer: 'арарат')
Riddle.create(question: 'Нокаут гроссмейстеру?', answer: 'мат')
Riddle.create(question: 'Номер в опере, исполняемый одним певцом.', answer: 'ария')
Riddle.create(question: 'Норв. писатель, Ноб. лауреат (1920 г.)?', answer: 'гамсун')
Riddle.create(question: 'Норма,больше которой не дадут?', answer: 'лимит')
Riddle.create(question: 'Носитель информации, гибкий магнитный диск на пластиковой основе в защитном корпусе?', answer: 'дискета')
Riddle.create(question: 'Носитель наследствености?', answer: 'ген')
Riddle.create(question: 'Нота?', answer: 'до')
Riddle.create(question: 'Нота?', answer: 'ми')
Riddle.create(question: 'Нота?', answer: 'ре')
Riddle.create(question: 'Ношение смокинга с кроссовками или шляпы с лаптями?', answer: 'пижонство')
Riddle.create(question: 'Ну о-о-очень острый перец?', answer: 'кайенский')
Riddle.create(question: 'Нуль (англ.)?', answer: 'зеро')
Riddle.create(question: 'Нумерации больших чисел посвятил он свой труд "Исчисление песка"?', answer: 'архимед')
Riddle.create(question: 'Нынешнее название реки, которую в античном мире знали как Истр?', answer: 'дунай')
Riddle.create(question: 'Нынешний "исполнительный" любимчик А.Пахмутовой?', answer: 'юлиан')
Riddle.create(question: 'О каком государстве писал Карамзин: "В целом государстве едва ли найдешь человек сто, которые совершенно знают правописание"?', answer: 'россия')
Riddle.create(question: 'О ком Жорж Помпиду сказал: "Когда он умер, Франция овдовела"?', answer: 'шарль де голль ')
Riddle.create(question: 'О ком из русских поэтов ходило выражение, что "он похож одновременно и на бедуина, и на его лошадь"?', answer: 'пастернак')
Riddle.create(question: 'О нем русская пословица говорила: "С остроголовым не шути - перетянет." С кем?', answer: 'чертом')
Riddle.create(question: 'О предстоящем рождении Иисуса Христа Деву Марию возвестил архангел ... ?', answer: 'гавриил')
Riddle.create(question: 'О чем никогда не думал Эйнштейн и что наступало достаточно быстро?', answer: 'будущее')
Riddle.create(question: 'О предстоящем рождении Иисуса Христа Деву Марию возвестил архангел?', answer: 'гавриил')
Riddle.create(question: 'Об этом здании Санкт-Петербурга была сложена эпиграмма: "Сей храм - двум царствам столь приличный,  Основа - мрамор, верх - кирпичный"?', answer: 'исаакиевский собор')
Riddle.create(question: 'Обвинительное сообщение представителю власти о чьей-либо деятельности?', answer: 'донос')
Riddle.create(question: 'Обед, сон, прогулка, топор, шмель, суд, море, медведь, солнце. Все это было на одном острове. А что было последним?', answer: 'веревка')
Riddle.create(question: 'Обезболивание при хирургич. операциях?', answer: 'анестезия')
Riddle.create(question: 'Обезжиренное молоко?', answer: 'обрат')
Riddle.create(question: 'Оберег; предмет, предохраняющий бед и несчастий?', answer: 'амулет')
Riddle.create(question: 'Обесценивание денег и рост цен?', answer: 'инфляция')
Riddle.create(question: 'Обет атеиста?', answer: 'зарок')
Riddle.create(question: 'Обжаренные кусочки сала?', answer: 'шкварки')
Riddle.create(question: 'Обзор прессы?', answer: 'дайджест')
Riddle.create(question: 'Обитаемое место,где живут люди?', answer: 'жилье')
Riddle.create(question: 'Обиходный эталон прозрачности?', answer: 'слеза')
Riddle.create(question: 'Обладавшие сильной волей переплывают море, а что делают слабые?', answer: 'купаются')
Riddle.create(question: 'Обладатель носа легендарно малых размеров?', answer: 'гулька')
Riddle.create(question: 'Областной центр в РСФСР?', answer: 'саратов')
Riddle.create(question: 'Областной центр в РФ?', answer: 'челябинск')
Riddle.create(question: 'Областной центр Казахстана?', answer: 'кустанай')
Riddle.create(question: 'Областной центр России?', answer: 'белгород')
Riddle.create(question: 'Областной центр России?', answer: 'иркутск')
Riddle.create(question: 'Областной центр Российской Федерации?', answer: 'чита')
Riddle.create(question: 'Областной центр Туркмении?', answer: 'чарджоу')
Riddle.create(question: 'Область в Центральной Италии?', answer: 'тоскана')
Riddle.create(question: 'Область на юге Латвии?', answer: 'земгалия')
Riddle.create(question: 'Область пониженного давления в атмосфере с минимумом в центре?', answer: 'циклон')
Riddle.create(question: 'Область в Древней Греции, известная как "райская страна"?', answer: 'аркадия')
Riddle.create(question: 'Область, пределы распространения чего-нибудь?', answer: 'сфера')
Riddle.create(question: 'Облегчитель понимания с помощью свежего дыхания, но отечественного производства, абсолютно не уступающий своему разрекламированному импортному аналогу?', answer: 'холодок')
Riddle.create(question: 'Обложка, надеваемая на книгу, с целью улучшения ее внешнего вида, защиты книги от повреждений, иногда на суперобложке размещают рекламу. Суперобложка крепится на переплете или обложке с помощью клапанов?', answer: 'суперобложка')
Riddle.create(question: 'Обман зрения, слуха,обоняния вследствии психического растройства?', answer: 'галюцинация')
Riddle.create(question: 'Обман со стороны продавца.', answer: 'недовес')
Riddle.create(question: 'Обманчивое движение в спортивной игре?', answer: 'финт')
Riddle.create(question: 'Обмен веществ - это то же, что и ...', answer: 'метаболизм')
Riddle.create(question: 'Обнаружив у него порок сердца, врачи поставили крест на его занятиях спортом, а он стал не только Олимпийским чемпионом, но и одним из лучших баскетболистов современности. Это ... ?', answer: 'белов')
Riddle.create(question: 'Обнял персиянки:?', answer: 'стан')
Riddle.create(question: 'Обоженное до спекания цементное сырье?', answer: 'клинкер')
Riddle.create(question: 'Обожженная цветная глина?', answer: 'терракота')
Riddle.create(question: 'Обоз из верблюдов или др. вьючных животных, везущих груз в пустыне?', answer: 'караван')
Riddle.create(question: 'Обоз обычный, три кибитки Везут домашние ..., Кастрюльки, стулья, сундуки, Варенье в банках, тюфяки. ( А. Пушкин, "Евгений Онегин" )?', answer: 'пожитки')
Riddle.create(question: 'Обоз из верблюдов или др. вьючных животных, везущих груз в пустыне?', answer: 'караван')
Riddle.create(question: 'Оборонительная постройка с мощным покрытием?', answer: 'блиндаж')
Riddle.create(question: 'Оборот речи - употребление слов и выражений в переносном смысле на основе аналогии, сходства, сравнения?', answer: 'метафора')
Riddle.create(question: 'Обостренное чувство бережливости - это ... ?', answer: 'жадность')
Riddle.create(question: 'Образ детектива, созданный Дороти Сайерс?', answer: 'вимси')
Riddle.create(question: 'Образец букв, рисунков?', answer: 'трафарет')
Riddle.create(question: 'Образец, нечто совершенное, высшая цель стремлений?', answer: 'идеал')
Riddle.create(question: 'Образное преуменьшение, напр. мальчик с пальчик?', answer: 'литота')
Riddle.create(question: 'Образное выражение, словосочетание?', answer: 'идиома')
Riddle.create(question: 'Образование в организме сложных веществ из более простых?', answer: 'ассимиляция')
Riddle.create(question: 'Образование и выделение молока в железах человека и млекопитающих животных в период вскармливания потомства?', answer: 'лактация')
Riddle.create(question: 'Обращаясь с молитвой к Господу, Булат Окуджава просил дать трусливому ... ?', answer: 'коня')
Riddle.create(question: 'Обращение в Испании к девушке?', answer: 'сеньорита')
Riddle.create(question: 'Обращение в средневековой Франции?', answer: 'сир')
Riddle.create(question: 'Обращение к богу?', answer: 'молитва')
Riddle.create(question: 'Обращение к испанцу?', answer: 'дон')
Riddle.create(question: 'Обращение к мужчине на родине Шерлока Холмса?', answer: 'сэр')
Riddle.create(question: 'Обращенность внимания внутрь себя, необщительность, замкнутость?', answer: 'интроверсия')
Riddle.create(question: 'Обряд известный угощенья: Несут на блюдечках варенья, На столик ставят вощаной ... с брусничною водой ( А. Пушкин, "Евгений Онегин" )?', answer: 'кувшин')
Riddle.create(question: 'Обряд посвящения?', answer: 'инициация')
Riddle.create(question: '''Обувной'' синоним тупицы.', answer: 'валенок')
Riddle.create(question: 'Обувной синоним тупицы?', answer: 'валенок')
Riddle.create(question: 'Обширный участок суши или моря, оборудованный для учебных стрельб?', answer: 'полигон')
Riddle.create(question: 'Общая судовая работа?', answer: 'аврал')
Riddle.create(question: 'Общее количество очков на гранях игральной кости?', answer: '21')
Riddle.create(question: 'Общее название пессимистичных по духу направлений в искусстве конца 19 - начала 20 в?', answer: 'декаданс')
Riddle.create(question: 'Общее название учений, признающих существование скрытых сил в человеке и космосе, доступных лишь для "посвященных", прошедших специальную психическую тренировку?', answer: 'оккультизм')
Riddle.create(question: 'Общее помещение на судне для отдыха и сна команды?', answer: 'кубрик')
Riddle.create(question: 'Общежитие при духовной семинарии?', answer: 'бурса')
Riddle.create(question: 'Общежитие?', answer: 'кошара')
Riddle.create(question: 'Общеизвестно, что мужчина любит глазами, а женщина ... ?', answer: 'ушами')
Riddle.create(question: 'Общеизвестно: тела расширяются при нагревании. Однако, вода расширяется при замерзании: причина - аномально снижается ... ?', answer: 'плотность')
Riddle.create(question: 'Общепризнанное значение, влияние лица или организации?', answer: 'авторитет')
Riddle.create(question: 'Общественное движение, апеллирующее непосредственно к широким массам и утверждающее, что они сами, имея сильного лидера, способны решать свои социальные проблемы?', answer: 'популизм')
Riddle.create(question: 'Общественное питание?', answer: 'общепит')
Riddle.create(question: 'Общественное богослужение, совершаемоевечером?', answer: 'вечерня')
Riddle.create(question: 'Общественно-экономический строй?', answer: 'капитализм')
Riddle.create(question: 'Общий склад фигуры животного?', answer: 'стать')
Riddle.create(question: 'Общность людей, складывающаяся в процессе формирования общности их территории, экономических связей, литературного языка, этнических особенностей культуры и характера. Складывается из различных племен и народностей?', answer: 'нация')
Riddle.create(question: 'Объект изучения в отиатрии?', answer: 'ухо')
Riddle.create(question: 'Объем, на который расширяется при замерзании вода (правильная периодическая дробь)?', answer: 'одна девятая')
Riddle.create(question: 'Объемистая книга большого формата.', answer: 'фолиант')
Riddle.create(question: 'Объявление: Лечу клептоманию клаустрофобией. Звонить по тел. ?', answer: '02')
Riddle.create(question: 'Обыденное название хлорида натрия (NaCl)?', answer: 'соль')
Riddle.create(question: 'Обыск на тюремном жаргоне?', answer: 'шмон')
Riddle.create(question: 'Обыск по фене?', answer: 'шмон')
Riddle.create(question: 'Обычай кровной мести за убитого родственника на островах Корсика и Сардиния?', answer: 'вендетта')
Riddle.create(question: 'Обычай, установившийся порядок в поведении, в быту?', answer: 'традиция')
Riddle.create(question: 'Обычно его варит бабушка?', answer: 'варенье')
Riddle.create(question: 'Обычно он ассоциируется с южными морями, а вот в России его промышляли на северных реках. Что это?', answer: 'жемчуг')
Riddle.create(question: 'Обычно то, что женщине по душе, мужчине не ... ?', answer: 'по карману')
Riddle.create(question: 'Обычное место для работы манекена?', answer: 'витрина')
Riddle.create(question: 'Обязательное для исполнения официальное распоряжение начальника?', answer: 'приказ')
Riddle.create(question: 'Обязательное подчинение уставному порядку?', answer: 'дисциплина')
Riddle.create(question: 'Овощная культура?', answer: 'вареник')
Riddle.create(question: 'Овощная приправа к мясным или рыбным блюдам?', answer: 'гарнир')
Riddle.create(question: 'Овраг с пологими склонами и плоским дном?', answer: 'лог')
Riddle.create(question: 'Овца ожидающая потомство?', answer: 'суягная')
Riddle.create(question: 'Огненное буйство?', answer: 'пожар')
Riddle.create(question: 'Огородная приправа?', answer: 'укроп')
Riddle.create(question: 'Огородный "аналог" здорового, хорошо выглядящего человека (разг.)?', answer: 'огурчик')
Riddle.create(question: 'Ограждение высотой примерно около метра?', answer: 'парапет')
Riddle.create(question: 'Огромное количество этого лакомства съел, пожалуй, самый старый из футбольных болельщиков на свете. Что за лакомство?', answer: 'эскимо')
Riddle.create(question: 'Огромный город со спутниками?', answer: 'мегаполис')
Riddle.create(question: 'Одежда, в которой мосье Трике спал на полу в доме Лариных после бала (Онегин)?', answer: 'фуфайка')
Riddle.create(question: 'Одежда, скроенная на одного, как на двоих?', answer: 'балахон')
Riddle.create(question: 'Одеколон, который члены бригады Венички выпили весь от Долгопрудной до Шереметьева ("Москва-Петушки" В. Ерофеев)?', answer: 'свежесть')
Riddle.create(question: 'Одеяло для грудных детей; упаковка для письма?', answer: 'конверт')
Riddle.create(question: 'Один да другим, нагруженные, бредут по пустыне верблюды - это ... ?', answer: 'караван')
Riddle.create(question: 'Один из "трех китов" античной трагедии?', answer: 'софокл')
Riddle.create(question: 'Один из 12-ти апостолов, брат Петра. Первый, кого призвал Христос, потому имел прозвище Первозванный?', answer: 'андрей')
Riddle.create(question: 'Один из 12-ти апостолов, звали его и Кананит и Зилот (ревнитель), но известен как апостол ... ?', answer: 'симон')
Riddle.create(question: 'Один из 12-ти апостолов, сын Алфея (Клеопы), в отличие от другого апостола, сына Зеведеева, имел прозвище Меньший?', answer: 'иаков')
Riddle.create(question: 'Один из 12-ти апостолов, сын Алфея (Клеопы), в отличие от другого апостола, сына Зеведеева, имел прозвище Меньший?', answer: 'иаков ')
Riddle.create(question: 'Один из 12-ти апостолов, сын Иаковлев. Звали его также и Левей и Фаддей, но известен как апостол ... ?', answer: 'иуда')
Riddle.create(question: 'Один из 12-ти апостолов, сын Фоломея, потому из Нафанаила был переименован в ... ?', answer: 'варфоломея')
Riddle.create(question: 'Один из верховных богов индуизма?', answer: 'вишна')
Riddle.create(question: 'Один из верховных богов индуизма?', answer: 'шива')
Riddle.create(question: 'Один из видов млекопитающих склонен наносить рваные раны окружающим лишь в том случае, если условия обитания его представителей омонимичны названию этого вида. Что это за вид?', answer: 'собака')
Riddle.create(question: 'Один из видов паковки?', answer: 'катушка')
Riddle.create(question: 'Один из героев, "ходивших по мукам" у А.Толстого?', answer: 'телегин')
Riddle.create(question: 'Один из главных идеологов меньшевизма в России?', answer: 'троцкий')
Riddle.create(question: 'Один из двух островов, самых больших в Средиземном море, принадлежит Италии?', answer: 'сардиния')
Riddle.create(question: 'Один из дней сотворения мира в первой книге Библии описывается так: "Да соберется вода, которая под небом, в одно место, и да явится ..." Что?', answer: 'суша')
Riddle.create(question: 'Один из друзей девочки Элли из Изумрудного города?', answer: 'страшила')
Riddle.create(question: 'Один из жидких продуктов извержения?', answer: 'лава')
Riddle.create(question: 'Один из крупнейших в мире водопадов, расположенный на реке Замбези в Южной Африке. Высота около 120 м, ширина 1800 м?', answer: 'виктория')
Riddle.create(question: 'Один из легендарных основателей Киева.', answer: 'аскольд')
Riddle.create(question: 'Один из легендарных основателей Рима.', answer: 'ромул')
Riddle.create(question: 'Один из ливерпульской четверки?', answer: 'маккартни')
Riddle.create(question: 'Один из МХАТовских режиссеров?', answer: 'кедров')
Riddle.create(question: 'Один из них оставил свой след в музыке - Луи Даниел,, второй - на Луне - Нил. Фамилия?', answer: 'армстронг')
Riddle.create(question: 'Один из официальных языков Индии?', answer: 'урду')
Riddle.create(question: 'Один из первых детективных рассказов "Золотой жук" в 1843 году написал ... ?', answer: 'эдгар по')
Riddle.create(question: 'Один из проектов водоснабжения Африки состоял в транспортировке ... ?', answer: 'айсбергов')
Riddle.create(question: 'Один из самых главных организаторов контреволюции в гражданскую войну?', answer: 'колчак')
Riddle.create(question: 'Один из создателей водородной бомбы (1953) в СССР. Труды по магнитной гидродинамике, физике плазмы, управляемому термоядерному синтезу, элементарным частицам, астрофизике, гравитации. Нобелевский лауреат премии мира (1975)?', answer: 'сахаров')
Riddle.create(question: 'Один из тех, которые по Ларошфуко "любят давать старики, потому что уже не способны показывать дурные примеры"?', answer: 'совет')
Riddle.create(question: 'Один из трех основных родов художественной литературы?', answer: 'драма')
Riddle.create(question: 'Один из французских народных танцев.', answer: 'фарандола')
Riddle.create(question: 'Один из японских генералов, сражавшихся при Порт-Артуре и Мукдене, носил фамилию ... ?', answer: 'ноги')
Riddle.create(question: 'Один их них был великим басом Большого театра - Максим Дормидонтович, а другой - капитаном сборной СССР по хоккею - Борис Петрович. Фамилия?', answer: 'михайлов')
Riddle.create(question: 'Один литературный герой заявил: "Не хочу учиться, хочу ..."?', answer: 'жениться')
Riddle.create(question: 'Один на один в теннисе?', answer: 'сингл')
Riddle.create(question: 'Один надоедливый поклонник спросил Софи Лорен: "Что я должен Вам дать, чтобы вы позволили мне поцеловать себя?". Остроумная актриса ответила одним словом. Каким?', answer: 'наркоз')
Riddle.create(question: 'Один из первых языков программирования компьютеров?', answer: 'алгол')
Riddle.create(question: 'Одинаковый с кем-нибудь образ мысли?', answer: 'единомыслие')
Riddle.create(question: 'Одинокий холостяк?', answer: 'бобыль')
Riddle.create(question: 'Однa из крyпныx нaроднoстeй Дaгеcтaнa', answer: 'аварцы')
Riddle.create(question: 'Одна из болезней века?', answer: 'спид')
Riddle.create(question: 'Одна из внутренних областей полупроводникового транзистора и ведущий к ней электрод?', answer: 'эмиттер')
Riddle.create(question: 'Одна из возлюбленных Дон-Жуана?', answer: 'лаура')
Riddle.create(question: 'Одна из глубочайших Алтайских пещер (950 м) в Таджикистане украинской национальности?', answer: 'киевская')
Riddle.create(question: 'Одна из двух крайних точек воображаемой оси вращения Земли?', answer: 'полюс')
Riddle.create(question: 'Одна из двух ролей Е. Леонова в фильме Л. Гайдая "Джентльмены удачи"?', answer: 'доцент')
Riddle.create(question: 'Одна из древнейших улиц Москвы, получившая свое название еще в XV веке?', answer: 'арбат')
Riddle.create(question: 'Одна из книг Ветхого Завета в составе Пятикнижия (торы) Моисея?', answer: 'левит')
Riddle.create(question: 'Одна из менее значимых, по сравнению с Библией, частей Священного предания христианства?', answer: 'символ веры')
Riddle.create(question: 'Одна из муз в греческой мифологии?', answer: 'талия')
Riddle.create(question: 'Одна из наиболее крупных по числу последователей религий мира. Основа религии - учение о перевоплощении душ, происходящем в соответствии с законом воздания за добродетельное или дурное поведение?', answer: 'индуизм')
Riddle.create(question: 'Одна из новогодних радостей?', answer: 'елка')
Riddle.create(question: 'Одна из основных единиц длины в астрономии?', answer: 'световой год')
Riddle.create(question: 'Одна из популярных манекенщиц носит имя ... ?', answer: 'клаудиа шиффер')
Riddle.create(question: 'Одна из программ для работы с электронной почтой в переводе на русский язык называется ... ?', answer: 'летучая мышь')
Riddle.create(question: 'Одна из программ компьютерного перевода названа в честь ... ?', answer: 'сократа')
Riddle.create(question: 'Одна из самых маленьких гончих?', answer: 'бигль')
Riddle.create(question: 'Одна из сторон предмета?', answer: 'бок')
Riddle.create(question: 'Одна из школ русской лаковой миниатюры?', answer: 'федоскино')
Riddle.create(question: 'Одна миллионная доля метра?', answer: 'микрон')
Riddle.create(question: 'Одна строка стихотворения?', answer: 'стих')
Riddle.create(question: 'Одна из зубных паст, загадивших наши телеэкраны?', answer: 'аквафреш')
Riddle.create(question: 'Однажды Суворова спросили, сколько раз он был ранен. Тот ответил, что всего был ранен 32 раза, из них 2 раза на войне и 10 раз дома. Где же Суворов получил оставшиеся 20 ран?', answer: 'при дворе')
Riddle.create(question: 'Однажды этот неуклюжий человек, прозванный "Лесным гигантом", заявил: "если не считать рабство злом, то зла в мире вообще нет." Кто он?', answer: 'линкольн')
Riddle.create(question: 'Одни из лучших защитных экранов для мониторов делает фирма ... (рус./англ.)?', answer: 'поляроид')
Riddle.create(question: 'Одним из новейших экзотических азартных увлечений японцев являются гонки ... ?', answer: 'кальмаров')
Riddle.create(question: 'Одно зернышко икры?', answer: 'икринка')
Riddle.create(question: 'Одно и тоже название носит жук, птица и крупное африканское млекопитающее?', answer: 'носорог')
Riddle.create(question: 'Одно из 30 слов  лексикона Эллочки Людоедки?', answer: 'парниша')
Riddle.create(question: 'Одно из Великих озер?', answer: 'гурон')
Riddle.create(question: 'Одно из внешних проявлений веселья?', answer: 'смех')
Riddle.create(question: 'Одно из многих, выделываемых ловким танцором?', answer: 'колено')
Riddle.create(question: 'Одно из направлений русской общественной мысли середины ХIХ века?', answer: 'славянофильство')
Riddle.create(question: 'Одно из объяснений какого-либо факта, события?', answer: 'версия')
Riddle.create(question: 'Одно из основных направлений христианства?', answer: 'католичество')
Riddle.create(question: 'Одно из самых распространенных веществ в природе?', answer: 'вода')
Riddle.create(question: 'Одно из семи христианских таинств, совершаемое над больным, заключающееся в произнесении молитв, которые сопровождаются помазанием освященным елеем лба, щек, губ, груди и рук?', answer: 'елеосвящение')
Riddle.create(question: 'Одно из тpex Великиx озeр Севеpнoй Амepики - мeньшeе пo плoщади, нo тoже очень здоровoе (58 000 кв.км)?', answer: 'мичиган')
Riddle.create(question: 'Одно из трех Великих озер Северной Америки - среднее (59 600 кв.км)?', answer: 'гурон')
Riddle.create(question: 'Одно неосторожное движение - и вы отец! - автор бессмертной фразы?', answer: 'Жванецкий')
Riddle.create(question: 'Одновременное и одинаковое уменьшение номинала денег, ценных бумаг, цен на товары, сумм во всех расчетах?', answer: 'деноминация')
Riddle.create(question: 'Одновременное и одинаковое уменьшение номинала денег, ?', answer: 'деноминация')
Riddle.create(question: 'Одноклеточный организм?', answer: 'микроб')
Riddle.create(question: 'Однокон.безрессорн.повозка; письменная жалоба (жаргон.)?', answer: 'телега')
Riddle.create(question: 'Одноразовый головной убор из ткани?', answer: 'фата')
Riddle.create(question: 'Одноцветнoе или многоцветное пoлотнищe', answer: 'знамя')
Riddle.create(question: 'Одноцветное плоское изображение предмета на фоне другого цвета?', answer: 'силуэт')
Riddle.create(question: 'Оживляющий врач?', answer: 'реаниматор')
Riddle.create(question: 'Озеро в Африке?', answer: 'чад')
Riddle.create(question: 'Озеро в Красноярском крае?', answer: 'пясино')
Riddle.create(question: 'Озеро на Валдайской возвышенности?', answer: 'селигер')
Riddle.create(question: 'Озорник?', answer: 'шалопай')
Riddle.create(question: 'Оказывается, в одном "нашем" портовом городе существует памятник Джузеппе Гарибальди. Это город ... ?', answer: 'таганрог')
Riddle.create(question: 'Оказывающий на нас давление француз?', answer: 'паскаль ')
Riddle.create(question: 'Окатанный рекой или ледником камень, глыба размером от 0,1 до 10 м?', answer: 'валун')
Riddle.create(question: 'Окаянная, погубившая буланого коня (из песни)?', answer: 'круча')
Riddle.create(question: 'Океанолог и полярный исследователь, руководитель экспедиции "Северный полюс - 2"?', answer: 'сомов')
Riddle.create(question: 'Оковы, цепи, нередко характеризующие супружеские отношения?', answer: 'узы')
Riddle.create(question: 'Оконечность реи?', answer: 'нок')
Riddle.create(question: 'Окрестности Москвы?', answer: 'домодедово')
Riddle.create(question: 'Округлый глиняный сосуд для приготовления и хранения пищи?', answer: 'горшок')
Riddle.create(question: 'Окружность яйца?', answer: 'овал')
Riddle.create(question: 'Окуневая рыба?', answer: 'судак')
Riddle.create(question: 'Олень,распространенный в Северной Америке?', answer: 'вапити')
Riddle.create(question: 'Олимпийский пентатлон - по-русски?', answer: 'пятиборье')
Riddle.create(question: 'Олицетворение женского начала?', answer: 'лоно')
Riddle.create(question: 'Омар Хайям: " Тот, кто в юности верует в собственный ум/Стал в погоне за истиной сух и угрюм./Притязающий с детства на знание жизни/Виноградом не став, превратится в ..."?', answer: 'изюм')
Riddle.create(question: 'Омар, но не Хайям?', answer: 'лобстер ')
Riddle.create(question: 'Омлет без молока.', answer: 'яичница')
Riddle.create(question: 'Он - первый президент Всемирного клуба одесситов?', answer: 'жванецкий')
Riddle.create(question: 'Он был в прямом смысле слова "звездой" в этом созвездии четырёх музыкантов из Ливерпуля?', answer: 'ринго стар')
Riddle.create(question: 'Он был лучшим другом Киану Ривза до тех пор пока не умер в наркотической ломке?', answer: 'феникс')
Riddle.create(question: 'Он был настолько виртуозен, что его фантастическое мастерство приписывалось дружбе с дьяволом. Кто это?', answer: 'никколо паганини')
Riddle.create(question: 'Он был настолько виртуозен, что его фантастическое мастерство приписывалось дружбе с дьяволом. Кто это?', answer: 'паганини')
Riddle.create(question: 'Он был отчислен за бесперспективность из Литературного института, что не помешало ему за одну из своих поэм "Мама и нейтронная бомба" получить Государственную премию СССР 1984 года. Кто он?', answer: 'евтушенко')
Riddle.create(question: 'Он выступал за сборную СССР по футболу и до, и после нескольких лет, проведённых в заключении?', answer: 'стрельцов')
Riddle.create(question: 'Он есть в кинотеатре?', answer: 'экран')
Riddle.create(question: 'Он занимает первое место среди металлических элементов в Мировом океане?', answer: 'натрий')
Riddle.create(question: 'Он имеется во многих языках, но на русский никогда не переводится?', answer: 'артикль')
Riddle.create(question: 'Он исчез не только с площади, но и с бухгалтерских столов (памятник в Москве и арифмометр). Это ... ?', answer: 'железный феликс')
Riddle.create(question: 'Он написал очень много забавных законов.', answer: 'мерфи')
Riddle.create(question: 'Он писал:"Сотри случайные черты - И ты увидишь: мир прекрасен"?', answer: 'блок')
Riddle.create(question: 'Он похитил у богов огонь для человека?', answer: 'прометей')
Riddle.create(question: 'Он признал свое поражение в борьбе с тараканами и перестал эту борьбу финансировать. Это ... ?', answer: 'пентагон')
Riddle.create(question: 'Он решил стать актером, после того как в боксерском поединке ему порвали рот?', answer: 'рурк')
Riddle.create(question: 'Он родил Юзера... Кто он?', answer: 'ламер')
Riddle.create(question: 'Он родился в семье мусорщика в Палермо и настоящее его имя - Джузеппе Бальзамо. Это широкоизвестный шарлатан?', answer: 'граф калиостро')
Riddle.create(question: 'Он сконструировал первую счетную машину и не подозревал, что его именем назовут один из языков. Кто он?', answer: 'паскаль')
Riddle.create(question: 'Он сыграл тетушку Чарли в популярном отечественном фильме?', answer: 'калягин')
Riddle.create(question: 'Он так беспощаден был и в живописи и в поэзии, что Николай I на его приговоре написал:   "Под строжайший надзор, с запрещением писать и рисовать". Кто он?', answer: 'шевченко')
Riddle.create(question: 'Он тренировал хоккеистов, а его дочь - фигуристов?', answer: 'тарасов')
Riddle.create(question: 'Он устал. Опустился на песок. Я сел рядом. Мы помолчали. Потом он сказал: Звезды очень красивые, потому что где-то там есть цветок. Хоть его и не видно." Как называется это произведение А.С. Экзюпери?', answer: 'маленький принц')
Riddle.create(question: 'Он сыграл тетушку Чарли в популярном отечественном фильме?', answer: 'калягин')
Riddle.create(question: 'Она бывает и черная, и красная, и заморская?', answer: 'икра')
Riddle.create(question: 'Она бывает черная, белая, красная, янтарная, рядовая, сборная, вялая и сладкая?', answer: 'уха')
Riddle.create(question: 'Она была последней представительницей Ганноверской династии и правила Англией 64 года?', answer: 'королева виктория')
Riddle.create(question: 'Она маленькая, сморщенная и, как правило, коричневая. Есть не у каждой женщины, но именно с нею женщина привлекательнее. Что это?', answer: 'изюминка')
Riddle.create(question: 'Она пронзает влюбленное сердце?', answer: 'стрела')
Riddle.create(question: 'Она рождается старой и постепенно молодеет. Это комедийная сторона жизни. Оно же рождается молодым и постепенно стареет. Это сторона трагедийная. Как вы считаете, что подразумевал Оскар Уайльд под "Она" и "Оно"?', answer: 'душа и тело')
Riddle.create(question: 'Они называют это: роза, улитка, капуста, водоворот, кренделюшка. Как этот символ называется у нас?', answer: 'собака')
Riddle.create(question: 'Они начнут вам помогать, если вы обратитесь к апитерапевту?', answer: 'пчелы')
Riddle.create(question: 'Они производят впечатление кошки, которой вздумалось прогуляться по клавишам фортепиано, или обезьяны, которая овладела ящиком с красками. Так писала газета "Фигаро" лет 120 назад. Кто они?', answer: 'импрессионисты')
Riddle.create(question: 'Они там, где дело нечисто, там, где гибнет все доброе и непорочное и где сатанинский принцип берет верх. Так о них говорят французские криминалисты. Кто они?', answer: 'женщины')
Riddle.create(question: 'Опасное правонарушение?', answer: 'убийство')
Riddle.create(question: 'Опасные и красивые ягоды жимолости называют ... ?', answer: 'волчьи ягоды')
Riddle.create(question: 'Опера А.Гретри?', answer: 'люсиль')
Riddle.create(question: 'Опера С. Рахманинова, основанная на поэме А. Пушкина "Цыганы"?', answer: 'алеко')
Riddle.create(question: 'Опера С.Прокофьева?', answer: 'игрок')
Riddle.create(question: 'Опера Ш.Гуно?', answer: 'фауст')
Riddle.create(question: 'Опера Дж. Верди, основу либретто к которой составила "Дама с камелиями" А. Дюма?', answer: 'травиата')
Riddle.create(question: 'Оперная певица?', answer: 'дива')
Riddle.create(question: 'Опись, письменный перечень?', answer: 'реестр')
Riddle.create(question: 'Оплата за поражение, проигрыш?', answer: 'реванш')
Riddle.create(question: 'Опознавательный знак младенца в роддоме - это ... ?', answer: 'бирка')
Riddle.create(question: 'Опора для рельсов, укладываемая на балласт?', answer: 'шпала')
Riddle.create(question: 'Опорная часть оси или вала?', answer: 'цапфа')
Riddle.create(question: 'Оптическая установка глаза при покое аккомодации?', answer: 'рефракция')
Riddle.create(question: 'Оптический прибор для рассматривания диапозитивов на просвет?', answer: 'диаскоп')
Riddle.create(question: 'Оптический прибор, ?', answer: 'лазер')
Riddle.create(question: 'Оптовый торговец, посредник в торговых операциях?', answer: 'дилер')
Riddle.create(question: 'Опытный пpеступник?', answer: 'академик')
Riddle.create(question: 'Оратор Древнего Рима?', answer: 'цицерон')
Riddle.create(question: 'Орган власти и управления губернии в России конца XVIII века - возглавлял губернское дворянское собрание?', answer: 'предводитель дворянства')
Riddle.create(question: 'Орган власти и управления губернии в России конца XVIII века - возглавлял Духовную консисторию?', answer: 'епископ')
Riddle.create(question: 'Орган власти и управления губернии в России конца XVIII века - помошник губернатора, возглавлявший Казенную палату и ведовавший всеми финансовыми вопросами?', answer: 'вице-губернатор')
Riddle.create(question: 'Орган власти и управления Российской империи в 20-70-е годы XVIII века - глава государства?', answer: 'император')
Riddle.create(question: 'Орган полового размножения цветковых растений?', answer: 'цветок')
Riddle.create(question: 'Орган, в котором сидит у вас тот же, кто вам плешь проел?', answer: 'печень')
Riddle.create(question: 'Орган, осуществляющий связь и обмен веществ между организмом матери и плодом?', answer: 'плацента')
Riddle.create(question: 'Организатор похода аргонавтов за золотым руном?', answer: 'ясон')
Riddle.create(question: 'Организация, занимающаяся снабжением или обслуживанием?', answer: 'база')
Riddle.create(question: 'Организм, полученный в результате скрещивания генетически разных родительских форм (видов, пород)?', answer: 'гибрид')
Riddle.create(question: 'Организованная вооруженная борьба между государствами, нациями, социальными группами?', answer: 'война')
Riddle.create(question: 'Организованная группа членов политической партии?', answer: 'фракция')
Riddle.create(question: 'Органы власти и управления Российской империи в 20-70-е годы XVIII века - центральные учереждения, ведавшие отдельными отраслями государственного управления и подчинявшиеся сенату?', answer: 'коллегии')
Riddle.create(question: 'Органы правопорядка в США?', answer: 'полиция')
Riddle.create(question: 'Орденская ткань?', answer: 'муар')
Riddle.create(question: 'Орешек, крепость в истоке Невы?', answer: 'нотебург')
Riddle.create(question: 'Ориентир для бегущего зверя?', answer: 'ловец')
Riddle.create(question: 'Оркестровое вступление к опере, балету, спектаклю и т. п., а также самостоятельная муз. пьеса?', answer: 'увертюра')
Riddle.create(question: 'Орнаментальный мотив рококо?', answer: 'рокайль')
Riddle.create(question: 'Ортодоксальный иудей согласно канонам в течение суток не снимает ... ?', answer: 'головной убор')
Riddle.create(question: 'Орудие для ловли рыбы?', answer: 'перемет')
Riddle.create(question: 'Орудие труда чертежника?', answer: 'циркуль')
Riddle.create(question: 'Орудие для навесной стрельбы по укрытым целям?', answer: 'гаубица')
Riddle.create(question: 'Оружие для обороны крепостей?', answer: 'каток')
Riddle.create(question: 'Оружие Зевса и Ильи-пророка, которое современный мужчина пришил к своей ширинке?', answer: 'молния')
Riddle.create(question: 'Оружие музы?', answer: 'лира')
Riddle.create(question: 'Осведомитель (сленг)?', answer: 'дятел')
Riddle.create(question: 'Осведомитель?', answer: 'информатор')
Riddle.create(question: 'Освежеванное и выпотрошенное тело убитого крупного животного, зверя?', answer: 'туша')
Riddle.create(question: 'Осветительный прибор мгновенного действия?', answer: 'фотовспышка')
Riddle.create(question: 'Освобождение большого количества энергии в ограниченном объеме за короткий промежуток времени?', answer: 'взрыв')
Riddle.create(question: 'Осенний месяц?', answer: 'октябрь')
Riddle.create(question: 'Осенний месяц?', answer: 'сентябрь')
Riddle.create(question: 'Осенью 2000 года компания Red Hat предоставила свою новую версию ОС Linux, которая имеет версию ... ?', answer: '7')
Riddle.create(question: 'Основа многих тканей?', answer: 'лен')
Riddle.create(question: 'Основа, фундамент, основание?', answer: 'базис')
Riddle.create(question: 'Основаный Пушкиным журнал?', answer: 'современник')
Riddle.create(question: 'Основателем словацкой народной партии был ... ?', answer: 'глинка')
Riddle.create(question: 'Основатель известной династии цирковых артистов, клоунов и дрессировщиков?', answer: 'дуров')
Riddle.create(question: 'Основатель компании Apple Computer?', answer: 'стивен джобс')
Riddle.create(question: 'Основатель японской компании "Хонда" (основана в начале 50-х годов) - ведущего производителя автомобилей и мотоциклов в Японии, впервые ставший известным благодаря изобретению в 1938 году поршневого кольца?', answer: 'соичиро хонда')
Riddle.create(question: 'Основательница и настоятельница католического Ордена милосердия. Нобелевская премия мира (1979).?', answer: 'тереза')
Riddle.create(question: 'Основная денежная единица в СССР?', answer: 'рубль')
Riddle.create(question: 'Основная профессия (теперь уже, к сожалению, бывшего) ведущего "Что? Где? Когда?" В.Я. Ворошилова - это ... ?', answer: 'художник')
Riddle.create(question: 'Основная профессия в Фирме "Туборг"?', answer: 'пивовар')
Riddle.create(question: 'Основная еда 50% населения Земли ?', answer: 'рис')
Riddle.create(question: 'Основная единица в армии Др. Рима (4,5-10 тыс. чел.)?', answer: 'легион')
Riddle.create(question: 'Основная книга северной мифологии?', answer: 'даосизм')
Riddle.create(question: 'Основная профессия ведущего "Что? Где? Когда?" В.Я. Ворошилова ?', answer: 'художник')
Riddle.create(question: 'Основное оружие Соловья-Разбойника?', answer: 'свист')
Riddle.create(question: 'Основной элемент скелета человека?', answer: 'кость')
Riddle.create(question: 'Основной язык Пакистана?', answer: 'урду')
Riddle.create(question: 'Основным сырьём для добычи этого металла является кассетирит и консервные банки?', answer: 'олово')
Riddle.create(question: 'Основоположник дельтапланеризма?', answer: 'икар')
Riddle.create(question: 'Особа с кредо "только без рук"?', answer: 'недотрога')
Riddle.create(question: 'Особенность русской национальной охоты, похоже состоит в постоянном употреблении водки, согласно фильму режиссера ... ?', answer: 'рогожкина')
Riddle.create(question: 'Оставив пост главы Microsoft Corp. Билл Гейтс получил титул "Главный ... "?', answer: 'разработчик программ')
Riddle.create(question: 'Останки тел святых. ?', answer: 'мощи')
Riddle.create(question: 'Остап Бендер: "Меня давно влечет к административной деятельности. В душе я бюрократ и ..."?', answer: 'головотяп')
Riddle.create(question: 'Остап-Сулейман-Берта-Мария Бендер-бей предполагал, что на его надгробии высекут: "Здесь лежит известный теплотехник и ..."?', answer: 'истребитель')
Riddle.create(question: 'Остаток нефтеперегонки, чёрная смолистая масса, используемая при дорожных работах и пр?', answer: 'гудрон')
Riddle.create(question: 'Остов, скелет из балок, стержней и т.п., придающий конструкции прочность и форму?', answer: 'каркас')
Riddle.create(question: 'Острая вирусная болезнь,сопровождающаяся поражением дыхательных путей,сыпью?', answer: 'корь')
Riddle.create(question: 'Острая приправа для кушаний, маринадов?', answer: 'специя')
Riddle.create(question: 'Острая приправа?', answer: 'горчица')
Riddle.create(question: 'Остров - родина одноименной породы бесхвостых кошек?', answer: 'мэн')
Riddle.create(question: 'Остров Афродиты?', answer: 'кипр')
Riddle.create(question: 'Остров в Вест-Индии?', answer: 'кюрасао')
Riddle.create(question: 'Остров в Тихом океане, вблизи Австралии?', answer: 'норфолк')
Riddle.create(question: 'Остров кольцевой формы, окружающий мелководную лагуну, созданный деятельностью коралловых полипов?', answer: 'атолл')
Riddle.create(question: 'Остров Моонзундского арх.?', answer: 'муху')
Riddle.create(question: 'Остров, на котором Наполеон Бонапарт закончил свои дни?', answer: 'святая елена')
Riddle.create(question: 'Остров, на котором расположена столица Японии?', answer: 'хонсю')
Riddle.create(question: 'Остров, построенный кораллами?', answer: 'атолл')
Riddle.create(question: 'Острова в Карском море носят название газеты ... ?', answer: 'известия')
Riddle.create(question: 'Островное государство в Карибском море?', answer: 'куба')
Riddle.create(question: 'Острое нарушение мозгового кровообращения?', answer: 'инсульт')
Riddle.create(question: 'От имени этого человека, так и не пришедшего к власти, в 1825 году была выпущена монета 1 рубль. Имя?', answer: 'константин')
Riddle.create(question: 'От чего делали уколы в "Кавказской пленнице" знаменитой тройке?', answer: 'ящур')
Riddle.create(question: 'От этого отказалась в 90-х годах прошлого века территория Юта, чтоб стать полноправным американским штатом - от ... ?', answer: 'многоженства')
Riddle.create(question: 'Отбивная ударника?', answer: 'ритм')
Riddle.create(question: 'Отбор и соединение фрагментов будущего фильма?', answer: 'монтаж')
Riddle.create(question: 'Отвар, основа всякого супа?', answer: 'бульон')
Riddle.create(question: 'Отверстие в кормовой части корпуса судна, через которое проходит ось руля?', answer: 'гельмпорт')
Riddle.create(question: 'Ответный удар?', answer: 'контрудар')
Riddle.create(question: 'Отвоeвывая cвoи дoма свepчки дepyтcя', answer: 'усиками')
Riddle.create(question: 'Отвоевывая свои дома сверчки дерутся ...?', answer: 'усиками')
Riddle.create(question: 'Отвратительная раса в StarCrafte?', answer: 'зерги')
Riddle.create(question: 'Отгадайте загадку: На одной яме - сто ям с ямой, на одной горе - сто ямок. Что это?', answer: 'наперсток')
Riddle.create(question: 'Отгул плюс прогул?', answer: 'загул')
Riddle.create(question: 'Отдача имущества в обеспечение обязательств, под ссуду?', answer: 'залог')
Riddle.create(question: 'Отделка блузки, платья или рубашки в виде оборки из ткани или кружев вокруг ворота или на груди?', answer: 'жабо')
Riddle.create(question: 'Отдельная группа звезд?', answer: 'созвездие')
Riddle.create(question: 'Отдельная группа обмоток генератора?', answer: 'фаза')
Riddle.create(question: 'Отдельная часть чего-нибудь?', answer: 'кусок')
Riddle.create(question: 'Отдельно стоящая главная башня феодального замка?', answer: 'донжон')
Riddle.create(question: 'Отдельное действие, движение?', answer: 'прием')
Riddle.create(question: 'Отдельные деревья и древостои, поваленные ветром?', answer: 'ветровал')
Riddle.create(question: 'Отдельные предметы или люди, существа, немногие по числу?', answer: 'единица')
Riddle.create(question: 'Отдельный завершенный участок,часть в последовательном строительстве?', answer: 'очередь')
Riddle.create(question: 'Отец золовки по отношению к ее племяннице?', answer: 'дед')
Riddle.create(question: 'Отец и наставник "на-найцев"?', answer: 'алибасов')
Riddle.create(question: 'Отец и сын, звезды мировой эстрады?', answer: 'иглесиас')
Riddle.create(question: 'Отец разрешил ему учиться в консерватории лишь при условии, что он никогда не запятнает свой род написанием всяких там опер и балетов. Сын не сдержал слово и создал "Жизель" и "Корсар". Кто он?', answer: 'адан')
Riddle.create(question: 'Отколотый кусочек древесины?', answer: 'щепка')
Riddle.create(question: 'Открытая горная выработка?', answer: 'карьер')
Riddle.create(question: 'Откуда звонил слон Корнею Ивановичу Чуковскому?', answer: 'от верблюда ')
Riddle.create(question: 'Отличающаяся цветом или выступающая окантовка по краям чего-либо?', answer: 'бордюр')
Riddle.create(question: 'Отличительной чертой какой породы кошек являются вошедшие в легенду "Сапфировые глаза"?', answer: 'сиамская')
Riddle.create(question: 'Отличительные черты творчества какого-либо художника или писателя, его стиль?', answer: 'манера')
Riddle.create(question: 'Отлучение от церкви, церковное проклятие?', answer: 'анафема')
Riddle.create(question: 'Отмена ограничений, уравнивание в правах?', answer: 'эмансипация')
Riddle.create(question: 'Отмеренное количество лекарства или какого-либо действующего на организм фактора?', answer: 'доза')
Riddle.create(question: 'Отмирание, постепенная утрата?', answer: 'атрофия')
Riddle.create(question: 'Отношение гипотенузы к прилежащему катету?', answer: 'секанс')
Riddle.create(question: 'Отношение противолежащего катета к гипотенузе?', answer: 'синус')
Riddle.create(question: 'Отправитель письма?', answer: 'адресант')
Riddle.create(question: 'Отпровитель писма?', answer: 'адресант')
Riddle.create(question: 'Отрасль растениеводства?', answer: 'цветоводство ')
Riddle.create(question: 'Отрасль сельского хозяйства?', answer: 'животноводство')
Riddle.create(question: 'Отрасль сельского хозяйства?', answer: 'хлопководство')
Riddle.create(question: 'Отрезная часть ценной бумаги, передаваемая в качестве расписки при получении прибыли (дивидендов, процентов)?', answer: 'купон')
Riddle.create(question: 'Отрицательный электрод?', answer: 'катод')
Riddle.create(question: 'Отрыв от земли, но не витание в облаках?', answer: 'взлет')
Riddle.create(question: 'Отрывистые горловые звуки?', answer: 'икота')
Riddle.create(question: 'Отстранение от должности и привлечение к ответственности высшего должностного лица?', answer: 'импичмент')
Riddle.create(question: 'Отсутствие мыслей не мешает быть ... ?', answer: 'единомышленником')
Riddle.create(question: 'Отсутствие нужды?', answer: 'достаток')
Riddle.create(question: 'Отсутствие полового влечения?', answer: 'асексуальность')
Riddle.create(question: 'Отсутствие противодействия противозаконным действиям?', answer: 'попустительство')
Riddle.create(question: 'Отсутствие света?', answer: 'тьма')
Riddle.create(question: 'Оттиск, полученный со столбца набора, передается автору для последней правки (типогр.)?', answer: 'гранка')
Riddle.create(question: 'Отшельник, живущий в морской раковине?', answer: 'рак')
Riddle.create(question: 'Офицер денщику: "Сапоги надо чистить с вечера, чтобы утром надевать на свежую ..."?', answer: 'голову')
Riddle.create(question: 'Офицер русского флота, возглавивший первую и вторую камчатские экспедиции?', answer: 'беринг')
Riddle.create(question: 'Офицерское звание в СС фашистской Германии, соответствующее в вермахте: генерал-фельдмаршал?', answer: 'рейхсфюрер')
Riddle.create(question: 'Официальное сообщение о переговорах между государствами, о международных договорах и т. д.?', answer: 'коммюнике')
Riddle.create(question: 'Официальный язык Австрии?', answer: 'немецкий')
Riddle.create(question: 'Охлаждающий вентилятор (комп.)?', answer: 'кулер')
Riddle.create(question: 'Охотник, выслеживающий зверя по "уликам, оставляемым им на земле?', answer: 'следопыт')
Riddle.create(question: 'Охрана, встает так рано! Если рядом воробей - мы готовим пушку!- чей голос?', answer: 'анофриев')
Riddle.create(question: 'Оценка вкусовых качеств?', answer: 'дегустация')
Riddle.create(question: 'Оценка новой  Москвы Иваном Грозным в фильме "Иван Васильевич меняет профессию"?', answer: 'лепота')
Riddle.create(question: 'Оценка новой Москвы Иваном Грозным в фильме "Иван Васильевич меняет профессию"?', answer: 'лепота')
Riddle.create(question: 'Оцепление местности с целью поимки преступника?', answer: 'облава')
Riddle.create(question: 'Очень быстро вращающаяся(с периодом порядка сотых долей секунды) нейтронная звезда, создающая анизотропное излучение, воспринимаемое наблюдателем как периодически повторяющиеся импульсы излучения?', answer: 'пульсар')
Riddle.create(question: 'Очень краткая характеристика, оценка?', answer: 'ярлык')
Riddle.create(question: 'Очень пористая, ноздреватая разновидность вулканического стекла?', answer: 'пемза')
Riddle.create(question: 'Очень редкая вещь?', answer: 'раритет')
Riddle.create(question: 'Очень сильный шум?', answer: 'грохот')
Riddle.create(question: 'Очень тонкий слой облаков в мезосфере (70-90 км), иногда заметный из-за их слабого серебристо-синего свечения на фоне ночного неба?', answer: 'серебристые')
Riddle.create(question: 'Очень ядовитая змея?', answer: 'аспид')
Riddle.create(question: 'Очертание предмета?', answer: 'абрис')
Riddle.create(question: 'Очищение духа при помощи "страха и сострадания" по Аристотелю?', answer: 'катарсис')
Riddle.create(question: 'Очко в Deathmatсh-e?', answer: 'фраг')
Riddle.create(question: 'Ошейник для непарнокопытных?', answer: 'хомут')
Riddle.create(question: 'Ошибка в установке оптических приборов?', answer: 'коллимация')
Riddle.create(question: 'Ошибка на воровском жаргоне?', answer: 'запарка')
Riddle.create(question: 'Ошибочка?', answer: 'ляпсус')
Riddle.create(question: 'Ощущение жжения, преимущественно в нижнем отделе пищевода, обусловленное забрасыванием кислого желудочного содержимого в пищевод?', answer: 'изжога')
Riddle.create(question: 'Пoвoзка для пepeвозки гpузoв', answer: 'прицеп')
Riddle.create(question: 'Пpавила поведения?', answer: 'закон')
Riddle.create(question: 'Пpитон pазвpата?', answer: 'бардак')
Riddle.create(question: 'Павел Коган "поднимал паруса" на ... ?', answer: 'бригантине')
Riddle.create(question: 'Павлин, обезьяна, лев, свинья - Абуль Фараджа считал, что эти воплощения последовательно принимает ... ?', answer: 'пьяница')
Riddle.create(question: 'Падающая звезда?', answer: 'метеор')
Riddle.create(question: 'Пакетик для вкладывания в него письма?', answer: 'конверт')
Riddle.create(question: 'Палкиным звали Николая I, а кто такой Николай Палькин?', answer: 'русский поэт')
Riddle.create(question: 'Паломник-богомолец, идущий на поклонение к "святым местам"?', answer: 'пилигрим')
Riddle.create(question: 'Паломничество в Мекку, которое каждый должен совершить хоть раз в жизни?', answer: 'хадж')
Riddle.create(question: 'Пальма, которая для филиппинца является источником сахара, вина, спирта, еды, питья и даже рыболовных снастей?', answer: 'аренга')
Riddle.create(question: 'Пальмовый плод?', answer: 'финик')
Riddle.create(question: 'Памятная завязка?', answer: 'узелок')
Riddle.create(question: 'Памятник др.-рим. архитектуры?', answer: 'колизей')
Riddle.create(question: 'Папа римский(имя), издавший буллу о реформе календаря для перехода на новый стиль летоисчисления?', answer: 'григорий')
Riddle.create(question: 'Папин брат?', answer: 'дядя')
Riddle.create(question: 'Папу богатыря Руслана звали ... ?', answer: 'лазарь')
Riddle.create(question: 'Пара для Одессы-мамы?', answer: 'ростов')
Riddle.create(question: 'Пара обуви, "перекочевавшая" из повести Гоголя в название оперы Чайковского?', answer: 'черевички')
Riddle.create(question: 'Пара, получаемая не на уроке, а в роддоме?', answer: 'двойня')
Riddle.create(question: 'Параллелограмм с равными сторонами?', answer: 'ромб')
Riddle.create(question: 'Парнокопытное животное семейства оленей?', answer: 'косуля')
Riddle.create(question: 'Парнокопытное млекопитающее?', answer: 'косуля')
Riddle.create(question: 'Пародийный злодей из одноименного фильма в исполнении Жана Маре?', answer: 'фантомас')
Riddle.create(question: 'Пароль из фильма "Подвиг разведчика" звучит так: "У вас есть ... шкаф"?', answer: 'славянский')
Riddle.create(question: 'Пароход, которому посвятил свое известное произведение Глинка, курсировал между Павловским вокзалом и ... ?', answer: 'детским селом')
Riddle.create(question: 'Партия в теннис?', answer: 'сет')
Riddle.create(question: 'Партия объявляла и все откликались - это ... ?', answer: 'призыв')
Riddle.create(question: 'Партнерами Кэвина Костнера по танцам в вестерне, удостоенном семи "Оскаров" были?', answer: 'волки')
Riddle.create(question: 'Парусиновый рукав для определения направления ветря?', answer: 'виндзейль')
Riddle.create(question: 'Парусная гонка в программе Олимпийских игр?', answer: 'регата')
Riddle.create(question: 'Парусное военное судно?', answer: 'фрегат')
Riddle.create(question: 'Парусное судно с выдвижным килем?', answer: 'швертбот')
Riddle.create(question: 'Патрулирование в воздухе самолетов?', answer: 'барражирование')
Riddle.create(question: '''Пацан'' по-итальнски.', answer: 'бамбино')
Riddle.create(question: 'Пацан по-итальянски?', answer: 'бамбино')
Riddle.create(question: 'Певец Николай Гнатюк неоднократно настаивал, чтобы эта птица выбрала именно его?', answer: 'птица счастья')
Riddle.create(question: 'Певец-профессионал-одиночка?', answer: 'вокалист')
Riddle.create(question: 'Певица Лика (Павлова) после записи первых песен стала называться ... ?', answer: 'стар')
Riddle.create(question: 'Певчая птичка из отряда воробьиных?', answer: 'иволга')
Riddle.create(question: 'Певческий голос, который "очень низко пал"?', answer: 'бас')
Riddle.create(question: 'Пенообразный синтетический материал, широко применяемый для набивки мягкой мебели?', answer: 'поролон')
Riddle.create(question: 'Первая из новелл фильма "Операция Ы" и другие приключения Шурика?', answer: 'напарник')
Riddle.create(question: 'Первая книга о Ленине была написана в 1829 году ... ?', answer: 'муравьевым')
Riddle.create(question: 'Первая олимпийская золотая медаль была получена Россией за ... ?', answer: 'фигурное катание')
Riddle.create(question: 'Первая профессия народной артистки России Элины Быстрицкой во фронтовом поезде?', answer: 'санитарка')
Riddle.create(question: 'Первая революция, порожденная всемирной империалистической войной, разразилась. Начинающееся так послание называется ... ?', answer: 'письма издалека')
Riddle.create(question: 'Первая российская марксистская нелегальная газета, 11(24).12.1900 - октябрь 1905 (№ 112). № 1 вышел в Лейпциге, с № 2 - в Мюнхене, Лондоне, Женеве. Средний тираж 8 тысяч экземпляров?', answer: 'искра')
Riddle.create(question: 'Первая русская монета (10-11 вв.); крестьяне, взявшие в долг деньги (Россия, 14-16 вв.)?', answer: 'серебреник')
Riddle.create(question: 'Первая часть колы?', answer: 'кока')
Riddle.create(question: 'Первая чемпионка мира по шахматам?', answer: 'вера менчик')
Riddle.create(question: 'Первенец Великого Инки наследовал трон, если его мать приходилась его отцу не только женой, но и ... ?', answer: 'сестрой')
Riddle.create(question: 'Первое блюдо?', answer: 'щи')
Riddle.create(question: 'Первое представление нового спектакля?', answer: 'премьера')
Riddle.create(question: 'Первое выступление?', answer: 'дебют')
Riddle.create(question: 'Первой передачей советского телевидения был репортаж о ... съезде вкп(б). Каком?', answer: '18')
Riddle.create(question: 'Первой рабочей специальностью Виктора Степановича Черномырдина была ... ?', answer: 'слесарь')
Riddle.create(question: 'Первой советской ЭВМ была машина с абреввиатурой ... ?', answer: 'мэсм')
Riddle.create(question: 'Первой рабочей специальностью Виктора Степановича Черномырдина была?', answer: 'слесарь')
Riddle.create(question: 'Первопереселенцы, малые народы Индии, сохранившие пережитки?', answer: 'адиваси')
Riddle.create(question: 'Первую в мире электробатарейку изобрел ... ?', answer: 'вольта')
Riddle.create(question: 'Первую ракету изобрел?', answer: 'кибальчич')
Riddle.create(question: 'Первые записи группы "Воскресение" были вначале приняты за песни группы ... ?', answer: 'машина времени')
Riddle.create(question: 'Первые зубы называются ... ?', answer: 'молочные')
Riddle.create(question: 'Первые почтовые ящики России украсили улицы именно этого города?', answer: 'санкт-петербург')
Riddle.create(question: 'Первый артист советской эстрады, ставший народным артистом СССР?', answer: 'утесов')
Riddle.create(question: 'Первый бульвар в Москве?', answer: 'тверской')
Riddle.create(question: 'Первый в истории воздушный бой закончился тараном. Австрийский барон Розенталь был сбит этим знаменитым летчиком. Его звали ... ?', answer: 'нестеров')
Riddle.create(question: 'Первый в мире почтовый ящик появился в этом уединенном месте в надежде на проплывающий мимо корабль. как оно называется?', answer: 'мыс доброй надежды')
Riddle.create(question: 'Первый в мире пулемет изобрел ... ?', answer: 'максим')
Riddle.create(question: 'Первый в мире ядерный реактор был построен в 1942 году на теннисном корте этого американского университета. Какого?', answer: 'чикагского')
Riddle.create(question: 'Первый воздушный шар создан ... ?', answer: 'монгольфье')
Riddle.create(question: 'Первый выход на сцену?', answer: 'дебют')
Riddle.create(question: 'Первый и величайший реалист: создатель реальности.?', answer: 'бог')
Riddle.create(question: 'Первый парашют изобрел ... ?', answer: 'котельников')
Riddle.create(question: 'Первый поцелуй мужчина крадет, второй - вымаливает, на третий соглашается, а все остальные - ...?', answer: 'терпит')
Riddle.create(question: 'Первый президент США (годы жизни 1732-1799, годы президенства 1789-1797, федералист)?', answer: 'вашингтон')
Riddle.create(question: 'Первый реально работающий электронный компьютер ENIAC был запущен 14 февраля ... года?', answer: '1946')
Riddle.create(question: 'Первый русский палеонтолог?', answer: 'ефремов')
Riddle.create(question: 'Первый русский реформатор?', answer: 'столыпин')
Riddle.create(question: 'Первый сатирический журнал в России назывался ... ?', answer: 'трутень')
Riddle.create(question: 'Первый цвет радуги?', answer: 'красный')
Riddle.create(question: 'Первый цветной лазерный принтер появился в ... году?', answer: '1988')
Riddle.create(question: 'Первый чемпион мира по шахматам?', answer: 'стейниц')
Riddle.create(question: 'Первый этап портняжного дела?', answer: 'обмер')
Riddle.create(question: 'Первым микропроцессором корпорации Intel был процессор под номером ... ?', answer: '4004')
Riddle.create(question: 'Первым раскусил Маркса Бисмарк: "С этим ... Европа еще наплачется!" (Мюллер Штирлицу, по книге Ю. Семенова "Приказано выжить")?', answer: 'бухгалтером')
Riddle.create(question: 'Первым слушателем сказок этого великого сказочника был кот по имени Карл?', answer: 'андерсен')
Riddle.create(question: 'Первыми, кто в 1984г. преодолел мегабитный барьер и изготовил 1024 килобитную микросхему, были ... ?', answer: 'японцы')
Riddle.create(question: 'Перевозка пассажиров или грузов лошадьми (как занятие, промысел)?', answer: 'извоз')
Riddle.create(question: 'Перевозчик умерших в греческой мифологии?', answer: 'харон')
Riddle.create(question: 'Перегонка, реформинг, каталититический крекинг, депарафинизация - этапы переработки сырой...?', answer: 'нефти')
Riddle.create(question: 'Перегородка, разделяющая алтарь и среднюю часть храма?', answer: 'иконостас')
Riddle.create(question: 'Перед вами формула ... а) Ньютона-Лейбница б) Исаева-Штирлица в) Какая вам разница?', answer: 'а')
Riddle.create(question: 'Перед тем, как стать русско-советским писателем Михаил Аркадьевич Шейнкман решил переименоваться... И переименовался. Как звали его русско-советские люди?', answer: 'светлов')
Riddle.create(question: 'Передвижение войск в заданный район?', answer: 'марш')
Riddle.create(question: 'Передвижник, автор картин "Приезд иностран-цев в Москву 17гостолетия","Поход московитян. XVI век"?', answer: 'иванов')
Riddle.create(question: 'Передетная птица с черным оперением?', answer: 'грач')
Riddle.create(question: 'Передний зал - комната перед главным залом?', answer: 'аванзал')
Riddle.create(question: 'Передняя часть античного храма ?', answer: 'пронаос')
Riddle.create(question: 'Передовая позиция?', answer: 'форпост')
Riddle.create(question: 'Передышка в войне (по Владимиру Ленину)?', answer: 'мир')
Riddle.create(question: 'Пережиток исчезнувшего явления?', answer: 'рудимент')
Riddle.create(question: 'Пережиток старины?', answer: 'архаизм')
Riddle.create(question: 'Перекрестное опыление растений с помощью животных?', answer: 'зоофилия')
Riddle.create(question: 'Перекрывающая линию подачи жидкости (горючего) или газа деталь с маленьким отверстием?', answer: 'жиклер')
Riddle.create(question: 'Переливчатый дрожащий звук?', answer: 'трель')
Riddle.create(question: 'Перемещающийся вперёд-назад по линейке, оси и т.п. подвижный элемент, деталь устройства?', answer: 'бегунок')
Riddle.create(question: 'Перемещение частей среды (газа, жидкости), приводящее к переносу массы, теплоты?', answer: 'конвекция')
Riddle.create(question: 'Перен. человек, беззаветно преданный идее или кому-либо?', answer: 'паладин')
Riddle.create(question: 'Переносное жилище из войлока у кочевников Центр. и Ср. Азии и Сибири?', answer: 'юрта')
Riddle.create(question: 'Переносное переговорное устройство?', answer: 'рация')
Riddle.create(question: 'Переносной механич. орган?', answer: 'шарманка')
Riddle.create(question: 'Перепись населения в России 18-19 в?', answer: 'ревизия')
Riddle.create(question: 'Переплетный материал?', answer: 'ледерин')
Riddle.create(question: 'Переработка нефти?', answer: 'перегонка')
Riddle.create(question: 'Переход от более высоких форм развития к более низким?', answer: 'регресс')
Riddle.create(question: 'Переход из полости рта к глотке (мед)?', answer: 'зев')
Riddle.create(question: 'Перила вдоль моста, крыши ?', answer: 'парапет')
Riddle.create(question: 'Период в 29 с половиной суток, в течении которого Луна проходит через все свои фазы (новолуние - молодой месяц - первая четверть - полнолуние - третья четверть - старый месяц - новолуние). Это?', answer: 'лунный месяц')
Riddle.create(question: 'Период в жизни пчел?', answer: 'роение')
Riddle.create(question: 'Период возрастного угасания половой функции?', answer: 'климакс')
Riddle.create(question: 'Период времени в историческом развитии, отличающийся характерными особенностями и значительными событиями?', answer: 'эпоха')
Riddle.create(question: 'Период обращения кометы Галлея ... лет?', answer: '76')
Riddle.create(question: 'Период сухой солнечной и теплой погоды в Европе и Сев. Америке (где называется "индейским летом") в сентябре-октябре. Обычно связан с устойчивым антициклоном, длится 2-3 недели?', answer: 'бабье лето')
Riddle.create(question: 'Периодически повторяющееся понижение уровня моря?', answer: 'отлив')
Riddle.create(question: 'Периодически фонтанирующий горячей водой и паром источник в зонах вулканической активности?', answer: 'гейзер')
Riddle.create(question: 'Периодическое изменение высоты звука или громкости?', answer: 'вибрато')
Riddle.create(question: 'Перловая крупа изготавливается из ... ?', answer: 'ячменя')
Riddle.create(question: 'Пернатый хищник, чьи предки появились на земле более 25 миллионов лет назад?', answer: 'сокол')
Riddle.create(question: 'Персонаж "Преступления и наказания" Свидригайлов хотел достигнуть этого еще в 1865 г. Но удалось это только на 44 года позже сразу двоим, один из которых был белым, а второй - негром. Чего же они достигли?', answer: 'северный полюс')
Riddle.create(question: 'Персонаж А.Н. Островского "Гроза"?', answer: 'борис')
Riddle.create(question: 'Персонаж басни И.Крылова "Кот и повар"?', answer: 'васька')
Riddle.create(question: 'Персонаж Гоголя, "Ревизор"?', answer: 'бобчинский')
Riddle.create(question: 'Персонаж детской телепередачи?', answer: 'филя')
Riddle.create(question: 'Персонаж Достоевского Преступление и наказание?', answer: 'дуня')
Riddle.create(question: 'Персонаж драмы А.Н.Островского "Бесприданница"?', answer: 'кнуров')
Riddle.create(question: 'Персонаж комедии Бомарше?', answer: 'сюзанна')
Riddle.create(question: 'Персонаж Мольера "Школа мужей"?', answer: 'сганарель')
Riddle.create(question: 'Персонаж произведения Н.Гоголя "Мертвые души"?', answer: 'собакевич')
Riddle.create(question: 'Персонаж пьесы А. Чехова "Чайка"?', answer: 'птица')
Riddle.create(question: 'Персонаж пьесы А.Н.Островского "Бесприданница"?', answer: 'карандышев')
Riddle.create(question: 'Персонаж романа "12 стульев"?', answer: 'безенчук')
Riddle.create(question: 'Персонаж романа "Братья Карамазовы" Ф. Достоевского?', answer: 'иван')
Riddle.create(question: 'Персонаж романа "Дети капитана Гранта" Жюль Верна?', answer: 'айртон')
Riddle.create(question: 'Персонаж романа "Как закалялась сталь"?', answer: 'тоня')
Riddle.create(question: 'Персонаж романа И.Ильфа и Е.Петрова "Золотой теленок"?', answer: 'паниковский')
Riddle.create(question: 'Персонаж романа Ф.Достоевского?', answer: 'карамазов')
Riddle.create(question: 'Персонаж русских народных сказок. Обычно выступает в качестве враждебной человеку силы, реже - Помощницы героя?', answer: 'баба-яга')
Riddle.create(question: 'Персонаж трагедии "Гамлет"?', answer: 'розенкранц')
Riddle.create(question: 'Персонаж Чехова "Вишневый сад"?', answer: 'варя')
Riddle.create(question: 'Перспективный микропроцессор Е2К разрабатываемый в России носит название ... ?', answer: 'эльбрус')
Riddle.create(question: 'Перспективный микропроцессор Е2К разрабатываемый в России носит название?', answer: 'эльбрус')
Riddle.create(question: 'Песня в честь бога вина Диониса?', answer: 'дифирамб')
Riddle.create(question: 'Песня В. Высоцкого?', answer: 'скалолазка')
Riddle.create(question: 'Песня группы "Электроклуб" называется: "Кони ... "?', answer: 'в яблоках')
Riddle.create(question: 'Песня Олега Газманова, воспевающая "ночных бабочек"?', answer: 'путана')
Riddle.create(question: 'Песня совы?', answer: 'стон')
Riddle.create(question: 'Песня Олега Газманова, воспевающая "ночных бабочек"?', answer: 'путана ')
Riddle.create(question: 'Песня, танец и центр мишени?', answer: 'яблочко')
Riddle.create(question: 'Песчаная полоса?', answer: 'коса')
Riddle.create(question: 'Песчаные холмы, возникающие под действием ветра на плоских берегах морей?', answer: 'дюны')
Riddle.create(question: 'Петербургский журналист Скальковский завещал специальную сумму на изобретение средства борьбы с ... ?', answer: 'клопами')
Riddle.create(question: 'Петля в тросе?', answer: 'огон')
Riddle.create(question: 'Петух, который уже никогда не потопчет ни одну курочку?', answer: 'каплун')
Riddle.create(question: 'Печатание денег нашим правительством, ведущее к инфляции?', answer: 'эмиссия')
Riddle.create(question: 'Печать учреждения, оттиск?', answer: 'штамп')
Riddle.create(question: 'Пешеходная дорожка,идущая сбоку от проезжей части улицы?', answer: 'тротуар')
Riddle.create(question: 'Пешеходная или ковровая?', answer: 'дорожка')
Riddle.create(question: 'Пианино является разновидностью чего?', answer: 'фортепиано')
Riddle.create(question: 'Пигмент, обеспечивающий возникновение загара?', answer: 'меланин')
Riddle.create(question: 'Пиленые и расколотые деревья, употребляемые как топливо?', answer: 'дрова')
Riddle.create(question: 'Пионерская правда так называла корреспондентов-школьников?', answer: 'юнкор')
Riddle.create(question: 'Пионерская ячейка?', answer: 'звено')
Riddle.create(question: 'Пирог с рыбой?', answer: 'расстегай')
Riddle.create(question: 'Пирожное, в котором достаточно поменять одну гласную, чтобы получить фамилию создателя оперы "Кармен"?', answer: 'безе')
Riddle.create(question: 'Пирожок с бараниной, хотя на практике с чем только его не делают?', answer: 'чебурек')
Riddle.create(question: 'Пиротехническое представление?', answer: 'фейерверк')
Riddle.create(question: 'Писатель, благодаря которому появился термин "донкиходство"?', answer: 'сервантес')
Riddle.create(question: 'Писатель, кинорежиссер: "Жертвоприношение", "Андрей Рублев", "Иваново детство"?', answer: 'тарковский')
Riddle.create(question: 'Писатель, придумавший историю о Винни-Пухе?', answer: 'милн')
Riddle.create(question: 'Писатель, создавший образ частного сыщика Ф. Марлоу?', answer: 'чандлер')
Riddle.create(question: 'Писатель, у которого впервые упоминается блюдо, которое у нас называется голубцы?', answer: 'аристофан')
Riddle.create(question: 'Писатель-сатирик и юморист, автор и исполнитель эстрадных миниатюр?', answer: 'галкин')
Riddle.create(question: 'Пистолет именно этой конструкции выбрал бы бравый солдат Швейк (из признания пани Мюллеровой), доведись ему "перестрелять двадцать эрцгерцогов"?', answer: 'браунинг')
Riddle.create(question: 'Письменное распоряжение высшей инстанции предназначенное для низших инстанций?', answer: 'циркуляр')
Riddle.create(question: 'Пифагор и его ученики лечили тело гимнастикой, а душу?', answer: 'музыкой')
Riddle.create(question: 'Пишу, читаю без лампады, И ясны спящие громады Пустынных улиц, и светла Адмиралтейская ... ( А. Пушкин, "Медный всадник" )?', answer: 'игла')
Riddle.create(question: 'Пища животных?', answer: 'корм')
Riddle.create(question: 'Пища синих китов?', answer: 'планктон')
Riddle.create(question: 'Пища, подкупающая своей простотой?', answer: 'харчи')
Riddle.create(question: 'Плавающая ледяная гора, отколовшаяся от прибрежного ледника?', answer: 'айсберг')
Riddle.create(question: 'Плавная мелодия?', answer: 'кантилена')
Riddle.create(question: 'Плавное исполнение музыкального произведения?', answer: 'легато')
Riddle.create(question: 'Плавный переход от одного звука к другому?', answer: 'легато')
Riddle.create(question: 'Плавучая ледяная гора?', answer: 'айсберг')
Riddle.create(question: 'Плавучая пристань?', answer: 'дебаркадер')
Riddle.create(question: 'Плавучий горно-обогатительный завод?', answer: 'драга')
Riddle.create(question: 'Плазменное образование - громадный выступ в солнечной короне?', answer: 'протуберанец')
Riddle.create(question: 'Планета - родина Супермена?', answer: 'криптон')
Riddle.create(question: 'Планета с кольцом?', answer: 'сатурн')
Riddle.create(question: 'Планета Солнечной системы с наибольшим числом спутников (по данным на август 1999 года)?', answer: 'уран')
Riddle.create(question: 'Планка с искусственными зубами, укрепленная на коронках?', answer: 'мост')
Riddle.create(question: 'Пластинка с надписью?', answer: 'бирка')
Riddle.create(question: 'Плата, взимаемая за нарушение каких-либо правил или невыполнение принятых на себя обязательств?', answer: 'штраф')
Riddle.create(question: 'Платье, прославившее одного андерсеновского короля?', answer: 'нагота')
Riddle.create(question: 'Плащ над головой?', answer: 'зонт')
Riddle.create(question: 'Племя американских индейцев?', answer: 'апачи')
Riddle.create(question: 'Плетеная корзина?', answer: 'короб')
Riddle.create(question: 'Плита под колонной в античной архитектуре?', answer: 'стилобат')
Riddle.create(question: 'Плод пальмы?', answer: 'кокос')
Riddle.create(question: 'Плод, который называют "маслом для бедняков"?', answer: 'авокадо')
Riddle.create(question: 'Плод, "подаривший" свое французское имя губной помаде?', answer: 'яблоко')
Riddle.create(question: 'Плодовое дерево?', answer: 'абрикосовое')
Riddle.create(question: 'Плодовое дерево?', answer: 'терновое')
Riddle.create(question: 'Плодовое дерево?', answer: 'яблоня')
Riddle.create(question: 'Плодородная почва?', answer: 'гумус')
Riddle.create(question: 'Плоская вершина в Крыму?', answer: 'яйла')
Riddle.create(question: 'Плоская кривая, описываемая точкой окружности, которая извне касается другой окружности и катится по ней?', answer: 'эпициклоида')
Riddle.create(question: 'Плоская рыба?', answer: 'камбала')
Riddle.create(question: 'Плоская прямоугольная ванночка?', answer: 'кювета')
Riddle.create(question: 'Плоский угол, применяемый в геодезии, и равный Пи/200 радиан?', answer: 'град')
Riddle.create(question: 'Плотная ворсовая хлопчатобумажная,обычно в рубчик,ткань?', answer: 'вельвет')
Riddle.create(question: 'Плотная плетенка из соломы, камыша?', answer: 'циновка')
Riddle.create(question: 'Плотная ткань с мелкими рубчиками?', answer: 'репс')
Riddle.create(question: 'Плотная хлопчатобумажная или синтетическая ткань, имеющая на лицевой поверхности продольные рубчики из уточного ворса?', answer: 'вельвет')
Riddle.create(question: 'Плотная полупрозрачная бумага, удобная для перерисовывания накрытого листом оригинала?', answer: 'калька')
Riddle.create(question: 'Плотно закрывающийся бак для горючего и других жидкостей?', answer: 'канистра')
Riddle.create(question: 'Плотность, вязкость, густота текучих и мягких веществ ?', answer: 'консистенция')
Riddle.create(question: 'Плохая погода?', answer: 'ненастье')
Riddle.create(question: 'Плохо то решение, которое нельзя ... ?', answer: 'изменить')
Riddle.create(question: 'Площадка для игры в теннис?', answer: 'корт')
Riddle.create(question: 'Площадь ее в Нью-Йорке - 1200 гектаров, масса ее ежедневно увеличивается на 14 тысяч тонн. Недавно она была включена в схему экскурсионных маршрутов местного туристического агентства. Назовите ее?', answer: 'свалка')
Riddle.create(question: 'Площадь этого озера (376 000 кв.км) - самая большая в мире, высота уровня (-28 м ниже уровня мирового океана) - самая низкая в мире, да и называется оно вовсе не озеро, а ... ?', answer: 'каспийское море')
Riddle.create(question: 'Плуг, который перекован из меча?', answer: 'орало')
Riddle.create(question: 'Плывем через реку, дозорный не спит, а слева уключина громко скрипит... - кто пел?', answer: 'лебединский')
Riddle.create(question: 'Пляжная обувь, делающая европейца немножко азиатом?', answer: 'вьетнамки')
Riddle.create(question: 'Пляжный сезон в России?', answer: 'лето')
Riddle.create(question: 'По верованиям славян, дух, живущий в доме?', answer: 'домовой')
Riddle.create(question: 'По дореволюционному законодательству ссылка на поселение в Сибирь делилась на эти две степени - "Места отдаленные" и ... ?', answer: 'места не столь отдаленные')
Riddle.create(question: 'По древней японской традиции новым соседям дарят маленькое ... ?', answer: 'полотенце')
Riddle.create(question: 'По его проекту построено в Москве самое высокое сооружение - телебашня Останкино. Фамилия?', answer: 'никитин')
Riddle.create(question: 'По единодушному мнению мужчин, сделать женщину счастливой очень легко, только ... ?', answer: 'дорого')
Riddle.create(question: 'По какому городу получил название сорт козьей шерсти - ангора?', answer: 'анкара')
Riddle.create(question: 'По какому лицу, по мнению китайцев, не бьет кулак?', answer: 'улыбающемуся')
Riddle.create(question: 'По мнению авторитетных флибустьеров пират должен быть толстым и ... ?', answer: 'ленивым')
Riddle.create(question: 'По мнению безвестного юмориста, это "средство передвижения для поиска к нему запчастей"?', answer: 'автомашина')
Riddle.create(question: 'По мнению Джона Сильвера, пиратов "Эспаньолы" погубила ... ?', answer: 'торопливость')
Riddle.create(question: 'По мнению известного юмориста, это "музыка, которая исполняется в таком темпе, что не успеваешь понять, какая это мелодия и у кого она украдена"?', answer: 'рок')
Riddle.create(question: 'По мнению Маяковского, "если одному - бублик, другому - дырка от бублика", то это - ... ?', answer: 'демократическая республика')
Riddle.create(question: 'По мнению многих свекровей, это женщина, которая всегда неправильно готовит для их сыновей?', answer: 'сноха')
Riddle.create(question: 'По мнению одного английского писателя, это "самый искренний вид лести"?', answer: 'подражание')
Riddle.create(question: 'По мнению писателя В. Аксенова, "Нью-Йорк похож на чувака, который заботится о своей прическе, но не пользуется ... "?', answer: 'туалетной бумагой')
Riddle.create(question: 'По мнению Фаины Раневской, мужчина, который никогда не помнит дня рождения женщины, но точно знает, сколько ей лет - это ... ?', answer: 'ее муж')
Riddle.create(question: 'По мнению Хлестакова, городничий глуп, как ... ?', answer: 'сивый мерин')
Riddle.create(question: 'По мнению Эзопа, истинное сокровище для людей - умение ... ?', answer: 'трудиться')
Riddle.create(question: 'По мнению юмориста, это "единственное преступление, которое одновременно и наказание"?', answer: 'двоеженство')
Riddle.create(question: 'По мнению юмориста, это "золотая рыбка, с которой еще нужно суметь договориться"?', answer: 'шанс')
Riddle.create(question: 'По обычаям в Гвинее-Бисау муж обязан находиться рядом с рожающей женой, чтобы вместе с ней тужиться и ... ?', answer: 'стонать')
Riddle.create(question: 'По преданию, стоимость перстня тирана Поликрата была настолько высока, что с ним могло сравниться только одно из принадлежавшего Поликрату. Что именно?', answer: 'остров самос')
Riddle.create(question: 'По призывам Минздрава, человек должен мыть фрукты и руки. Когда?', answer: 'до еды')
Riddle.create(question: 'По свидетельству Плутарха, Александр Македонский еженощно клал под подушку два предмета: меч и ... это произведение Гомера?', answer: 'илиада')
Riddle.create(question: 'По сколько карт получают игроки в буру?', answer: '3')
Riddle.create(question: 'По слyчaю победы нaд какoй болeзнью в Гeрмании была выпyщeнa cпециальная медаль ?', answer: 'морс')
Riddle.create(question: 'По словам древнего историка, "он покоится не на каменной клади, а свисает с неба на золотой цепи." Это Собор ... ?', answer: 'святой софии')
Riddle.create(question: 'По сюжету популярной книги сделана компьютерная игра ... ?', answer: 'дюна')
Riddle.create(question: 'По теории симметрии, используемой в кристаллографии, вселенная наша не трехмерная, а ...-тимерная?', answer: '11')
Riddle.create(question: 'По терминологии Международного союза биохимиков, гвоздьстеназабиваза это - ... ?', answer: 'фермент')
Riddle.create(question: 'По уверению философа, это "способность делать то, чему вас никто не учил"?', answer: 'талант')
Riddle.create(question: 'По этой примете вы поймете на симфоническом концерте, что уже можно аплодировать - поворачивается и раскланивается ... ?', answer: 'дирижер')
Riddle.create(question: 'По этой причине специалисты по рекламе стараются не использовать белый цвет - в Азии, пурпурный - в Бразилии, желтый - в Мексике и черный - в России, потому что это ...?', answer: 'цвета траура')
Riddle.create(question: 'По этой реке можно доплыть от Турина до Кремоны?', answer: 'по')
Riddle.create(question: 'По "подсчетам" В. Шаинского, "раз словечко, два словечко - будет ..."?', answer: 'песенка')
Riddle.create(question: 'По мнению Э. Хемингуэя "Праздник, который всегда с тобой", - это город?', answer: 'париж')
Riddle.create(question: 'По-английски "а cat" значит: а) Катя б) кот в) кошка г) катин сын д) сукин кот?', answer: 'б')
Riddle.create(question: 'Побочный продукт топорной работы?', answer: 'щепка')
Riddle.create(question: 'Побыв там 6 недель, вы все понимаете, через 6 месяцев начинаете сомневаться, через 6 лет ни в чем не уверены. Ватсон имел в виду ... ?', answer: 'японию')
Riddle.create(question: 'Поведенческая мотивация, предписывающая посылать кого-то "в баню", когда хочется послать его на три буквы?', answer: 'приличие')
Riddle.create(question: 'Поверхностное рассверливание отверстия для среза острой кромки или под коническую головку потайного винта, шурупа?', answer: 'зенкование')
Riddle.create(question: 'Повесть А.Лингрен "... , мой ..."?', answer: 'мио')
Riddle.create(question: 'Повесть В.Пановой?', answer: 'спутники')
Riddle.create(question: 'Повторный предупреждающий укол в фехтовании?', answer: 'ремиз')
Riddle.create(question: 'Повышенное половое влечение у женщины?', answer: 'нимфомания')
Riddle.create(question: 'Погашенная недокуренная сигарета (разг.)?', answer: 'бычок')
Riddle.create(question: 'Поглощение вещества из раствора или смеси газов твердым телом или жидкостью?', answer: 'абсорбция')
Riddle.create(question: 'Поглощение твердым телом или жидкостью других веществ из окружающей среды?', answer: 'адсорбция')
Riddle.create(question: 'Поговорка новых времен: "Говорит Москва! Остальные города России ..."?', answer: 'работают')
Riddle.create(question: 'Поговорка: "Лето работает на зиму, а зима на ..."?', answer: 'лето')
Riddle.create(question: 'Погребальный обряд древних славян?', answer: 'тризна')
Riddle.create(question: 'Погубитель гоголевского Хомы Брута?', answer: 'вий')
Riddle.create(question: 'Под каким девизом вышла 1 мая 1941 года фашистская газета "Der Angriff"?', answer: 'пролетарии всех стран, соединяйтесь!')
Riddle.create(question: 'Под каким псевдонимом до 1983 г. выступала бывшая солистка "Браво" Жанна Агузарова.?', answer: 'иванна андерс')
Riddle.create(question: 'Под какой элемент персонального компьютера обычно подкладывается коврик?', answer: 'мышь')
Riddle.create(question: 'Под этим кольцом можно находиться только несколько мгновений, а точнее - 3 секунды, потому что оно ... ?', answer: 'баскетбольное')
Riddle.create(question: 'Подарок - в вычурном стиле?', answer: 'презент')
Riddle.create(question: 'Подать с крепостных?', answer: 'оброк')
Riddle.create(question: 'Подвал?', answer: 'подпол')
Riddle.create(question: 'Подвесная сетка или полотнище для отдыха; растягивается между деревьями или др. опорами?', answer: 'гамак')
Riddle.create(question: 'Подвижная часть оконной рамы?', answer: 'форточка')
Riddle.create(question: 'Подвижная деталь громкоговорителя, передающая в воздух звуковые колебания?', answer: 'диффузор')
Riddle.create(question: 'Подводная отмель?', answer: 'банка')
Riddle.create(question: 'Подготовленный программистом исходный текст компьютерной программы?', answer: 'исходник')
Riddle.create(question: 'Поделочный камень?', answer: 'агат')
Riddle.create(question: 'Подельник Содома на Божьем суде?', answer: 'гоморра')
Riddle.create(question: 'Подмосковное село, где сохранилось здание школы, построенной на деньги Антона Чехова?', answer: 'мелихово')
Riddle.create(question: 'Подпольная рюмочная, которая ни от кого не прячется?', answer: 'погребок')
Riddle.create(question: 'Подражая латинским образцам, этот поэт написал одностишие: "О, закрой свои бледные ноги!"?', answer: 'брюсов')
Riddle.create(question: 'Подрывная работа с чужим авторитетом?', answer: 'дискредитация')
Riddle.create(question: 'Подставка для приборов?', answer: 'тренога')
Riddle.create(question: 'Подтвердив свою скандальную репутацию, он отказался участвовать в матче на первенство мира. Кто это?', answer: 'фишер')
Riddle.create(question: 'Подтип хордовых, наиболее высокорганизованная группа животных, называемые также черепные?', answer: 'позвоночные')
Riddle.create(question: 'Подушечка под юбку, делавшая дамам XIX века искусственно пышные зады?', answer: 'турнюр')
Riddle.create(question: 'Подходящая супруга для библейского Авраама?', answer: 'сарра')
Riddle.create(question: 'Подходящее занятие для четырех черненьких чумазеньких чертят с черными чернилами?', answer: 'черчение')
Riddle.create(question: 'Подходящее имя для гитариста из легендарной американской группы "Metallica" - Хэммета?', answer: 'кирк')
Riddle.create(question: 'Подьемная машина в многоэтажных домах?', answer: 'лифт')
Riddle.create(question: 'Пожалуй, этот самый дорогой из способов, которым отправляли на тот свет на востоке. Для этого использовали ... ?', answer: 'толченый алмаз')
Riddle.create(question: 'Поздно пить ..., когда печень развалилась?', answer: 'боржоми')
Riddle.create(question: 'Позор, бесчестье?', answer: 'стыд')
Riddle.create(question: 'Позывной космонавта В. Быковского?', answer: 'ястреб')
Riddle.create(question: 'Показатель степени, в которую надо возвести основание логарифма, чтобы получить нужное число (мат.)?', answer: 'логарифм')
Riddle.create(question: 'Показатель, характеризующий увеличение чего-либо?', answer: 'инкремент')
Riddle.create(question: 'Показуха, демонстрирующая военную мощь?', answer: 'парад')
Riddle.create(question: 'Покойник, тpуп на воровском жаргоне?', answer: 'жмурик')
Riddle.create(question: 'Покоритель женских сердец без видимых усилий?', answer: 'чародей')
Riddle.create(question: 'Покраснение кожи при ожоге или воздействии др. факторов?', answer: 'эритема')
Riddle.create(question: 'Пол. писатель?', answer: 'бреза')
Riddle.create(question: 'Поле деятельности пирата?', answer: 'море')
Riddle.create(question: 'Поле арбузов, дынь, тыкв?', answer: 'бахча')
Riddle.create(question: 'Полевое укрепление для круговой обороны в виде квадрата или многоугольника?', answer: 'редут')
Riddle.create(question: 'Полевое укрепление, деревоземляная огневая точка (воен.)?', answer: 'дзот')
Riddle.create(question: 'Полимерный рулонный материал для покрытия полов?', answer: 'линолеум')
Riddle.create(question: 'Полинезийский горячит. напиток из перца?', answer: 'кава')
Riddle.create(question: 'Политика, направленная на завоевание территорий, колоний, установление господства над другими государствами?', answer: 'империализм')
Riddle.create(question: 'Политическое движение, основанное в Италии в 1919 году Бенито Муссолини?', answer: 'фашизм')
Riddle.create(question: 'Полицейское набдюдение?', answer: 'надзор')
Riddle.create(question: 'Полковник Исаев-Штирлиц "числился" не только в "СД", но и в ...?', answer: 'нквд')
Riddle.create(question: 'Полководец, сподвижник Петра 1?', answer: 'меншиков')
Riddle.create(question: 'Полная недоказуемость, равная полной неопровержимости?', answer: 'аксиома')
Riddle.create(question: 'Полная противоположность тахты?', answer: 'оттоманка')
Riddle.create(question: 'Полное или частичное разрушение почвы под действием ветра?', answer: 'эрозия')
Riddle.create(question: 'Полномочие решать правовые вопросы?', answer: 'юрисдикция')
Riddle.create(question: 'Полные чего шаланды привозил Костя в Одессу?', answer: 'кефали')
Riddle.create(question: 'Полный провал, поражение?', answer: 'фиаско')
Riddle.create(question: 'Положение в некоторых спортивных играх?', answer: 'аут')
Riddle.create(question: 'Положение в спортивных играх с мячом?', answer: 'аут')
Riddle.create(question: 'Положение в шахматной игре?', answer: 'мат')
Riddle.create(question: 'Положение в шахматной игре?', answer: 'шах')
Riddle.create(question: 'Положение тела,поза?', answer: 'позиция')
Riddle.create(question: 'Положение, свод правил?', answer: 'статут')
Riddle.create(question: 'Положительный электрод?', answer: 'анод')
Riddle.create(question: 'Полоний спросил Гамлета: "Что вы читаете, принц?" Гамлет ответил - (два раза повторив)  ... ?', answer: 'слова')
Riddle.create(question: 'Полоска картона, вкладываемая в корешок книги изнутри переплета?', answer: 'отстав')
Riddle.create(question: 'Полоска ткани на плече?', answer: 'бретелька')
Riddle.create(question: 'Полоска из ткани с клейким слоем, хорошо держащимся на коже?', answer: 'лейкопластырь')
Riddle.create(question: 'Полотнище на длинном древке с изображением Христа, Богородицы или святых. ?', answer: 'хоругвь')
Riddle.create(question: 'Полудрагоценный камень?', answer: 'агат')
Riddle.create(question: 'Полудрагоценный камень?', answer: 'бирюза')
Riddle.create(question: 'Полуодетый вид?', answer: 'неглиже')
Riddle.create(question: 'Полуостров в Мексике?', answer: 'юкатан')
Riddle.create(question: 'Полуостров, сам о себе ''говорящий''.', answer: 'ямал')
Riddle.create(question: 'Полупроводник?', answer: 'германий')
Riddle.create(question: 'Полуптица-полуженщина, губящая моряков?', answer: 'сирена')
Riddle.create(question: 'Полые трубчатые утолщения, образующие каркас крыла насекомого?', answer: 'жилки')
Riddle.create(question: 'Поль Бyгa, время oт врeмeни пoeдaющий гoловы Клинтона, Тэтчер и Коля, пo пpофесcии', answer: 'кондитер')
Riddle.create(question: 'Поль Буга, время от времени поедающий головы Клинтона, Тэтчер и Коля, по профессии ...?', answer: 'кондитер')
Riddle.create(question: 'Пользователя компьютера и сети называют ... (Рус/Англ)?', answer: 'юзер')
Riddle.create(question: 'Польская и советская писательница?', answer: 'василевская')
Riddle.create(question: 'Польский астроном (1473 - 1543), создатель гелиоцентрической системы мира?', answer: 'коперник')
Riddle.create(question: 'Поляна праславленная "жуками"?', answer: 'земляничная')
Riddle.create(question: 'Полярные или высокогорные заросли карликовой березы?', answer: 'ерник')
Riddle.create(question: 'Пометка должностного лица на документе?', answer: 'виза')
Riddle.create(question: 'Помещение для грузов на судне?', answer: 'трюм')
Riddle.create(question: 'Помещение для животных?', answer: 'питомник')
Riddle.create(question: 'Помещение для публичных лекций?', answer: 'лекторий')
Riddle.create(question: 'Помещение для содержания пресмыкающихся и земноводных?', answer: 'террариум')
Riddle.create(question: 'Помещение для хранения овощей?', answer: 'овощехранилище')
Riddle.create(question: 'Помещение для хранения товаров, материалов?', answer: 'склад')
Riddle.create(question: 'Помещение для хранения урожая кукурузы?', answer: 'кукурузохранилище')
Riddle.create(question: 'Помните "Евгения Онегина"? Тогда скажите, поклонником какого философа был Владимир Ленский?', answer: 'канта')
Riddle.create(question: 'Помоечное название милицейского автомобиля?', answer: 'мусоровоз')
Riddle.create(question: 'Помощник древнеримского консула?', answer: 'квестор')
Riddle.create(question: 'Помощник?', answer: 'ассистент')
Riddle.create(question: 'Помощь, являющаяся основным источником средств к существованию?', answer: 'иждивение')
Riddle.create(question: 'Понижение в пределах суши, дна океанов или морей (обычно округлых очертаний)?', answer: 'котловина')
Riddle.create(question: 'Понижение между вершинами горного хребта или возвышенности?', answer: 'седловина')
Riddle.create(question: 'Понятно, что по-гречески это означает "священная вырезка", но то, что она означает большинству совершенно не понятно. Что это?', answer: 'иероглифы')
Riddle.create(question: 'Поп велел Балде взять с чертей оброк за ... ?', answer: '3 года')
Riddle.create(question: 'Поперечник окружности?', answer: 'диаметр')
Riddle.create(question: 'Поперечное деление на грифе струнного инструмента?', answer: 'лад')
Riddle.create(question: 'По-польски "перожки з менсэм" означает "пельмени". "Менсо" - это, понятно, "мясо". Что означает слово "перожки"?', answer: 'вареники')
Riddle.create(question: 'Популярная во всем мире марка американских пассажирских самолетов?', answer: 'боинг')
Riddle.create(question: 'Популярная песня Соловьева-Седого?', answer: 'соловьи')
Riddle.create(question: 'Популярное вино, название которого переводится с немецкого, как "полынь"?', answer: 'вермут')
Riddle.create(question: 'Популярный актер, исполнитель роли императора Николая II?', answer: 'ромашин')
Riddle.create(question: 'Популярный английский актер, исполнитель роли Эркюля Пуаро?', answer: 'усы')
Riddle.create(question: 'Популярный вокально-инструментальный ансамбль 70-х?', answer: 'ариэль')
Riddle.create(question: 'Популярный литовский актер театра, кино, телевидения, народный артист СССР?', answer: 'банионис')
Riddle.create(question: 'Популярный рос. артист эстрады?', answer: 'винокур')
Riddle.create(question: 'Популярный сатирик, которому укоротили язык, поселив его в президентском доме?', answer: 'задорнов')
Riddle.create(question: 'Популярный советский актер по имени Леонид, "В бой идут одни старики"?', answer: 'быков')
Riddle.create(question: 'Популярный эстрадный певец по имени Валерий?', answer: 'леонтьев')
Riddle.create(question: 'Популярный киноактер, почему-то регулярно играющий лиц, "не обезображенных интеллектом"?', answer: 'кокшенов')
Riddle.create(question: 'Популяция особей, имеющих общее происхождение и в естественных условиях скрещивающихся только между собой - основная таксонометрическая категория классификации животных и растений?', answer: 'вид')
Riddle.create(question: 'Попытка "разинуть рот на чужой каравай"?', answer: 'посягательство')
Riddle.create(question: 'Порода злобных служебных псов, получившая свое название от названия города в Германии?', answer: 'ротвейлер')
Riddle.create(question: 'Порода комнатных декоративных собак?', answer: 'такса')
Riddle.create(question: 'Порода машины была неизвестна, но Адам Казимирович утверждал, что это ... ?', answer: 'лорен-дитрих')
Riddle.create(question: 'Порода собак, славящихся страптивым нравом?', answer: 'бультерьер')
Riddle.create(question: 'Порода собак?', answer: 'болонка')
Riddle.create(question: 'Порода собак?', answer: 'овчарка')
Riddle.create(question: 'Порода собак определенного размера, примерно в полсобаки в высоту и полторы собаки в длину?', answer: 'такса')
Riddle.create(question: 'Порок древесины, вызываемый повреждениями, нанесенными ей насекомыми?', answer: 'червоточина')
Riddle.create(question: 'Порою в произведениях этого академика переплетались все многочисленные его увлечения. Он, например, написал стихотворение "О пользе стекла." Кто это?', answer: 'ломоносов')
Riddle.create(question: 'Порт в Великобритании?', answer: 'ньюкасл')
Riddle.create(question: 'Порт в Одесской обл.?', answer: 'килия')
Riddle.create(question: 'Порт в устье Сев. Двины, административный центр (город)?', answer: 'архангельск')
Riddle.create(question: 'Портативный магнитофон или цифровое звукозаписывающее устройство для записи речи?', answer: 'диктофон')
Riddle.create(question: 'Портовое сооружение?', answer: 'пирс')
Riddle.create(question: 'Портовой грузчик?', answer: 'докер')
Riddle.create(question: 'Портовый грузчик?', answer: 'докер')
Riddle.create(question: 'Португальский невропатолог и нейрохирург. Нобелевская премия (1949).?', answer: 'мониш')
Riddle.create(question: 'Порученное эксперту исследование вопросов, решение которых требует специальных знаний?', answer: 'экспертиза')
Riddle.create(question: 'Поручитель, дающий гарантию?', answer: 'гарант')
Riddle.create(question: 'Порция электромагнитного излучения?', answer: 'квант')
Riddle.create(question: 'Порывистое круговое движение ветра?', answer: 'вихрь')
Riddle.create(question: 'Порывистый холодный ветер?', answer: 'борей')
Riddle.create(question: 'Порядковый номер наибольшего компонента воздуха - азота в таблице Менделеева ... ?', answer: '7')
Riddle.create(question: 'Порядковый номер пользователя ICQ - это ... (Рус/Англ)?', answer: 'уин')
Riddle.create(question: 'Посевная культура для пожинания бури из известного выражения?', answer: 'ветер')
Riddle.create(question: 'Посещение (обычно официальное)?', answer: 'визит')
Riddle.create(question: 'Послaниe пaпы римcкoго катoликам, обязaтeльноe для иcполнения', answer: 'энциклика')
Riddle.create(question: 'Послание Папы Римского?', answer: 'булла')
Riddle.create(question: 'После войны Ворошилов курировал ... ?', answer: 'большой театр')
Riddle.create(question: 'После окончания высшего учебного заведения выпускник получает ... ?', answer: 'диплом')
Riddle.create(question: 'После того как маленькие японцы стали чемпионами мира по прыжкам с шестом, злобные американцы ввели новый запрет. Теперь запрещено ... по шесту?', answer: 'перебирать руками')
Riddle.create(question: 'После того, как в Москве снесли крепостной вал и вместо него посадили деревья, его стали называть именно так - ... ?', answer: 'садовое кольцо')
Riddle.create(question: 'Последнее мусульманское государство в Испании, покоренное в 1492 году?', answer: 'гранада')
Riddle.create(question: 'Последнее слово всегда остается за общественным мнением. Кто автор выражения?', answer: 'наполеон')
Riddle.create(question: 'Последний день какого города запечатлел на картине Брюллов?', answer: 'помпеи')
Riddle.create(question: 'Последний коммунистический правитель ГДР ... ?', answer: 'эрих хоннекер')
Riddle.create(question: 'Последний приют грешников?', answer: 'ад')
Riddle.create(question: 'Последняя просьба, которую Левша просил передать государю-императору "Чтобы ... кирпичом не чистили"?', answer: 'ружья')
Riddle.create(question: 'Последняя рюмка вина,выпиваемая перед уходом?', answer: 'посошок')
Riddle.create(question: 'Последняя, крайняя степень чего-нибудь?', answer: 'предел')
Riddle.create(question: 'Последователь одного из двух направлений в исламе, но не суннит?', answer: 'шиит')
Riddle.create(question: 'Последователь одной из трех мировых религий?', answer: 'христианин')
Riddle.create(question: 'Последовательный ряд музыкальных звуков?', answer: 'гамма')
Riddle.create(question: 'Последствия "Великого замыкания" января 1965 года, когда потух свет в 4 штатах, сказались лишь в сентябре-октябре этого же года, резко повлияв на ... ?', answer: 'рождаемость')
Riddle.create(question: 'Пословица гласит: "Поддайся соблазну. А то он может ..." Что?', answer: 'не повториться')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Веревка крепка повивкой, а человек - ..."?', answer: 'знанием')
Riddle.create(question: 'Пословица: "К чему душа лежит, к тому и руки ..."?', answer: 'приложатся')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Не тот глуп, кто на слове скуп, а тот глуп, кто на деле ..."?', answer: 'туп')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Сердит да бессилен - свинье брат, а сердит да силён - ..."?', answer: 'козлу')
Riddle.create(question: 'Пословица: "У всякого свой вкус и своя манера: кто любит арбуз, а кто ..."?', answer: 'офицера')
Riddle.create(question: 'Пословица: "У плохого мужа жена всегда ..."?', answer: 'дура')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Холостому везде плохо, а женатому только ..."?', answer: 'дома')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Знать сокола по полёту, знать молодца по..."?', answer: 'выступу')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Коса до пояса, язык до..."?', answer: 'колен')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Не тот глуп, кто на слове скуп, а тот глуп, кто на деле:"?', answer: 'туп')
Riddle.create(question: 'Пословица: "Сердит да бессилен - свинье брат, а сердит да силён - ... брат"?', answer: 'козлу')
Riddle.create(question: 'Пословица: "У всякого таракана есть своя... "?', answer: 'щелка')
Riddle.create(question: 'Пособие по навигации в экстремальных условиях Всемирного потопа?', answer: 'библия')
Riddle.create(question: 'Посреди города Виннипег рядом с памятником королеве Елизавете стоит памятник?', answer: 'тарасу шевченко')
Riddle.create(question: 'Посреди города Виннипег рядом с памятником королеве Елизавете стоит памятник?', answer: 'шевченко')
Riddle.create(question: 'Посредник в общении с духами на спиритических сеансах, человек, способный к "сверхчувственному восприятию"?', answer: 'медиум')
Riddle.create(question: 'Посредник, доверенное лицо в биржевых операциях?', answer: 'брокер')
Riddle.create(question: 'Поставщик услуг сети Интернет называется ... (Рус/Англ)?', answer: 'провайдер')
Riddle.create(question: 'Постановщик и преподаватель хореографии?', answer: 'балетмейстер')
Riddle.create(question: 'Постановщик фильма "Полеты во сне и наяву"?', answer: 'балаян')
Riddle.create(question: 'Постепенное разрушение ткани кости вследствие инфекционного процесса в кости или надкостнице?', answer: 'кариес')
Riddle.create(question: 'Постройка в крепостях для защиты от снарядов и бомб?', answer: 'каземат')
Riddle.create(question: 'Поступали и египтяне, но уже в знак траура по умершей ... ?', answer: 'домашней кошке')
Riddle.create(question: 'Поступок, вынуждающий усомниться в трезвости совершившего его?', answer: 'нелепость')
Riddle.create(question: 'Поступок, который сначала совершают, а потом думают, зачем совершили, если остаются в живых?', answer: 'безрассудство')
Riddle.create(question: 'Посуда, в которой русские крестьянки сбивали масло?', answer: 'пахта')
Riddle.create(question: 'Потеря способности читать вследствие очагового поражения головного мозга?', answer: 'алексия')
Riddle.create(question: 'Потеря памяти?', answer: 'амнезия')
Riddle.create(question: 'Потеря самоконтроля при сильном стрессе, возбуждении?', answer: 'аффект')
Riddle.create(question: 'Потеря, убыток, урон?', answer: 'ущерб')
Riddle.create(question: 'Потолок или его центральная часть, украшенная росписью или орнаментом?', answer: 'плафон')
Riddle.create(question: 'Потомок от брака белых и негров?', answer: 'мулат')
Riddle.create(question: 'Потомок от браков русских поселенцев на Аляске с местными индейцами?', answer: 'креол')
Riddle.create(question: 'Похищение невесты, древняя форма заключения брака, у многих народов игровой свадебный обряд?', answer: 'умыкание')
Riddle.create(question: 'Похожая на собаку хищница, питающаяся тем же, чем и грифы?', answer: 'гиена')
Riddle.create(question: 'Поцелуй тети Клавы - это название?', answer: 'коктейля')
Riddle.create(question: 'Поцелуй тети Клавы - это алкогольний?', answer: 'коктейль')
Riddle.create(question: 'Почетное звание "георгиевский кавалер" присваивалось в России в честь ... ?', answer: 'святого георгия')
Riddle.create(question: 'Почка, срезанная с растения для прививки?', answer: 'глазок')
Riddle.create(question: 'Почтенный пожилой человек?', answer: 'старец')
Riddle.create(question: 'Почти двойник Земли?', answer: 'венера')
Riddle.create(question: 'Почтительное обращение к мужчине в Испании?', answer: 'дон')
Riddle.create(question: 'Почтительное обращение к мужчине в испаноязычных странах?', answer: 'дон')
Riddle.create(question: 'Почтовая валюта?', answer: 'марка')
Riddle.create(question: 'Почтовая станция?', answer: 'ям')
Riddle.create(question: 'Поэма Лермонтова?', answer: 'преступление')
Riddle.create(question: 'Поэт-песенник?', answer: 'бард')
Riddle.create(question: 'Поэты этой страны величали свою родину Гюлистан, что значит "Страна роз"?', answer: 'персия')
Riddle.create(question: 'Появилось сразу после того, как собака стала другом человека?', answer: 'ошейник')
Riddle.create(question: 'Появление этого древнегреческого бога должно было вызывать панический ужас?', answer: 'пан')
Riddle.create(question: 'Пояс в самом "широком смысле" этого слова?', answer: 'кушак')
Riddle.create(question: 'Пояс неба,по которому Солнце совершает свое видимое годовое движение?', answer: 'зодиак')
Riddle.create(question: 'Правая сторона бухгалтерских счетов?', answer: 'кредит')
Riddle.create(question: 'Правило, условие, обязательное для выполнения?', answer: 'требование')
Riddle.create(question: 'Правители Венецианской республики носили титул "дож". А его жена - ... ?', answer: 'догаресса')
Riddle.create(question: 'Правитель "на час"?', answer: 'калиф')
Riddle.create(question: 'Правитель дома, наместник фараона в Древнем Египте?', answer: 'номарх')
Riddle.create(question: 'Право иметь строение на чужой участке?', answer: 'суперфиций')
Riddle.create(question: 'Право, привилегия гос.органа, должностн. лица?', answer: 'прерогатива')
Riddle.create(question: 'Правонарушение, заговор?', answer: 'комплот')
Riddle.create(question: 'Православный праздник - день смерти Богородицы?', answer: 'успение')
Riddle.create(question: 'Правый приток Волги?', answer: 'свияга')
Riddle.create(question: 'Праздник "3 - 5 - 7" в Японии посвящен ... ?', answer: 'детям')
Riddle.create(question: 'Праздничная флейта - в переводе с персидского?', answer: 'зурна')
Riddle.create(question: 'Праздничное дерево?', answer: 'ель')
Riddle.create(question: 'Превращение дырявых носков в предмет декоративно-прикладного искусства?', answer: 'штопка')
Riddle.create(question: 'Предварительный набросок для картины?', answer: 'эскиз')
Riddle.create(question: 'Предварительный текст документа?', answer: 'проект')
Riddle.create(question: 'Предводитель аргонавтов, отправившихся за золотым руном?', answer: 'ясон')
Riddle.create(question: 'Предлагалось многое: и грабли, и коса, и вилы... Но художник Лео выбрал только эти два предмета - ... ?', answer: 'серп и молот')
Riddle.create(question: 'Предмет изучения геральдики?', answer: 'герб')
Riddle.create(question: 'Предмет или росчерк в форме крючка?', answer: 'закорючка')
Riddle.create(question: 'Предмет меховой одежды?', answer: 'манто')
Riddle.create(question: 'Предмет обожания, восторженного поклонения?', answer: 'кумир')
Riddle.create(question: 'Предмет посуды?', answer: 'тарелка')
Riddle.create(question: 'Предмет, дающий в театре право на пальто вне очереди?', answer: 'бинокль')
Riddle.create(question: 'Предмет, который всегда носят с собой и считают магическим средствот от всех болезней, несчастья?', answer: 'амулет')
Riddle.create(question: 'Предмет, на котором Расул Гамзатов написал: "Пить можно всем, необходимо только знать, с кем и где, когда и сколько"?', answer: 'лист бумаги')
Riddle.create(question: 'Предмет, представляющий собой нечто целое?', answer: 'штука')
Riddle.create(question: 'Предметы не первой необходимости?', answer: 'роскошь')
Riddle.create(question: 'Предоставление в долг денег или товаров, обычно под проценты?', answer: 'кредит')
Riddle.create(question: 'Предполагается, что это шестое чувство человека?', answer: 'интуиция')
Riddle.create(question: 'Предпочтение собственного тела в качестве объекта полового влечения?', answer: 'нарциссизм')
Riddle.create(question: 'Предприятие общественного питания, кафе?', answer: 'бистро')
Riddle.create(question: 'Предприятие для стоянки и ремонта ж/д состава, а также пожарных машин?', answer: 'депо')
Riddle.create(question: 'Предрасположенность организма к некоторым заболеваниям, напр., аллергии?', answer: 'диатез')
Riddle.create(question: 'Представителем какой династии был король Франции Людовик Святой?', answer: 'капетингов')
Riddle.create(question: 'Представители нескольких поколений одного и того же рода?', answer: 'династия')
Riddle.create(question: 'Представитель верхней палаты парламента США?', answer: 'сенатор')
Riddle.create(question: 'Представитель морского мира, имеющий крылья?', answer: 'скат')
Riddle.create(question: 'Представитель народа Европы, Азии, России?', answer: 'еврей')
Riddle.create(question: 'Представитель народа России?', answer: 'чеченец')
Riddle.create(question: 'Представитель народа России?', answer: 'эвенк')
Riddle.create(question: 'Представитель народа России?', answer: 'юкагир')
Riddle.create(question: 'Представитель одного из течений в старообрядчестве?', answer: 'беспоповец')
Riddle.create(question: 'Представитель Римского папы?', answer: 'нунций')
Riddle.create(question: 'Представитель финансово-промышленного капитала?', answer: 'олигарх')
Riddle.create(question: 'Представитель этой науки отбил у Нобеля невесту, и поэтому за успехи в ней Нобелевской премии не дают. Эта наука - ... ?', answer: 'математика')
Riddle.create(question: 'Представительница народа ближнего зарубежья?', answer: 'уйгурка')
Riddle.create(question: 'Представительница народа Европы?', answer: 'хорватка')
Riddle.create(question: 'Представительница одной из этнографических групп населения Грузии?', answer: 'кахетинка')
Riddle.create(question: 'Прежнее название Анкары?', answer: 'ангора')
Riddle.create(question: 'Президент Татарстана?', answer: 'шаймиев')
Riddle.create(question: 'Президента США непосредственно выбирают специальные ... ?', answer: 'выборщики')
Riddle.create(question: 'Прекрасное дополнение к шпалам?', answer: 'рельс')
Riddle.create(question: 'Прекращение жизнедеятельности организма, его гибель?', answer: 'смерть')
Riddle.create(question: 'Премьера - модель автомобиля фирмы?', answer: 'ниссан')
Riddle.create(question: 'Премьер-мин. Великобрит. в 1868-74 гг.; город в Австралии?', answer: 'гладстон')
Riddle.create(question: 'Пресмыкающееся, рептилия?', answer: 'матамата')
Riddle.create(question: 'Пресноводная рыба с "зеркалом"?', answer: 'карп')
Riddle.create(question: 'Пресноводная рыба семейства лососей, которую рыбаки ловят на мышь. (Данио, Губач, Ленок, Лобан)?', answer: 'ленок')
Riddle.create(question: 'Пресноводная треска, которую А. Чехов назвал "неделикатной" за то, что "она и ерша хватит"?', answer: 'налим')
Riddle.create(question: 'Пресноводная рыба?', answer: 'линь')
Riddle.create(question: 'Пресноводное озеро на юге Восточной Сибири, между прочим, самое глубокое в мире (до 1620 м)?', answer: 'байкал')
Riddle.create(question: 'Пресноводный полип?', answer: 'гидра')
Riddle.create(question: 'Пресноводный, не мигрирующий в моря вид лососевых?', answer: 'форель')
Riddle.create(question: 'Престижная марка англ. автомобиля?', answer: 'ягуар')
Riddle.create(question: 'Преступное общество.', answer: 'мафия')
Riddle.create(question: 'Преступное средство для достижения преступных целей, нередко используемое преступной властью?', answer: 'репрессия')
Riddle.create(question: 'Преувеличенные восхваления?', answer: 'дифирамбы')
Riddle.create(question: 'При падении чего принято загадывать желание?', answer: 'звезды')
Riddle.create(question: 'При рождении его назвали Франциском, в Германии его звали Францем, во Франции - Франсуа. А мы его знаем под именем ... ?', answer: 'ференц лист')
Riddle.create(question: 'При упоминании боевого порядка этой армии возникают ассоциации с косточками кисти руки. Это ... ?', answer: 'фаланга')
Riddle.create(question: 'Прибалтийское финское племя?', answer: 'емь')
Riddle.create(question: 'Прибежали в избу дети,/Второпях зовут отца:/...! ...! наши сети/Притащили мертвеца. ( А. Пушкин, "Утопленник" )?', answer: 'тятя')
Riddle.create(question: 'Прибор для взятия проб воды с разных глубин?', answer: 'батометр')
Riddle.create(question: 'Прибор для выдерживания различных предметов при постоянной влажности при испытаниях?', answer: 'гигростат')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерений глубины?', answer: 'глубиномер')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерения горизонтальных углов между магнитным меридианом и направлением на какой-либо предмет?', answer: 'буссоль')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерения освещенности?', answer: 'люксметр')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерения силы электрического тока?', answer: 'амперметр')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерения температуры?', answer: 'термометр')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерения ускорений и перегрузок?', answer: 'акселерометр')
Riddle.create(question: 'Прибор для изучения микроорганизмов?', answer: 'микроскоп')
Riddle.create(question: 'Прибор для определения содержания сахара в растворах?', answer: 'сахариметр')
Riddle.create(question: 'Прибор для ориентирования, указывающий направление географического или магнитного меридиана?', answer: 'компас')
Riddle.create(question: 'Прибор от темноты?', answer: 'лампа')
Riddle.create(question: 'Прибор для генерации пучка когерентного электромагнитного излучения инфракрасного, оптического и др. диапазонов?', answer: 'лазер')
Riddle.create(question: 'Прибор для измерения плотности жидкостей ?', answer: 'ареометр')
Riddle.create(question: 'Прибор для определения влажности воздуха?', answer: 'гигрометр')
Riddle.create(question: 'Прибор, выдающий информацию в виде графиков?', answer: 'плоттер')
Riddle.create(question: 'Прибор, который теперь называют молниеотводом?', answer: 'громоотвод')
Riddle.create(question: 'Прибор, предназнаенный для измерения углов?', answer: 'транспортир')
Riddle.create(question: 'Прибрежная мелководная зона океана?', answer: 'шельф')
Riddle.create(question: 'Прибрежная полоса Средиземного моря от Канн(Франция) до Специи(Италия) - зона отдыха и туризма международного значения?', answer: 'ривьера')
Riddle.create(question: 'Прибыль, выгода, нажива (устар.)?', answer: 'барыш')
Riddle.create(question: 'Приватизационный чек?', answer: 'ваучер')
Riddle.create(question: 'Приведение кого-либо или чего-либо в активное состояние?', answer: 'мобилизация')
Riddle.create(question: 'Приверженец релятивистских взглядов?', answer: 'релятивист')
Riddle.create(question: 'Приверженка религии индуизма, распространенной в Индии?', answer: 'индуска')
Riddle.create(question: 'Приветственная застольная речь.', answer: 'спич')
Riddle.create(question: 'Привлекателен и чувствителен, деловит и решителен, теплолюбив и свое образен будет родившийся под знаком этого дерева в нач.марта/сентября?', answer: 'ива')
Riddle.create(question: 'Пригодится воды напиться, но не колодец?', answer: 'фляга')
Riddle.create(question: 'Приготовление пищи?', answer: 'готовка')
Riddle.create(question: 'Придуманная писателем страна, давшая название литературе, "витающей в облаках"?', answer: 'утопия')
Riddle.create(question: 'Приём у высокопоставленного лица?', answer: 'аудиенция')
Riddle.create(question: 'Прием, сохраняющий влагу в почве весной?', answer: 'снегозадержание')
Riddle.create(question: 'Приемный день в царском дворце?', answer: 'куртаг')
Riddle.create(question: 'Приземление без парашюта?', answer: 'падение')
Riddle.create(question: 'Призма, основанием которой является параллелограмм?', answer: 'параллелепипед')
Riddle.create(question: 'Признание воюющей стороной поражения и сдача победителю на его условиях?', answer: 'капитуляция')
Riddle.create(question: 'Признаюсь, удивился, как дубиной по лбу (Стилистическая фигура)?', answer: 'анаколуф')
Riddle.create(question: 'Призыв, обращение?', answer: 'воззвание')
Riddle.create(question: 'Приказ об аресте этого литератора Людовик XVI написал на семерке пик?', answer: 'бомарше')
Riddle.create(question: 'Прикид, в котором вы будете вылитым водолазом?', answer: 'скафандр')
Riddle.create(question: 'Прикрывающая лицо часть шлема?', answer: 'забрало')
Riddle.create(question: 'Прилив крови к какому-либо органу или части тела?', answer: 'гиперемия')
Riddle.create(question: 'Примат, человекообразное?', answer: 'гиббон')
Riddle.create(question: 'Примечание к тексту, справка?', answer: 'сноска')
Riddle.create(question: 'Принадлежность портного?', answer: 'булавка')
Riddle.create(question: 'Принимающая на крючок обычных рыб - золотая ... ?', answer: 'блесна')
Riddle.create(question: 'Приносящий беду, "Профессионал", "Великолепный", "Вор" и "Ас из асов" мирового кино?', answer: 'бельмондо')
Riddle.create(question: 'Принудительное задержание нейтральным государством введенных на его территорию вооруженных сил воюющего государства?', answer: 'интернирование')
Riddle.create(question: 'Принц Монако Альберт основал ... ?', answer: 'интерпол')
Riddle.create(question: 'Принц Уэльский Эдуард получил прозвище "Черный принц" благодаря цвету ... ?', answer: 'своих доспехов')
Riddle.create(question: 'Принцип, который мы имеем в виду, был у истоков катастрофы с более чем десятью миллионами жертв - это был убийца эрцгерцога Фердинанда ... ?', answer: 'гаврило принцип')
Riddle.create(question: 'Приобретенные навыки, мастерство?', answer: 'умение')
Riddle.create(question: 'Приправа из сухих тычинок крокуса называется ... ?', answer: 'шафран')
Riddle.create(question: 'Природное явление на воде?', answer: 'рябь')
Riddle.create(question: 'Природный оксид алюминия?', answer: 'глинозем')
Riddle.create(question: 'Природой брак не предусмотрен. Автор?', answer: 'наполеон')
Riddle.create(question: 'Присвоение чужого имущества?', answer: 'кража')
Riddle.create(question: 'Приспособление для еды?', answer: 'ложка')
Riddle.create(question: 'Приспособление для зажима обрабатываемого предмета?', answer: 'тиски')
Riddle.create(question: 'Приспособление для ловли бабочек?', answer: 'сачок')
Riddle.create(question: 'Приспособление для ловли рыбы?', answer: 'удочка')
Riddle.create(question: 'Приспособление для перемешивания топлива в печи (толстый железный прут)?', answer: 'кочерга')
Riddle.create(question: 'Приспособление для плавания?', answer: 'акваланг')
Riddle.create(question: 'Приспособление к условиям существования?', answer: 'адаптация')
Riddle.create(question: 'Приспособление организма (человека, животных, растений) к новым климатическим условиям?', answer: 'акклиматизация')
Riddle.create(question: 'Приспособление для ручного прядения нити?', answer: 'веретено')
Riddle.create(question: 'Приспособление, предназначенное для исследования места, где не может находиться сам наблюдатель?', answer: 'зонд')
Riddle.create(question: 'Пристенный очаг с нависающим дымоходом у народов Севера, Поволжья, Кавказа?', answer: 'чувал')
Riddle.create(question: 'Приток Днепра?', answer: 'друть')
Riddle.create(question: 'Приток Камы?', answer: 'вятка')
Riddle.create(question: 'Приток реки Обь, на берегу которой находится город Омск?', answer: 'иртыш')
Riddle.create(question: 'Притон, место разврата, сбора преступников, наркоманов и пр?', answer: 'вертеп')
Riddle.create(question: 'Приторно-нежный, слезливо-умилительный поступок?', answer: 'сентиментальность')
Riddle.create(question: 'Причальный канат для речного судна, лодки?', answer: 'чалка')
Riddle.create(question: 'Причисление к лику святых. ?', answer: 'канонизация')
Riddle.create(question: 'Пришедше из Японии искусство составления букетов и композиций из растений?', answer: 'икебана')
Riddle.create(question: 'Пришедшие при Петре I в Россию изделия имели спереди изображения лошадиных голов, с чем и связано    их последующее название. Назовите его?', answer: 'коньки')
Riddle.create(question: 'Пришедшие при Петре I в Россию изделия имели спереди изображения лошадиных голов, с чем и связано их последующее название. Назовите его?', answer: 'коньки')
Riddle.create(question: 'Пришли девчонки, стоят в сторонке, платочки в руках теребят... Так сколько ребят на десять девчонок?', answer: 'девять')
Riddle.create(question: 'Про какого поэта Бунин говорил: "У него вместо мозгов хризантема"?', answer: 'бальмонт')
Riddle.create(question: 'Пробившийся корень?', answer: 'росток')
Riddle.create(question: 'Пробитая рекой расщелина в скалах, глубокая узкая долина с обрывистыми склонами?', answer: 'каньон')
Riddle.create(question: 'Проверка точности и определение погрешностей измерительных приборов?', answer: 'калибровка')
Riddle.create(question: 'Проверочный опрос, экзамен?', answer: 'испытание')
Riddle.create(question: 'Провод до розетки?', answer: 'шнур')
Riddle.create(question: 'Программа, выполняющая служебные или вспомогательные функции (комп. жарг.)?', answer: 'утилита')
Riddle.create(question: 'Программный номер в цирке?', answer: 'иллюзия')
Riddle.create(question: 'Продавец старинных книг, картин и т.п?', answer: 'антиквар')
Riddle.create(question: 'Продажность, взяточничество должностных лиц и политиков?', answer: 'коррупция')
Riddle.create(question: 'Продолжения какого мероприятия требовал И.В. Бунша?', answer: 'банкета')
Riddle.create(question: 'Продолжите изречение Скотта Фитцджеральда: "Признак первосортных мозгов - это умение держать в голове две взаимоисключающие мысли одновременно, не теряя при этом способности ..."?', answer: 'мыслить')
Riddle.create(question: 'Продолжите фразу: "Хочешь обнять весь мир, купи ..."?', answer: 'глобус')
Riddle.create(question: 'Продолжительность беременности у слонов, в месяцах?', answer: '22')
Riddle.create(question: 'Продукт вдохновенного труда всех кулибиных?', answer: 'самоделка')
Riddle.create(question: 'Продукт жизнедеятельности?', answer: 'пот')
Riddle.create(question: 'Продукт застойной воды?', answer: 'тина')
Riddle.create(question: 'Продукт изнурительной работы?', answer: 'пот')
Riddle.create(question: 'Продукт обжига известняка?', answer: 'известь')
Riddle.create(question: 'Продукт питания из теста и мяса?', answer: 'пельмени')
Riddle.create(question: 'Продукт питания?', answer: 'ростбиф')
Riddle.create(question: 'Продукт размола зерна?', answer: 'мука')
Riddle.create(question: 'Продукт сухой перегонки каменного угля?', answer: 'кокс')
Riddle.create(question: 'Продукт сухой перегонки древесины ?', answer: 'деготь')
Riddle.create(question: 'Продукт, из которого человек получает те же вещества, которые выделяются при оргазме?', answer: 'шоколад')
Riddle.create(question: 'Продукт, из которого человек получает те же вещества, которые выделяются при оргазме?', answer: 'шоколад')
Riddle.create(question: 'Продюсер, основное занятие которого - дрессировка музыкальных мальчиков?', answer: 'алибасов')
Riddle.create(question: 'Проезжая дорога, выложенная булыжником?', answer: 'мостовая')
Riddle.create(question: 'Проектирование и строительство зданий?', answer: 'архитектура')
Riddle.create(question: 'Прозвище героя Вахтанга Кикабидзе в одноименном фильме Г.Данелии?', answer: 'мимино')
Riddle.create(question: 'Прозвище князя, внука Ярослава Мудрого и греческого императора Константина(подсказка: "тяжела ты шапка ...")?', answer: 'мономах')
Riddle.create(question: 'Прозвище падающего на стол после первого стакана водки?', answer: 'слабак')
Riddle.create(question: 'Прозвище смеющейся по любому поводу дамы?', answer: 'пустосмешка')
Riddle.create(question: 'Прозвище североамериканцев в Лат. Америке?', answer: 'гринго')
Riddle.create(question: 'Прозрачная бесцветная жидкость?', answer: 'вода')
Riddle.create(question: 'Прозрачная бесцветная жидкость?', answer: 'уксус')
Riddle.create(question: 'Произведение всех чисел от единицы до "Эн" называется ... ?', answer: 'факториал')
Riddle.create(question: 'Произведение живописи?', answer: 'картина')
Riddle.create(question: 'Произведение профессора Преображенского ("Собачье сердце" М. Булгакова)?', answer: 'шариков')
Riddle.create(question: 'Произведение Франсуа Вийона, написанное в ожидании смертной казни?', answer: 'эпитафия')
Riddle.create(question: 'Производная работы по времени?', answer: 'мощность')
Riddle.create(question: 'Произвол, вседозволенность(жарг.)?', answer: 'беспредел')
Riddle.create(question: 'Произношение, выговор?', answer: 'прононс')
Riddle.create(question: 'Произношение, манера выговаривать слова?', answer: 'дикция')
Riddle.create(question: 'Происшествие или приключение - обычно смешное, затруднительное, необычайное?', answer: 'казус')
Riddle.create(question: 'Происшествие, когда любовник, сидящий в шкафу вынужден орать: "Выносите мебель!"?', answer: 'пожар')
Riddle.create(question: 'Промежуток вмерени, равный 1/1440 суток?', answer: 'минута')
Riddle.create(question: 'Промежуток вмерени, равный 3600 секундам?', answer: 'час')
Riddle.create(question: 'Промежуток вмерени, равный 9 192 631 770 периодов излучения, отвечающего переходу между двумя сверхтонкими уровнями основного состояния атома цезия-133?', answer: 'секунда')
Riddle.create(question: 'Промежуток времени, о котором не стоит думать свысока?', answer: 'секунда')
Riddle.create(question: 'Промежуток времени, равный 3600 секундам?', answer: 'час')
Riddle.create(question: 'Промысловая рыба, крупный лещ?', answer: 'чебак')
Riddle.create(question: 'Промысловая рыба, обитающая в реках и озерах Сибири?', answer: 'ленок')
Riddle.create(question: 'Промысловое морское ракообразное?', answer: 'криль')
Riddle.create(question: 'Промысловое название некоторых членистоногих видов морского рака?', answer: 'криль')
Riddle.create(question: 'Пропущенное слово из строк Омара Хайама: "Общаясь с дураком, не оберешься срама, Поэтому совет ты выслушай Хайяма: ..., мудрецом тебе предложенный, прими, Из рук же дурака не принимай бальзама"?', answer: 'яд')
Riddle.create(question: 'Прорванное или проломанное отверстие?', answer: 'дыра')
Riddle.create(question: 'Пророк зеленого знамени?', answer: 'мухаммед')
Riddle.create(question: 'Просачивание растворителя сквозь перегородку?', answer: 'осмос')
Riddle.create(question: 'Прославленный русский адмирал, не знавший поражений в морских битвах(фамилия)?', answer: 'ушаков')
Riddle.create(question: 'Прославленный хоккеист, неоднократный чемпион мира, Олимпийских игр?', answer: 'третьяк')
Riddle.create(question: 'Простейшее грузоподъемное устройство?', answer: 'ворот')
Riddle.create(question: 'Простейшее низшее многоклеточное?', answer: 'гидра')
Riddle.create(question: 'Простейшие рычажные или пружинные весы?', answer: 'безмен')
Riddle.create(question: 'Простые и сложные элементы - классы органич. соединений (хим.)?', answer: 'эфир')
Riddle.create(question: 'Просьба, рассчитанная не на любезность, а на сострадание?', answer: 'мольба')
Riddle.create(question: 'Противное сумчатое животное?', answer: 'ехидна')
Riddle.create(question: 'Противогазное устройство в автомобиле?', answer: 'тормоз')
Riddle.create(question: 'Противопоставление своих взглядов, политики другой политике, взглядам?', answer: 'оппозиция')
Riddle.create(question: 'Противотанковое препятствие в виде высокого и крутого среза ската,склона,обращенного к противнику?', answer: 'эскарп')
Riddle.create(question: 'Протокол работы программы?', answer: 'лог')
Riddle.create(question: 'Прототип какого сказочного героя вызывает слезы?', answer: 'чипполино')
Riddle.create(question: 'Професор-лопух с аппаратурой из "Операции Ы"?', answer: 'экзаменатор')
Riddle.create(question: 'Профессионал, сачкующий на работе, когда не пьет?', answer: 'дегустатор')
Riddle.create(question: 'Профессиональный наёмный убийца?', answer: 'киллер')
Riddle.create(question: 'Профессия врача?', answer: 'ортопед')
Riddle.create(question: 'Профессия Квазимодо?', answer: 'звонарь')
Riddle.create(question: 'Профессия путейца, ставшая аналогом выражения "козел отпущения"?', answer: 'стрелочник')
Riddle.create(question: 'Профессия рабочего?', answer: 'слесарь')
Riddle.create(question: 'Профессия ученого, изучающего птиц?', answer: 'орнитолог')
Riddle.create(question: 'Профессор Берта Шарер 55 лет занималась тараканами. Когда она уходила на пенсию, журналисты поинтересовались, что же так долго подогревало ее интерес к столь малоприятным насекомым. Шарер ответила: "Тараканы умеют ... "?', answer: 'выживать')
Riddle.create(question: 'Профессор Симон Ньюкомб прославился тем, что математически опроверг это важнейшее свойство летательных аппаратов тяжелее воздуха. Он доказал, что эти аппараты ... ?', answer: 'не могут летать')
Riddle.create(question: 'Профессорская трибуна?', answer: 'кафедра')
Riddle.create(question: 'Прохладительный напиток?', answer: 'лимонад')
Riddle.create(question: 'Прохладительный напиток?', answer: 'ситро')
Riddle.create(question: 'Прохладительный сладкий напиток из разбавленного водой сока ягод или плодов?', answer: 'морс')
Riddle.create(question: 'Процесс изготовления этой ткани на фабриках когда-то начинали карасники, они же размотчики. Что за ткань?', answer: 'шелк')
Riddle.create(question: 'Процесс переработки нефти с целью получения моторных топлив?', answer: 'крекинг')
Riddle.create(question: 'Процесс приобретения знаний?', answer: 'учение')
Riddle.create(question: 'Процесс сооружения горной выработки для добычи полезных ископаемых и т.д.?', answer: 'бурение')
Riddle.create(question: 'Процессор мозга?', answer: 'ум')
Riddle.create(question: 'Процессоры Intel Celeron имеют встроенную кэш-память 2-го уровня объемом ... Kб?', answer: '128')
Riddle.create(question: 'Прочная защитная облицовка на военных судах, танках, машинах, оборонительных сооружениях?', answer: 'броня')
Riddle.create(question: 'Прощай же, пора, моя радость! Я спрыгну сейчас, проводник... - стихотворение Б. Пастернака?', answer: 'вокзал')
Riddle.create(question: 'Прыгун в воду, получивший 10,0 от всех судей?', answer: 'финнеран')
Riddle.create(question: 'Прыгун в высоту, первым преодолевший высоту в семь футов?', answer: 'брумель')
Riddle.create(question: 'Прыжок с переворотом тела в воздухе, который циркачи назвали "мортале" - смертельный?', answer: 'сальто')
Riddle.create(question: 'Прямая, проходящая через точку кривой и перпендикулярная касательной?', answer: 'нормаль')
Riddle.create(question: 'Прямоугольный брусок из типографского сплава, дерева или пластмассы с рельефным изображением буквы, цифры или знака в торце?', answer: 'литера')
Riddle.create(question: 'Прямоугольный двор, окруженный колоннадой?', answer: 'перистиль')
Riddle.create(question: 'Пряность; сушеная кора ветвей коричных деревьев?', answer: 'корица')
Riddle.create(question: 'Пряность?', answer: 'горчица')
Riddle.create(question: 'Пряность?', answer: 'корица')
Riddle.create(question: 'Пряность?', answer: 'перец')
Riddle.create(question: 'Пряность?', answer: 'тмин')
Riddle.create(question: 'Псeвдоним госпитальeрa', answer: 'иоаннит')
Riddle.create(question: 'Псевдоним паузы?', answer: 'интервал')
Riddle.create(question: 'Псевдоним, образованный из имени отца?', answer: 'патроним')
Riddle.create(question: 'Психиатрическая лечебница в окресностях Лондона?', answer: 'бедлам')
Riddle.create(question: 'Психическое расстройство: нарушение узнавания (напр., вещей, звуков) ?', answer: 'агнозия')
Riddle.create(question: 'Психологи считают: "И мужчины и женщины правы, когда не доверяют ..."?', answer: 'женщинам')
Riddle.create(question: 'Психофизиологическое состояние, вызываемое внушением?', answer: 'гипноз')
Riddle.create(question: 'Птица отр. ястребиных?', answer: 'подорлик')
Riddle.create(question: 'Птица отряда голенастых?', answer: 'цапля')
Riddle.create(question: 'Птица поющая, а точнее скрипящая, как несмазанные петли?', answer: 'коростель')
Riddle.create(question: 'Птица с веерообразным хвостом?', answer: 'павлин')
Riddle.create(question: 'Птица с пестрым оперением, изогнутым клювом и веерообразным хохолком?', answer: 'удод')
Riddle.create(question: 'Птица, "вылупляющаяся" из пепла?', answer: 'феникс')
Riddle.create(question: 'Птица, обитающая в местах, богатых водными ресурсами?', answer: 'аист')
Riddle.create(question: 'Птица, питается нектаром?', answer: 'колибри')
Riddle.create(question: 'Птичьи брачные пляски?', answer: 'токование')
Riddle.create(question: 'Публичное выступление артистов; рассказ Вересаева?', answer: 'концерт')
Riddle.create(question: 'Публичный показ результатов деятельности?', answer: 'смотр')
Riddle.create(question: 'Публичный спор на научную или общественно важную тему?', answer: 'диспут')
Riddle.create(question: 'Публичный торг, при котором товар достаётся тому, кто больше заплатит?', answer: 'аукцион')
Riddle.create(question: 'Пули могут уйти за этим продуктом питания?', answer: 'молоко')
Riddle.create(question: 'Пункт техобслуживания автомобиля (аббр.)?', answer: 'сто')
Riddle.create(question: 'Пуриновое основание, одна из 4-х "букв" генетического кода?', answer: 'аденин')
Riddle.create(question: 'Пурпурная мантия монарха?', answer: 'порфира')
Riddle.create(question: 'Пустынная дюна, имеющая подковообразную форму, причем ее рога направлены по ветру?', answer: 'бархан')
Riddle.create(question: 'Пустынное дерево семейства маревых?', answer: 'саксаул')
Riddle.create(question: 'Пустынные, судя по названию, шоколадные конфеты?', answer: 'каракум')
Riddle.create(question: 'Пустынные, судя по названию, шоколадные конфеты?', answer: 'каракум')
Riddle.create(question: 'Пустыня в Индии?', answer: 'тар')
Riddle.create(question: 'Пустыня в Казахстане?', answer: 'барсуки')
Riddle.create(question: 'Пусть это будет трехэтажный коттедж, но если его построил кавказский горец, то это ... ?', answer: 'сакля')
Riddle.create(question: 'Путь к сердцу мужчины лежит через его ...?', answer: 'желудок')
Riddle.create(question: 'Пушкин признавался, что он заимствовал из чужих стихов и писем ... ?', answer: 'эпиграфы')
Riddle.create(question: 'Пушкинские строки: "Он в Риме был бы Брут, в Афинах - Периклес, А здесь он - офицер гусарский" относятся к ... ?', answer: 'чаадаеву')
Riddle.create(question: 'Пушной зверек с самым дорогим мехом?', answer: 'шиншилла')
Riddle.create(question: 'Пушной зверек с самым прочным мехом?', answer: 'выдра')
Riddle.create(question: 'Пушной зверек; басня И.Крылова; кухонная машина?', answer: 'белка')
Riddle.create(question: 'Пушной зверек?', answer: 'горностай')
Riddle.create(question: 'Пушный зверь с темно-желтым мехом?', answer: 'енот')
Riddle.create(question: 'Пчелинное хозяйство?', answer: 'пасека')
Riddle.create(question: 'Пчелиный "аэродром"?', answer: 'леток')
Riddle.create(question: 'Пыль, вытряхнутая из книги в пустой череп?', answer: 'эрудиция')
Riddle.create(question: 'Пьер и Константин заговорил, опасливо оглянувшись: - Теперь вся сила в ...". Что имели в виду Ильф и Петров, показывая силу медицинских познаний персонажа?', answer: 'гемоглобине')
Riddle.create(question: 'Пьеса А.П.Чехова?', answer: 'чайка')
Riddle.create(question: 'Пьеса Аристофана?', answer: 'осы')
Riddle.create(question: 'Пьеса Михаила Булгакова?', answer: 'бег')
Riddle.create(question: 'Пьяноборская культура была распространена возле реки ... ?', answer: 'кама')
Riddle.create(question: 'Пятое чувство человека?', answer: 'осязание')
Riddle.create(question: 'Раб в ср.-век.мусульм.странах;  воин?', answer: 'гулям')
Riddle.create(question: 'Работа на корабле, выполняемая одновременно всем личным составом?', answer: 'аврал')
Riddle.create(question: 'Работа программиста и ... имеет много общего: оба бормочут непонятные слова, совершают непонятные действия и не могут объяснить, как оно работает?', answer: 'шамана')
Riddle.create(question: 'Работа сердца человека: 500 миллионов ударов в 12 лет 10 месяцев, 780 миллионов ударов в 20 лет, 1 миллиард ударов в 25 лет 9 месяцев, а во сколько приблизительно лет "стукает" 2 миллиарда ударов?', answer: '51')
Riddle.create(question: 'Работа на судне, в которой участвует вся команда?', answer: 'аврал')
Riddle.create(question: 'Работе этого специалиста всегда мешают перемены. Это ... ?', answer: 'учитель')
Riddle.create(question: 'Работник военизированной охраны?', answer: 'стрелок')
Riddle.create(question: 'Работник редакции?', answer: 'корректор')
Riddle.create(question: 'Работник, принимающий и перевозящий деньги для сдачи в банк?', answer: 'инкассатор')
Riddle.create(question: 'Рабочая профессия на железной дороге?', answer: 'сцепщик')
Riddle.create(question: 'Рабочий орган всех вибрационных машин и приспособлений?', answer: 'вибратор')
Riddle.create(question: 'Рабочий, выполняющий сдельную работу?', answer: 'сдельщик')
Riddle.create(question: 'Рабочий, сила которого, если верить советскому лозунгу, - в плавках?', answer: 'сталевар')
Riddle.create(question: 'Рабочим названием Windows 95 в период разработки было?', answer: 'чикаго')
Riddle.create(question: 'Ради женщин! - хор именно из этой оперетты?', answer: 'веселая вдова')
Riddle.create(question: 'Радикальный метод лечения?', answer: 'операция')
Riddle.create(question: 'Радио- или телепередача с места события?', answer: 'трансляция')
Riddle.create(question: 'Радиоактивный хим. элемент?', answer: 'америций')
Riddle.create(question: 'Радиоактивный химический элемент, щелочной металл?', answer: 'франций')
Riddle.create(question: 'Радиостанция в Тольятти, вещающая в FM диапозоне?', answer: 'август')
Riddle.create(question: 'Радиостанция в Тольятти, вещающая в FM диапозоне?', answer: 'свежий ветер')
Riddle.create(question: 'Радужная считалка: "Каждый охотник желает знать, где сидит ..."?', answer: 'фазан')
Riddle.create(question: 'Раз в Крещенский вечерок девушки гадали, За порожек ... целу ночь бросали?', answer: 'башмачок')
Riddle.create(question: 'Разбитая награда за непомерную жадность для пушкинской Старухи из сказки про Золотую рыбку?', answer: 'корыто')
Riddle.create(question: 'Разбойник в Древнем Риме?', answer: 'латрон')
Riddle.create(question: 'Разборчивость речи?', answer: 'дикция')
Riddle.create(question: 'Разведчик, герой Советского Союза по имени Николай?', answer: 'кузнецов')
Riddle.create(question: 'Разведчик, обмененный на американского летчика Пауэрса?', answer: 'абель')
Riddle.create(question: 'Разговор двоих людей, обмен репликами?', answer: 'диалог')
Riddle.create(question: 'Раздел астрономии, изучающий внутреннее строение небесных тел и их свойства?', answer: 'астрофизика')
Riddle.create(question: 'Раздел астрономии, изучающий движение, метеорных тел, их взаимодействие с атмосферой при падении на Землю, состав и другие свойства метеоритов?', answer: 'метеоритика')
Riddle.create(question: 'Раздел биологии о защите природы?', answer: 'экология')
Riddle.create(question: 'Раздел биологии, наука о старении?', answer: 'геронтология')
Riddle.create(question: 'Раздел ботаники, изучающий древесные растения?', answer: 'дендрология')
Riddle.create(question: 'Раздел геометрии?', answer: 'планиметрия')
Riddle.create(question: 'Раздел зоологии, изучающий паукообразных?', answer: 'арахнология')
Riddle.create(question: 'Раздел медицины, занимающийся болезнями зубов, челюстей, полости рта?', answer: 'стоматология')
Riddle.create(question: 'Раздел механики, объединяющий статику и динамику?', answer: 'кинетика')
Riddle.create(question: 'Раздел органомии?', answer: 'земледелие')
Riddle.create(question: 'Раздел физики, склонный к преувеличениям?', answer: 'оптика')
Riddle.create(question: 'Раздел физики?', answer: 'оптика')
Riddle.create(question: 'Раздел филологии?', answer: 'романистика')
Riddle.create(question: 'Раздел медицины, изучающий старение организмов?', answer: 'геронтология')
Riddle.create(question: 'Раздел физики, в котором изучаются звуковые явления?', answer: 'акустика')
Riddle.create(question: 'Раздолье, приволье?', answer: 'простор')
Riddle.create(question: 'Различию между этими двумя напитками посвящена диссертация Менделеева. Первый - водка, а второй - ... ?', answer: 'разведенный спирт')
Riddle.create(question: 'Разложение органических веществ под действием высоких температур?', answer: 'пиролиз')
Riddle.create(question: 'Разлом земной коры?', answer: 'рифт')
Riddle.create(question: 'Размер типографского шрифта?', answer: 'кегля')
Riddle.create(question: 'Разновидность диаскопа?', answer: 'шароскоп')
Riddle.create(question: 'Разновидность каблука (созвучна с видом холодного оружия)?', answer: 'стилетто')
Riddle.create(question: 'Разновидность причала?', answer: 'пирс')
Riddle.create(question: 'Разновидность спортивного соревнования?', answer: 'чемпионат')
Riddle.create(question: 'Разорвав финишную ленту, он стал первым европейским спринтером выигравшим на Олимпиаде у американцев обе короткие дистанции. Как его звали?', answer: 'борзов')
Riddle.create(question: 'Разрезанная булочка с рубленым бифштексом и овощами посередине?', answer: 'гамбургер')
Riddle.create(question: 'Разрушение, распад?', answer: 'никсон')
Riddle.create(question: 'Разрыв девственной плевы?', answer: 'дефлорация')
Riddle.create(question: 'Разрыв отношений?', answer: 'бойкот')
Riddle.create(question: 'Разум, cпoсoбность мыслить. ?', answer: 'интеллект')
Riddle.create(question: 'Разум, способность мыслить?', answer: 'интеллект')
Riddle.create(question: 'Раньше - выдающийся футболист, неоднократный чемпион мира. Теперь - министр по делам молодежи и спорта?', answer: 'пеле')
Riddle.create(question: 'Раньше считалось, что они в огне не горят. Поэтому они дали имя страховой компании и обуви - это ... ?', answer: 'саламандра')
Riddle.create(question: 'Раньше это были: Харьков, Батурин, Чигирин... А теперь их место занял ... ?', answer: 'киев')
Riddle.create(question: 'Раса, враждебная людям в игре WarCraft?', answer: 'орки')
Riddle.create(question: 'Раскрылись цветки мокрицы и полевого вьюна. Кучевые облака помчались по ветру. В лесу теплее, чем в поле, а ночью выпала сильная роса. Будет ... ?', answer: 'хорошая погода')
Riddle.create(question: 'Распечатка результатов компьютерных расчётов, текста программы и т.п?', answer: 'листинг')
Riddle.create(question: 'Распределитель зажигания?', answer: 'трамблер')
Riddle.create(question: 'Распространенная платежная система в Интернет?', answer: 'ассист')
Riddle.create(question: 'Распространенное сериально-мексиканское мужское имя?', answer: 'луис')
Riddle.create(question: 'Распространенный окрас шерсти персидской кошки?', answer: 'красный')
Riddle.create(question: 'Распространенный съедобный гриб?', answer: 'волнушка')
Riddle.create(question: 'Распространенный съедобный гриб?', answer: 'груздь')
Riddle.create(question: 'Распространенный съедобный гриб?', answer: 'лисичка')
Riddle.create(question: 'Распространенный съедобный гриб?', answer: 'подосиновик')
Riddle.create(question: 'Распространенный съедобный гриб?', answer: 'свинушка')
Riddle.create(question: 'Распространенный съедобный гриб?', answer: 'шампиньон')
Riddle.create(question: 'Рассаживание растений в молодом возрасте для улучшения условий их роста?', answer: 'пикировка')
Riddle.create(question: 'Рассказ М.Горького?', answer: 'коновалов')
Riddle.create(question: 'Рассказ Чехова?', answer: 'художество')
Riddle.create(question: 'Рассказ о том, чего не следует делать, после совершения того, о чем не следует говорить?', answer: 'исповедь')
Riddle.create(question: 'Рассчитанный на публику образ (политика, артиста, фирмы)?', answer: 'имидж')
Riddle.create(question: 'Рассчитанный на публику образ (политика, артиста, фирмы)?', answer: 'имидж')
Riddle.create(question: 'Растворы для придания блеска?', answer: 'лаки')
Riddle.create(question: 'Растение сем. крестоцветных?', answer: 'крамбе')
Riddle.create(question: 'Растение сем. сложноцв.?', answer: 'иммортель')
Riddle.create(question: 'Растение семейства посленовых?', answer: 'табак')
Riddle.create(question: 'Растение, веткой которого обязательно нужно помешивать коктейль "Слеза комсомолки" по Веничке Ерофееву?', answer: 'жимолость')
Riddle.create(question: 'Растение, из которого должна была сшить одежду для заколдованных братьев-лебедей их сестра?', answer: 'крапива')
Riddle.create(question: 'Растительная вошь?', answer: 'тля')
Riddle.create(question: 'Расхождение признаков и свойств у первоначально близких организмов в ходе эволюции?', answer: 'дивергенция')
Riddle.create(question: 'Расчерченная, обычно в клетку, поверхность?', answer: 'сетка')
Riddle.create(question: 'Расширение в виде воронки?', answer: 'раструб')
Riddle.create(question: 'Расширенный конец ружейной ложи, служащий для упора в плечо стрелка?', answer: 'приклад')
Riddle.create(question: 'Рвотного рефлекса нет у крыс и ... ?', answer: 'лошадей')
Riddle.create(question: 'Реакция на переедание?', answer: 'икота')
Riddle.create(question: 'Ребенок, обладающий неординарными способностями в какой-либо области науки или искусства?', answer: 'вундеркинд')
Riddle.create(question: 'Ребенок, потерявший родителей?', answer: 'сирота')
Riddle.create(question: 'Ревностный последователь, приверженец какого-либо течения, идеи?', answer: 'адепт')
Riddle.create(question: 'Революция, устаревший термин на Руси?', answer: 'смута')
Riddle.create(question: 'Регулирующий клапан?', answer: 'дроссель')
Riddle.create(question: 'Регулятор тембра звучания с независимой регулировкой в нескольких частотных диапазонах?', answer: 'эквалайзер')
Riddle.create(question: 'Редкая ... долетит до середины Днепра! а) сволочь б) но меткая в) старушка-процентщица г) птица-тройка д)просто птица?', answer: 'д')
Riddle.create(question: 'Режиссер комедии "Ирония судьбы, или с легким паром"(1975)?', answer: 'рязанов')
Riddle.create(question: 'Режиссер самого затратного фильма для России?', answer: 'михалков')
Riddle.create(question: 'Режиссер фантастической трагикомедии "Кин-дза-дза"(1986)?', answer: 'георгий данелия')
Riddle.create(question: 'Режиссер фильма "Белое солнце пустыни"?', answer: 'мотыль')
Riddle.create(question: 'Режиссер фильма "Психо"?', answer: 'хичкок ')
Riddle.create(question: 'Режиссер фильма "Птицы"?', answer: 'хичкок')
Riddle.create(question: 'Режиссер, любитель разрушать свои дорогостоящие декорации после завершения сьемок?', answer: 'кэмерон')
Riddle.create(question: 'Результат гадания на научной гуще?', answer: 'гипотеза')
Riddle.create(question: 'Результат работы фотографа?', answer: 'снимок')
Riddle.create(question: 'Результат стечения обстоятельств, "предпочитавших" раньше "не стекаться"?', answer: 'случайность')
Riddle.create(question: 'Результатом этого обмена между Эдуардом и Томом чуть было не стала узурпация власти. Чем они обменялись?', answer: 'одеждой')
Riddle.create(question: 'Река в Азии?', answer: 'ганг')
Riddle.create(question: 'Река в Беларуссии и Литве?', answer: 'вилия')
Riddle.create(question: 'Река в Европе?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'Река в Западной Сибири?', answer: 'омь')
Riddle.create(question: 'Река в Ленинградской области?', answer: 'охта')
Riddle.create(question: 'Река в Томской области?', answer: 'васюган')
Riddle.create(question: 'Река на границе Таджикистана и Афганистана?', answer: 'пяндж')
Riddle.create(question: 'Река на Дальнем Востоке?', answer: 'амур')
Riddle.create(question: 'Река, вблизи которой произошло сражение в 1378 г между русскими и татарами?', answer: 'вожа')
Riddle.create(question: 'Река, впад. в Камское водохранилище?', answer: 'яйва')
Riddle.create(question: 'Река, впад. в Охотское море?', answer: 'тымь')
Riddle.create(question: 'Река, впадающая в Азовское море?', answer: 'дон')
Riddle.create(question: 'Река, впадающая в Белое море?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'Река, до средины которой по Гоголю "Редкая птица долетит..."?', answer: 'днепр')
Riddle.create(question: 'Река, которую регулярно "форсируют" лондонцы?', answer: 'темза')
Riddle.create(question: 'Река, о которой Л.Зыкина поет "Издалека - долго..."?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'Река, разделяющая США и Канаду?', answer: 'ниагара')
Riddle.create(question: 'Река, текущая вспять?', answer: 'амазонка')
Riddle.create(question: 'Река, у которой автор песни вопрошает: "А ну, узнай, где чей подарок"?', answer: 'дунай')
Riddle.create(question: 'Река, до средины которой по Гоголю "Редкая птица долетит:"?', answer: 'днепр')
Riddle.create(question: 'Река, о которой Л.Зыкина поет "Издалека - долго:"?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'Река, по которой "И раненый в руку, Чапаев плывет:"?', answer: 'урал')
Riddle.create(question: 'Рекламный газ?', answer: 'неон')
Riddle.create(question: 'Рекламный слоган (лозунг): "Спрайт - не дай себе ..."?', answer: 'засохнуть')
Riddle.create(question: 'Рекламный щит?', answer: 'стенд')
Riddle.create(question: 'Рекомендуемое "дыхательное упражнение" перед принятием стопки водки?', answer: 'выдох')
Riddle.create(question: 'Религиозно-мистическое учение о возможности непосредственного потижения божества, спиритизм?', answer: 'теософия')
Riddle.create(question: 'Религиозно-этническое течение с мистическими обрядами, обычно соединяющее задачи нравственного самосовершенствования?', answer: 'масонство')
Riddle.create(question: 'Религия, возникшая в 1-м веке н.э. среди евреев Палестины, сразу же распространившаяся у других народов Средиземноморья. В 4-м веке стала государственной религией Римской империи?', answer: 'христианство')
Riddle.create(question: 'Реомюр - это французский ... ?', answer: 'физик')
Riddle.create(question: 'Республика в Российской Федерации, где построена железнодорожная линия Бамовская - Тында - Нерюнгри?', answer: 'якутия')
Riddle.create(question: 'Ретроплуг?', answer: 'соха')
Riddle.create(question: 'Речная ''pамка''.', answer: 'русло')
Riddle.create(question: 'Речная рыба?', answer: 'судак')
Riddle.create(question: 'Речной хищник в пятнистом "камуфляже" без чешуи?', answer: 'налим')
Riddle.create(question: 'Речь без голоса?', answer: 'шепот')
Riddle.create(question: 'Решение суда присяжных?', answer: 'вердикт')
Riddle.create(question: 'Решетка из поворотных пластин (полосок, реек), используемая вместо штор на окнах, в прожекторах для перекрытия света и т.п?', answer: 'жалюзи')
Riddle.create(question: 'Решётка из поворотных пластин, используемая вместо штор на окнах?', answer: 'жалюзи')
Riddle.create(question: 'Римские гладиаторы ретиарии были вооружены трезубцем и ... ?', answer: 'сеткой')
Riddle.create(question: 'Римский император, обнаруживший, что шампанское быстрее охлаждается не в сырой, а кипяченой воде?', answer: 'нерон')
Riddle.create(question: 'Римский император, философ (121-180) - Марк ... ?', answer: 'аврелий')
Riddle.create(question: 'Римский историк Тит Ливий писал о нем: "... Первым устремлялся он в бой и последним покидал поле сражения." Кто он?', answer: 'ганнибал')
Riddle.create(question: 'Римский писатель, ученый?', answer: 'плиний')
Riddle.create(question: 'Римский полководец?', answer: 'фламинин')
Riddle.create(question: 'Римский поэт и филосов-материалист?', answer: 'лукреций')
Riddle.create(question: 'Римский холм?', answer: 'авентин')
Riddle.create(question: 'Римский император, который первым надел пурпурную тогу, ставшую стандартом царской одежды?', answer: 'цезарь')
Riddle.create(question: 'Ритуальное действие, относящееся к древнейшим культовым формам?', answer: 'жертвоприношение')
Riddle.create(question: 'Роговой заостренный вырост на ногах у некоторых птиц?', answer: 'шпора')
Riddle.create(question: 'Род валенок?', answer: 'бурки')
Riddle.create(question: 'Род войск?', answer: 'авиация')
Riddle.create(question: 'Род деревьев семейства стеркулиевых?', answer: 'кола')
Riddle.create(question: 'Род домашнего пива?', answer: 'брага')
Riddle.create(question: 'Род древесных растений?', answer: 'бук')
Riddle.create(question: 'Род загадки: загадываемое слово разделяется на несколько частей с самостоятельным смыслом и затем дается описание смысла каждого из этих слов, иногда в форме стихотворений или инсценировок?', answer: 'шарада')
Riddle.create(question: 'Род молотка, употребляемый при земляных и горных работах?', answer: 'кирка')
Riddle.create(question: 'Род музыкальной фантазии, не связанной определенною формой?', answer: 'рапсодия')
Riddle.create(question: 'Род однолетних травянистых растений семейства тыквенных, пищевая и кормовая культура - это ... ?', answer: 'арбуз')
Riddle.create(question: 'Род ящериц сем. сцинков?', answer: 'мабуи')
Riddle.create(question: 'Родина ведущего передачи "Угадай мелодию"?', answer: 'иванов')
Riddle.create(question: 'Родина джаза - это ... ?', answer: 'новый орлеан')
Riddle.create(question: 'Родина этого искусства - Китай, но у нас оно ассоциируется с Японией. На китайском языке его название звучит примерно так - пхен-сиинг". А нам привычнее японское название. Какое??', answer: 'бонсай')
Riddle.create(question: 'Родители Сергия Радонежского - боярин Кирилл и боярыня Мария жили в усадьбе близ ... ?', answer: 'ростова великого')
Riddle.create(question: 'Родитель истины?', answer: 'спор')
Riddle.create(question: 'Родственное пчеле насекомое с толстым мохнатым тельцем?', answer: 'шмель')
Riddle.create(question: 'Рожденная революцией (в октябре 1917)?', answer: 'милиция')
Riddle.create(question: 'Роль Л. Пырьевой в экранизации романа Ф. Достоевского "Братья Карамазовы"?', answer: 'груша')
Riddle.create(question: 'Роль Леонида Быкова в одноименном фильме?', answer: 'зайчик')
Riddle.create(question: 'Роль Р. Плятта в фильме "Визит к Минотавру"?', answer: 'амати')
Riddle.create(question: 'Роль этого "толстяка, страдающего одышкой" - одна из самых длинных. В ней содержится более одиннадцати тысяч слов. Роль?', answer: 'гамлет')
Riddle.create(question: 'Роль, которую берет на себя  газета, печатая "брачные" объявления?', answer: 'сводня')
Riddle.create(question: 'Ром или коньяк, разбавленный горячей водой с сахаром?', answer: 'грог')
Riddle.create(question: 'Роман "Конец вечности" написал?', answer: 'азимов')
Riddle.create(question: 'Роман А.Первенцева?', answer: 'кочубей')
Riddle.create(question: 'Роман А.Платонова?', answer: 'чевенгур')
Riddle.create(question: 'Роман Льюиса Синклера?', answer: 'бэббит')
Riddle.create(question: 'Роман С. Лема?', answer: 'солярис')
Riddle.create(question: 'Роман Ф.Достоевского?', answer: 'подросток')
Riddle.create(question: 'Роман "Конец вечности" написал?', answer: 'азимов')
Riddle.create(question: 'Рос шар бел, дунул ветер и шар улетел?', answer: 'одуванчик')
Riddle.create(question: 'Рос. изобретатель ракеты, 19 в?', answer: 'кибальчич')
Riddle.create(question: 'Рос. эстрадная певица?', answer: 'овсиенко')
Riddle.create(question: 'Роспись доходов и расходов государства, учреждения, семьи или отдельного лица на определенный срок?', answer: 'бюджет')
Riddle.create(question: 'Российская киноактриса (фильмы "Ключ без права передачи", "Будьте моим мужем" и др.)?', answer: 'проклова')
Riddle.create(question: 'Российская певица, чье быстрое похудение вызвало легкий шок у многих соотечественниц?', answer: 'долина')
Riddle.create(question: 'Российская эстрадная певица?', answer: 'лайма')
Riddle.create(question: 'Российская эстрадная певица?', answer: 'распутина')
Riddle.create(question: 'Российская эстрадная певица?', answer: 'хлебникова')
Riddle.create(question: 'Российский врач-кардиолог, академик?', answer: 'чазов')
Riddle.create(question: 'Российский генерал, герой войны 1812 г. (1763-1812)?', answer: 'кульнев')
Riddle.create(question: 'Российский дирижер, народный артист СССР?', answer: 'силантьев')
Riddle.create(question: 'Российский иллюстрированный еженедельник (1870 - 1918 гг.)?', answer: 'шмель')
Riddle.create(question: 'Российский исполнитель роли графа Монте-Кристо?', answer: 'авилов')
Riddle.create(question: 'Российский писатель ("Пером и шпагой")?', answer: 'пикуль')
Riddle.create(question: 'Российский писатель конца XVIII века?', answer: 'херасков')
Riddle.create(question: 'Российский полярный летчик, Герой Советского Союза (1937). В 30-х гг. участвовал в ряде полярных экспедиций, высадке дрейфующей станции "Северный полюс-1". Погиб в авиационной катастрофе.?', answer: 'бабушкин')
Riddle.create(question: 'Российский популярный певец и композитор с "виноградной" фамилией?', answer: 'лоза')
Riddle.create(question: 'Российский тележурналист, ведущий телепрограмм "Взгляд", "Поле Чудес" (1957-95)?', answer: 'листьев')
Riddle.create(question: 'Российский физик. Нобелевская премия (1958, совместно с И. Е. Таммом и И. М. Франком).?', answer: 'черенков')
Riddle.create(question: 'Российский космонавт, установивший рекорд продолжительности пребывания в космосе?', answer: 'поляков')
Riddle.create(question: 'Россию увидав на расстоянии, грустить перестаешь о расставании. - автор этих стихов?', answer: 'губерман')
Riddle.create(question: 'Россия - это одна шестая часть света и пять шестых ... (Вл. Колечицкий)?', answer: 'тьмы')
Riddle.create(question: 'Рубль бережет?', answer: 'копейка')
Riddle.create(question: 'Рубчик на картоне или обложечной бумаге для сгибания?', answer: 'биг')
Riddle.create(question: 'Руда свинца?', answer: 'церуссит')
Riddle.create(question: 'Рукав Волги?', answer: 'болда')
Riddle.create(question: 'Рукоблудие гипнотизера?', answer: 'пассы')
Riddle.create(question: 'Руководителем ансамбля "Мелодия" в 1973-85 годах был Георгий ... ?', answer: 'гаранян')
Riddle.create(question: 'Руководитель факультета в высшем учебном заведении?', answer: 'декан')
Riddle.create(question: 'Руководство для суеверного человека?', answer: 'примета')
Riddle.create(question: 'Рукотворный путь в тартарары?', answer: 'шахта')
Riddle.create(question: 'Рулоны бумаги которую клеют на стены?', answer: 'обои')
Riddle.create(question: 'Рус. : поэт; архитектор; сов. боксер?', answer: 'григорьев')
Riddle.create(question: 'Рус. актриса?', answer: 'комиссаржевская')
Riddle.create(question: 'Рус. архитектор; высота звука?', answer: 'тон')
Riddle.create(question: 'Рус. востоковед, основатель Азиатского музея АН?', answer: 'френ')
Riddle.create(question: 'Рус. математик, академик; думный дворянин (1607 г.)?', answer: 'ляпунов')
Riddle.create(question: 'Рус. писательница, теософ?', answer: 'блаватская')
Riddle.create(question: 'Русская "рюмка"?', answer: 'стакан')
Riddle.create(question: 'Русская актриса, ее именем назван театр в Москве?', answer: 'ермолова')
Riddle.create(question: 'Русская актриса; сов. волейболистка?', answer: 'рыжова')
Riddle.create(question: 'Русская дометрическая мера площади?', answer: 'десятина')
Riddle.create(question: 'Русская единица вместимости, равная 12,299 л?', answer: 'ведро')
Riddle.create(question: 'Русская единица вместимости, равная 3,27984 л?', answer: 'гранец')
Riddle.create(question: 'Русская единица вместимости, равная 8 гранцам или 1/8 четверти (26,2387 л)?', answer: 'четверик')
Riddle.create(question: 'Русская единица длины, равная 10 линиям (25,4 мм точно)?', answer: 'дюйм')
Riddle.create(question: 'Русская единица длины, равная 21,336 мм?', answer: 'сотка')
Riddle.create(question: 'Русская единица длины, равная 254 мкм (точно)?', answer: 'точка')
Riddle.create(question: 'Русская единица длины, равная 4 вершкам (177,8 мм)?', answer: 'четверть')
Riddle.create(question: 'Русская единица длины, равная 44,45 мм?', answer: 'вершок')
Riddle.create(question: 'Русская единица массы, равная 40 фунтам (16,3805 кг)?', answer: 'пуд')
Riddle.create(question: 'Русская единица массы, равная 44,4349 мг?', answer: 'доля')
Riddle.create(question: 'Русская единица площади, равная 10925,4 кв.м?', answer: 'десятина')
Riddle.create(question: 'Русская загадка: "Один махай, четыре гуляй, два - детям страсть, четыре - всем сласть." Что это?', answer: 'корова')
Riddle.create(question: 'Русская игра с мячом?', answer: 'лапта')
Riddle.create(question: 'Русская народная плясовая, танец?', answer: 'камаринская')
Riddle.create(question: 'Русская ракета в НХЛ?', answer: 'буре')
Riddle.create(question: 'Русская серебряная монета 14-18 вв.?', answer: 'денга')
Riddle.create(question: 'Русская фамилия,знаменитого обладателя которой в энциклопедическом словаре можно найти только по имени-отчеству?', answer: 'иванов')
Riddle.create(question: 'Русская фамилия, присвоенная американской водкой?', answer: 'смирнофф')
Riddle.create(question: 'Русские воины-пехотинцы, вооруженные огнестрельным оружием?', answer: 'стрельцы')
Riddle.create(question: 'Русские горы расположены рядом с Землей Королевы Моды в ... ?', answer: 'антарктиде')
Riddle.create(question: 'Русские казаки, по мнению немецкого генерала (Н.Гриценко), высказанного Штирлицу (В. Тихонов), были ... ?', answer: 'пархатые')
Riddle.create(question: 'Русские полки на Куликовом поле сражались под ... стягами (хоругвями, флагами)?', answer: 'черными')
Riddle.create(question: 'Русский : художник; первопечатник; сов. поэт; офтальмолог?', answer: 'федоров')
Riddle.create(question: 'Русский архитектор, создатель Таврического дворца в Петербурге?', answer: 'старов')
Riddle.create(question: 'Русский баталист, автор картин "Скобелев под Шипкой", "Всадник в Самарканде"?', answer: 'верещагин')
Riddle.create(question: 'Русский броненосец, на котором погибли в Порт-Артуре адмирал Макаров и художник Верещагин?', answer: 'петропавловск')
Riddle.create(question: 'Русский живописец, автор картин "Березовая роща", "Ночь на Днепре"?', answer: 'куинджи')
Riddle.create(question: 'Русский живописец, автор картины "Не ждали"?', answer: 'репин')
Riddle.create(question: 'Русский живописец, автор картины "Последний день Помпеи"?', answer: 'брюллов')
Riddle.create(question: 'Русский живописец, автор картины "Тройка"?', answer: 'перов')
Riddle.create(question: 'Русский живописец?', answer: 'иванов')
Riddle.create(question: 'Русский землепроходец, приложивший значительные усилия для присоединения Амурского края. В его честь назван город вблизи границы с Китаем?', answer: 'хабаров')
Riddle.create(question: 'Русский император(назвать только имя), в честь которого назван город на Сахалине?', answer: 'александр')
Riddle.create(question: 'Русский композитор, автор романса ''Соловей''.', answer: 'алябьев')
Riddle.create(question: 'Русский компьютер?', answer: 'счеты')
Riddle.create(question: 'Русский крейсер?', answer: 'варяг')
Riddle.create(question: 'Русский кретьянин, находящийся в рабской зависимости от помещика?', answer: 'крепостной')
Riddle.create(question: 'Русский народный щипковый инструмент?', answer: 'гусли')
Riddle.create(question: 'Русский пейзажист?', answer: 'левитан')
Riddle.create(question: 'Русский писатель (романы Апология, Победитель)?', answer: 'киреев')
Riddle.create(question: 'Русский писатель, "Доменная печь"?', answer: 'ляшко')
Riddle.create(question: 'Русский писатель, автор трагедии "Царь Федор Иоаннович"?', answer: 'толстой')
Riddle.create(question: 'Русский поэт 18-19 века, представитель классицизма, автор оды "Фелица", посвящ. Екатерине II?', answer: 'державин')
Riddle.create(question: 'Русский поэт, автор поэмы "Руслан и Людмила"?', answer: 'пушкин')
Riddle.create(question: 'Русский религиозный философ (1874-1948), экзистенциалист. За полемику с теоретиками научного коммунизма дважды подвергался аресту, а осенью 1922 был выслан за пределы родины. Это Николай Александрович ... ?', answer: 'бердяев')
Riddle.create(question: 'Русский скульптор, создавший памятник первопечатнику И. Федорову в Москве?', answer: 'волнухин')
Riddle.create(question: 'Русский советский поэт начала XX в?', answer: 'волошин')
Riddle.create(question: 'Русский фольклор: "Если купишь ... - береги его, он с вождем Манделой цвета одного!"?', answer: 'сникерс')
Riddle.create(question: 'Русский художник, основоположник супремизма?', answer: 'малевич')
Riddle.create(question: 'Русский художник, ставший героем фильма Андрея Тарковского?', answer: 'рублев')
Riddle.create(question: 'Русское название этого очень известного овоща произошло от итальянского названия гриба (по-итальянски "тартуфолли" - трюфель)?', answer: 'картофель')
Riddle.create(question: 'Руссо туристо - ... ("Бриллиантовая рука")?', answer: 'облико морале')
Riddle.create(question: 'Русь крестил?', answer: 'владимир святославович')
Riddle.create(question: 'Ручательство, коммерческое доверие?', answer: 'гарантия')
Riddle.create(question: 'Ручное орудие для копания?', answer: 'лопата')
Riddle.create(question: 'Ручной дереворежущий инструмент?', answer: 'стамеска')
Riddle.create(question: 'Ручной инструмент для скрепления деталей расплавленным металлом или сплавом?', answer: 'паяльник')
Riddle.create(question: 'Ручной инструмент для сверления?', answer: 'дрель')
Riddle.create(question: 'Рыба с односторонним взглядом на жизнь?', answer: 'камбала')
Riddle.create(question: 'Рыба семейства тресковых.', answer: 'налим')
Riddle.create(question: 'Рыба, дословно переводящаяся с английского, как "конская скумбрия"?', answer: 'ставрида')
Riddle.create(question: 'Рыба, которая называется так же, как южноамериканское государство, - это ... ?', answer: 'аргентина')
Riddle.create(question: 'Рыба, которая называется так же, как южноамериканское государство, - это.?', answer: 'аргентина')
Riddle.create(question: 'Рыба-ползун?', answer: 'анабас')
Riddle.create(question: 'Рыбный деликатес?', answer: 'икра')
Riddle.create(question: 'Рыболовная сеть?', answer: 'невод')
Riddle.create(question: 'Рыболовная сеть?', answer: 'паук')
Riddle.create(question: 'Рыжий берег с полоской ила, я готов целовать песок, на который и ты сходила - кто пел?', answer: 'владимир маркин')
Riddle.create(question: 'Рынок?', answer: 'базар')
Riddle.create(question: 'Рыцарское состязание в средние века?', answer: 'тутти')
Riddle.create(question: 'Рыцарское состязание?', answer: 'турнир')
Riddle.create(question: 'Ряд одинаковых архитектурных построений?', answer: 'аркада')
Riddle.create(question: 'Ряд последовательно правящих монархов из одного и того же рода?', answer: 'династия')
Riddle.create(question: 'Рязанский поэт-имажинист?', answer: 'есенин')
Riddle.create(question: 'С ее помощью исполняли в конце семнадцатого века песенку "Во всей деревне Катеринка красавицей слыла". Что это за помошница?', answer: 'шарманка')
Riddle.create(question: 'С женщинами можно сражаться только при помощи шляпы. Хватайте еe и ... (Натан Ноткин)?', answer: 'бегите')
Riddle.create(question: 'С каким государством Калининградская область граничит на Юге? ''C ...''', answer: 'польшей')
Riddle.create(question: 'С каким плодом связано начало Троянской войны?', answer: 'яблоко')
Riddle.create(question: 'С каким ударом курантов на Спасской башне наступает Новый Год?', answer: 'первым')
Riddle.create(question: 'С каким ударом курантов Спасской башни Кремля наступает Новый Год?', answer: '1')
Riddle.create(question: 'С кем сражался Илья Муромец?', answer: 'соловьей-разбойник')
Riddle.create(question: 'С миру по нитке - голому ... ?', answer: 'рубашка')
Riddle.create(question: 'С ним Маша Троекурова была вынуждена обвенчаться по приказу отца?', answer: 'верейский')
Riddle.create(question: 'С Остапом Бендером авторы поступили так: сначала убили, а потом оживили. С этим персонажем обошислись подобным образом - его звали ... ?', answer: 'шерлок холмс')
Riddle.create(question: 'С помощью какого цветка девушки обычно выяснют, любят их или нет?', answer: 'ромашка')
Riddle.create(question: 'С помпой проходило в Древнем Риме открытие состязаний колесниц. Предшествующая этому празднованию процессия именовалась ... ?', answer: 'помпой')
Riddle.create(question: 'С точки зрения ботаника правильно называть их "семенами сибирской сосны", а мы называем их ... ?', answer: 'кедровые орешки')
Riddle.create(question: 'С ударением на первом слоге -популярная певица, с ударением на втором -равнина вдоль речного русла?', answer: 'долина')
Riddle.create(question: 'С чем столкнулся ''Титаник''?', answer: 'айсберг')
Riddle.create(question: 'С этой целью Колизей в каждый день своей работы потреблял десятки возов ярко-красного песка - чтобы ...?', answer: 'засыпать кровь')
Riddle.create(question: 'С. Дали сказал: "Врагов я забрасываю цветами - в ..."?', answer: 'гробу')
Riddle.create(question: 'Сeрдечник для намoтки чeгo-л., нaпр., ниток, магн ?', answer: 'бобина')
Riddle.create(question: 'Садовод, ходить под яблонями которого в ветреную погоду опасно для жизни?', answer: 'селекционер')
Riddle.create(question: 'Садовый конкурент "колдрекса" и "папазола"?', answer: 'малина')
Riddle.create(question: 'Садовый цветок самой разнообразной окраски, нежных и ярких тонов?', answer: 'гиацинт')
Riddle.create(question: 'Садовый цветок?', answer: 'гладиолус ')
Riddle.create(question: 'Саксаул растет в ... ?', answer: 'пустыне')
Riddle.create(question: 'Самая "интеллектуальная" птица?', answer: 'какаду')
Riddle.create(question: 'Самая ближайшая к Солнцу звезда, находящаяся на расстоянии в 1,32 парсека?', answer: 'проксима')
Riddle.create(question: 'Самая большая часть света.', answer: 'азия')
Riddle.create(question: 'Самая верхняя таксонометрическая категория классификации животных и растений?', answer: 'царство')
Riddle.create(question: 'Самая высокая башня Московского Кремля?', answer: 'троицкая')
Riddle.create(question: 'Самая далекая и самая хитрая планета?', answer: 'плутон')
Riddle.create(question: 'Самая длинная река в США?', answer: 'миссисипи')
Riddle.create(question: 'Самая длинная река в Франции?', answer: 'луара')
Riddle.create(question: 'Самая длинная река Евразии (5 800 км)?', answer: 'янцзы')
Riddle.create(question: 'Самая древняя геохронологическая эра, начавшаяся приблиз. 3500 млн. лет назад и длившаяся свыше 1 млрд. лет?', answer: 'архей')
Riddle.create(question: 'Самая известная книга Билла Гейтса называется ... ?', answer: 'дорога в будущее')
Riddle.create(question: 'Самая известная мелодия оперы "Похищение из сераля" называется?', answer: 'турецкий марш')
Riddle.create(question: 'Самая маленькая бабочка, не переносящая запаха нафталина?', answer: 'моль')
Riddle.create(question: 'Самая маленькая птица?', answer: 'колибри')
Riddle.create(question: 'Самая мощная "машина" в духовом оркестре?', answer: 'геликон')
Riddle.create(question: 'Самая неподкупная и принципиальная богиня?', answer: 'фемида')
Riddle.create(question: 'Самая низкая и глубокая часть реки?', answer: 'русло')
Riddle.create(question: 'Самая огромная черепаха (до 2 метров) - плавающий запас мяса для моряков (весит до 600 кг)?', answer: 'кожистая')
Riddle.create(question: 'Самая огромная черепаха (до 2 метров) - плавающий запас мяса для моряков (весит до 600 кг)?', answer: 'кожистая ')
Riddle.create(question: 'Самая опасная муха - африканская муха глоссина. Но мы знаем другое ее имя - ... ?', answer: 'цеце')
Riddle.create(question: 'Самая популярная среди африканцев крупа называется?', answer: 'кус-кус')
Riddle.create(question: 'Самая престижная награда в области киноискусства?', answer: 'оскар')
Riddle.create(question: 'Самая распространенная в мире бобовая культура?', answer: 'соя')
Riddle.create(question: 'Самая русская фамилия?', answer: 'иванов')
Riddle.create(question: 'Самая яркая звезда на земном небосклоне?', answer: 'сириус')
Riddle.create(question: 'Самая поедаемая рыба в мире - это ... ?', answer: 'сельдь')
Riddle.create(question: 'Самка волка?', answer: 'волчица')
Riddle.create(question: 'Самоварник, шесток, устье, перетрубье, свод, очелки - детали русской ...?', answer: 'печи')
Riddle.create(question: 'Самоварный город?', answer: 'тула')
Riddle.create(question: 'Самое "словоохотливое" искусство, хотя таланты в нем почему-то ценят за краткость?', answer: 'литература')
Riddle.create(question: 'Самое большое (более 1 424 000 кв.км) море Северного Ледовитого океана?', answer: 'баренцево')
Riddle.create(question: 'Самое большое (более 5 726 000 кв.км) и самое глубокое (до 10830 м) море Тихого океана?', answer: 'филиппинское')
Riddle.create(question: 'Самое большое водное растение находится в Южной Америке. Размеры листа 1,2-2 м, цветка 30-40 см - это "амазонская ..."?', answer: 'виктория')
Riddle.create(question: 'Самое большое графство в Англии.', answer: 'йоркшир')
Riddle.create(question: 'Самое высокое дерево на Земле(достигает 150-160 метров)?', answer: 'эвкалипт')
Riddle.create(question: 'Самое глубокое море?', answer: 'филиппинское')
Riddle.create(question: 'Самое известное, если верить Высоцкому, письмо в редакцию телепередачи "Очевидное-невероятное" написали обитатели ... ?', answer: 'канатчиковой дачи')
Riddle.create(question: 'Самое любимое русское имя для американцев?', answer: 'таня')
Riddle.create(question: 'Самое популярное детище Леонкавалло?', answer: 'паяцы')
Riddle.create(question: 'Самое праздничное дерево?', answer: 'елка')
Riddle.create(question: 'Самое соленое на Земле море?', answer: 'красное')
Riddle.create(question: 'Самое твердое вещество в природе, это разновидность ... ?', answer: 'углерода')
Riddle.create(question: 'Самой "толстой" газетой в мире считается ... ?', answer: 'нью-йорк таймс')
Riddle.create(question: 'Самой длинной историей существования может похвастаться какая рок-группа (рус./англ.)?', answer: 'роллинг стоунз')
Riddle.create(question: 'Самокритика по рецепту знаменитой гоголевской унтер-офицерской вдовы?', answer: 'самобичевание')
Riddle.create(question: 'Самолет для взлета с воды и посадки на нее?', answer: 'гидросамолет')
Riddle.create(question: 'Самолёт с 2 крыльями, расположенными одно над другим?', answer: 'биплан')
Riddle.create(question: 'Самоназвание аварцев?', answer: 'маарулал')
Riddle.create(question: 'Самоочистка гор от снега, опасная для находящихся в горах?', answer: 'обвал')
Riddle.create(question: 'Самоудовлетворение полового влечения раздражением половых органов?', answer: 'онанизм')
Riddle.create(question: 'Самоуправляемый автомат с искусственным интеллектом (фант.)?', answer: 'кибер')
Riddle.create(question: 'Самоходная груз. тележка с двигателем внутр. сгорания?', answer: 'автокар')
Riddle.create(question: 'Самоцвет, который в торговле часто называют топазом?', answer: 'цитрин')
Riddle.create(question: 'Самоцвет, оберегающий от чумы?', answer: 'опал')
Riddle.create(question: 'Самый большой в мире алмаз называется ... ?', answer: 'звезда африки')
Riddle.create(question: 'Самый большой в мире алфавит - камбоджийский. Сколько в нем букв?', answer: '72')
Riddle.create(question: 'Самый большой метеоритный кратер Садбери (возраст 1840 млн.лет, диаметр 140 км.) находится в ... ?', answer: 'канаде')
Riddle.create(question: 'Самый большой остров в Балтийском море?', answer: 'готланд')
Riddle.create(question: 'Самый быстрый хищник на Земле?', answer: 'гепард')
Riddle.create(question: 'Самый высокогорный открытый каток в СНГ?', answer: 'медео')
Riddle.create(question: 'Самый главный "стакан" в жизни программиста Пажитнова?', answer: 'тетрис')
Riddle.create(question: 'Самый главный на древнегреческом Олимпе?', answer: 'зевс')
Riddle.create(question: 'Самый громкий примат?', answer: 'ревун')
Riddle.create(question: 'Самый длинный день в году в северном полушарии наблюдается во время ...?', answer: 'летнее солнцестояние')
Riddle.create(question: 'Самый кассовый фильм всех времен и народов?', answer: 'унесенные ветром')
Riddle.create(question: 'Самый крупный город России?', answer: 'москва')
Riddle.create(question: 'Самый легкий газ?', answer: 'водород')
Riddle.create(question: 'Самый первый в Останкино?', answer: 'киселев')
Riddle.create(question: 'Самый распространенный плод во Вьетнаме?', answer: 'ананас')
Riddle.create(question: 'Самый распространенный химический элемент во Вселенной?', answer: 'водород')
Riddle.create(question: 'Самый сильный мускул человека?', answer: 'язык')
Riddle.create(question: 'Самый старый колледж в США?', answer: 'гарвард')
Riddle.create(question: 'Самый тугоплавкий металл (плавится примерно при 3400 С), название которого можно перевести с немецкого как "волчья пена", имеет светло-серую окраску. В чистом виде применяется в электротехнике?', answer: 'вольфрам')
Riddle.create(question: 'Самый уважаемый библейский царь?', answer: 'давид')
Riddle.create(question: 'Самый лёгкий хим. элемент?', answer: 'водород')
Riddle.create(question: 'Самым дождливым местом на нашей планете считается гора ... ?', answer: 'гринпис')
Riddle.create(question: 'Самым распространенным мужским именем в роду Юлиев Цезарей было имя Гай. Назовите самое распространенное женское имя этого рода?', answer: 'юлия')
Riddle.create(question: 'Самым трудным испытанием был конкурс крика - считает американский студент Джеймс Фитцпатрик из Флориды, победивший в тяжелой борьбе с еще 180 претендентами на звание... Кого?', answer: 'тарзана')
Riddle.create(question: 'Самыми первыми пиратами считаются ... ?', answer: 'финикийцы')
Riddle.create(question: 'Саперская должность?', answer: 'минер')
Riddle.create(question: 'Сарай для сушки снопов?', answer: 'рига')
Riddle.create(question: 'Сатирический киножурнал, "детище" С. Михалкова?', answer: 'фитиль')
Riddle.create(question: 'Сатирическое подражание (эстрадный жанр)?', answer: 'пародия')
Riddle.create(question: 'Сборная солянка, приготовленная музыкантами?', answer: 'попурри ')
Riddle.create(question: 'Сборная солянка, приготовленная музыкантами?', answer: 'попурри')
Riddle.create(question: 'Сборник географических карт?', answer: 'атлас')
Riddle.create(question: 'Сборник статей о русской интеллигенции (Москва, 1909), выпущенный Бердяевым, Струве, Булгаковым и др. философами?', answer: 'вехи')
Riddle.create(question: 'Сборник стихов Высоцкого?', answer: 'нерв')
Riddle.create(question: 'Свадебный генерал Ревунов-Караулов на самом деле имел чин ... ?', answer: 'капитан второго ранга ')
Riddle.create(question: 'Свара с вытекающими последствиями?', answer: 'склока')
Riddle.create(question: 'Сведения о себе, предоставляемые соискателем рабочего места работодателю?', answer: 'резюме')
Riddle.create(question: 'Свежезамороженный дождь?', answer: 'град')
Riddle.create(question: 'Свекр дедушки для внука?', answer: 'прадед')
Riddle.create(question: 'Свёрнутый трос, канат?', answer: 'бухта')
Riddle.create(question: 'Сверхъестественная способность находить среди незнакомых людей человека, который тоже хочет выпить и которому на это тоже чуть-чуть не хватает?', answer: 'телепатия')
Riddle.create(question: 'Светлана, которая в КВН была ничуть не менее популярна, чем Маслюков, но в 60-х?', answer: 'жильцова')
Riddle.create(question: 'Светлая крупнозернистая горная порода?', answer: 'пегматит')
Riddle.create(question: 'Светлое будущее всего человечества?', answer: 'коммунизм')
Riddle.create(question: 'Светонию принадлежит фраза "Деньги ..."?', answer: 'не пахнут')
Riddle.create(question: 'Свинюшка и чугунная болванка?', answer: 'чушка')
Riddle.create(question: 'Свистун с горы из расхожего выражения, являющийся на самом деле образцовым "молчуном"?', answer: 'рак')
Riddle.create(question: 'Свободный холщовый халат, которые древние греки носили как основную верхнюю одежду?', answer: 'хитон')
Riddle.create(question: 'Свод законов в Древней Руси?', answer: 'судебник')
Riddle.create(question: 'Свод правил, положений?', answer: 'устав')
Riddle.create(question: 'Свод сказаний о легендарном короле "Смерть Артура" написал ... ?', answer: 'мэлори')
Riddle.create(question: 'Свое первое дело он завершил реабилитацией мормона Джефферсона Хоупа?', answer: 'шерлок холмс')
Riddle.create(question: 'Свое письмо этот мальчик адресовал "на деревню дедушке Константину Макаровичу"?', answer: 'ванька жуков')
Riddle.create(question: 'Свои литературные статьи этот немецкий композитор часто подписывал именами вымышленных героев своего фортепьянного цикла "Карнавал". Кто он?', answer: 'шуман')
Riddle.create(question: 'Своим названием этот морской узел также обязан кошке. Это ... ?', answer: 'кошачьи лапки')
Riddle.create(question: 'Своим странным названием маленькие парижские кафе - "бистро" обязаны осторожным ... ?', answer: 'казакам')
Riddle.create(question: 'Свой "эвристический" закон гидростатики Архимед открыл примерно в ... году до н.э.?', answer: '240')
Riddle.create(question: 'Свой первый сборник стихов, вышедший в 1913 году он озаглавил "Камень"?', answer: 'мандельштам')
Riddle.create(question: 'Свой роман "12 стульев" Ильф и Петров посвятили старшему брату Евгения Петрова, которого звали ... ?', answer: 'валентин катаев')
Riddle.create(question: 'Свойство тел сохранять состояние покоя или равномерного прямолинейного движения?', answer: 'инерция')
Riddle.create(question: 'Свою автобиографию она завершила так: "Неудавшаяся художница, скромная статистка и манекенщица стала кинозвездой." Кто она?', answer: 'лоллобриджида')
Riddle.create(question: 'Свою исключительную преданность фюреру он доказывал тем, что давал своим детям имена, начинающиеся на букву "г". Кто он?', answer: 'геббельс')
Riddle.create(question: 'Свою книгу о путешествиях этот венецианец диктовал в генуэзском плену сочинителю рыцарских романов Рустичано. Кто этот узник?', answer: 'марко поло')
Riddle.create(question: 'Святой черт в русской истории?', answer: 'распутин')
Riddle.create(question: 'Святой?', answer: 'угодник')
Riddle.create(question: 'Священнослужители. ?', answer: 'духовенство')
Riddle.create(question: 'Священнослужитель, относящийся к первой, низшей степени духовенства?', answer: 'дьякон')
Riddle.create(question: 'Священный бык у древних египтян?', answer: 'корова')
Riddle.create(question: 'Сдвигающиеся скалы Симплегады стали неподвижными после того, как этот корабль проскочил через них?', answer: 'арго')
Riddle.create(question: 'Сеанс какой игры проводил Штирлиц в кабачке "Элефант"?', answer: 'шахматы')
Riddle.create(question: 'Сев. Осетия (город)?', answer: 'беслан')
Riddle.create(question: 'Северо-запад Индии, шт. Пенджаб (город в Азии)?', answer: 'амритсар')
Riddle.create(question: 'Седьмой месяц фр. респ. календаря?', answer: 'жерминаль')
Riddle.create(question: 'Седьмой цвет радуги?', answer: 'фиолетовый')
Riddle.create(question: 'Сейчас это название популярного киносборника. А раньше это турецкое слово означало смесь самых разнообразных сладостей - ... ?', answer: 'ералаш')
Riddle.create(question: 'Сексуальнoе извpащeние, котoрому дaл имя Донaсьен Альфонc Франсуa?', answer: 'садизм')
Riddle.create(question: 'Сексуальное извращение, которому дал имя Донасьен Альфонс Франсуа?', answer: 'садизм')
Riddle.create(question: 'Сексуальное извращение, которому дал имя Донасьен Альфонс Франсуа?', answer: 'садизм')
Riddle.create(question: 'Сел Пушкин, задумался: "Минута, и ... свободно потекут" - написал он?', answer: 'стихи')
Riddle.create(question: 'Сельскохозяйственная уборочная машина?', answer: 'комбайн')
Riddle.create(question: 'Сельскохозяйственный винтовой сепаратор для очистки семян от примесей носит название?', answer: 'змейка')
Riddle.create(question: 'Семeйство двудoльных pаcтeний', answer: 'кактусы')
Riddle.create(question: 'Семейный союз мужчины и женщины или товар, оказавшийся негодным?', answer: 'брак')
Riddle.create(question: 'Семейство пресмыкающихся подотряда змей (ложноногие). Длина до 10 м?', answer: 'удав')
Riddle.create(question: 'Семена этих растений привезли в Северную Америку на своих сапогах колонисты, поэтому индейцы называли это растение "след белого человека"?', answer: 'подорожник')
Riddle.create(question: 'Семь чудес античного мира: египетские пирамиды, висячие сады Вавилона, мавзолей в Галикарнассе, храм Артемиды Эфесской, Колосс Родосский, статуя Зевса в Олимпии и ...?', answer: 'александрийский маяк')
Riddle.create(question: 'Сентябрь, не отводи твое крыло, твое крыло оранжевого цвета. Отсрочь твое последнее число и подари мне промедленье это. - автор?', answer: 'белла ахмадулина')
Riddle.create(question: 'Сергей Евтушенко из Минска рассказывает: "Однажды Коржуев купил страусиху. Через полгода она снесла ему яйца. И что характерно ...?', answer: 'одним ударом')
Riddle.create(question: 'Сердечная мышца.', answer: 'миокард')
Riddle.create(question: 'Сердце АЭС?', answer: 'реактор')
Riddle.create(question: 'Середина паруса?', answer: 'рубашка')
Riddle.create(question: 'Серёжки для простаков?', answer: 'лапша')
Riddle.create(question: 'Серийный выпуск электрических пишущих машинок начала в 1921 году эта немецкая фирма, больше известная своими автомобилями. Какая?', answer: 'мерседес')
Riddle.create(question: 'Серия советских космических кораблей?', answer: 'союз')
Riddle.create(question: 'Сестра Надежды и Любви?', answer: 'вера')
Riddle.create(question: 'Сестра мужа?', answer: 'золовка')
Riddle.create(question: 'Сеть для ловли зверьков?', answer: 'тенета')
Riddle.create(question: 'Сеть из тонких нитей,сплетаемая некоторыми членистоногими?', answer: 'паутина')
Riddle.create(question: 'Сеть осведомителей?', answer: 'агентура')
Riddle.create(question: 'Сжигание тел умерших в специальной печи?', answer: 'кремация')
Riddle.create(question: 'Сиамский царь приказал стрелять по городу этими снарядами - и стойкие защитники города с удовольствие оставили свои посты. Чем же?', answer: 'монетами')
Riddle.create(question: 'Сигарета с марихуаной (жарг.)?', answer: 'косяк')
Riddle.create(question: 'Сидение пилота самолета?', answer: 'ложемент')
Riddle.create(question: 'Сила, сообщающая телу массой 1 кг ускорение 1 м/с в квадрате в направлении действия силы?', answer: 'ньютон')
Riddle.create(question: 'Силой какого животного до сих пор измеряют мощность двигателей?', answer: 'лошадь')
Riddle.create(question: 'Силы, прикрывающие отходящие части (воен.)?', answer: 'арьергард')
Riddle.create(question: 'Сильнейший мини-футбольный клуб России?', answer: 'дина')
Riddle.create(question: 'Сильное взрывчатое вещество?', answer: 'гексаген')
Riddle.create(question: 'Сильное возбуждение во время игры (устар.)?', answer: 'газарт')
Riddle.create(question: 'Сильное возбуждение, волнение, паника?', answer: 'ажиотаж')
Riddle.create(question: 'Сильный жар у огня; душевный подъем, горячность?', answer: 'пыл')
Riddle.create(question: 'Сильный испуг; пьеса Афиногенова; рассказ А.Чехова?', answer: 'страх')
Riddle.create(question: 'Символ @ соответствует английскому предлогу ... (англ.)?', answer: 'at')
Riddle.create(question: 'Символ императорского дома в Японии?', answer: 'хризантема')
Riddle.create(question: 'Символ королевского дома Франции?', answer: 'лилия')
Riddle.create(question: 'Символом этой профессии с прошлого века в России является топор?', answer: 'пожарные')
Riddle.create(question: 'Символу какого знака зодиака положено иметь жало?', answer: 'скорпион')
Riddle.create(question: 'Символу какого знака зодиака положено иметь ядовитое жало?', answer: 'скорпион')
Riddle.create(question: 'Синицы появляются в городах только зимой.  А летом они живут в ... ?', answer: 'лесу')
Riddle.create(question: 'Синоним апатия?', answer: 'безразличие')
Riddle.create(question: 'Синоним беспокойство, тревога?', answer: 'волнение')
Riddle.create(question: 'Синоним волнение (жаргон.)?', answer: 'мандраж')
Riddle.create(question: 'Синоним дед?', answer: 'старик')
Riddle.create(question: 'Синоним забава?', answer: 'развлечение')
Riddle.create(question: 'Синоним катастрофа?', answer: 'крушение')
Riddle.create(question: 'Синоним контракт, соглашение?', answer: 'договор')
Riddle.create(question: 'Синоним навар?', answer: 'прибыль')
Riddle.create(question: 'Синоним нежность?', answer: 'ласка')
Riddle.create(question: 'Синоним обрамление?', answer: 'окантовка')
Riddle.create(question: 'Синоним озноб?', answer: 'дрожь')
Riddle.create(question: 'Синоним пират?', answer: 'флибустьер')
Riddle.create(question: 'Синоним проказа (мед.)?', answer: 'лепра')
Riddle.create(question: 'Синоним пролив?', answer: 'горло')
Riddle.create(question: 'Синоним разноцветье?', answer: 'пестрота')
Riddle.create(question: 'Синоним расческа?', answer: 'гребешок')
Riddle.create(question: 'Синоним розвальни?', answer: 'сани')
Riddle.create(question: 'Синоним сквер?', answer: 'парк')
Riddle.create(question: 'Синоним следствие (юрид.)?', answer: 'расследование')
Riddle.create(question: 'Синоним снедь?', answer: 'пища')
Riddle.create(question: 'Синоним телепатия?', answer: 'парапсихология')
Riddle.create(question: 'Синоним трение?', answer: 'фрикция')
Riddle.create(question: 'Синоним трюкач?', answer: 'акробат')
Riddle.create(question: 'Синоним уборной, подчеркивающий ее необходимость?', answer: 'нужник')
Riddle.create(question: 'Синоним, "смягчающий" лизоблюдство?', answer: 'подобострастие')
Riddle.create(question: 'Синхрофазотрон на языке лягушек :) ?', answer: 'ква')
Riddle.create(question: 'Сириец Филипп Стамме в конце XVIII века революционно усовершенствовал ..., обозначив поля цифрами и буквами. Что?', answer: 'шахматы')
Riddle.create(question: 'Система внутриполитических мер Ивана Грозного в 1565-72 гг., направленная против предполагаемой измены в среде феодалов?', answer: 'опричнина')
Riddle.create(question: 'Система возбуждения свободных гармонических колебаний?', answer: 'осциллятор')
Riddle.create(question: 'Система линз, обращенная к глазу в микроскопе?', answer: 'окуляр')
Riddle.create(question: 'Система пистолета?', answer: 'макаров')
Riddle.create(question: 'Система револьвера?', answer: 'кольт')
Riddle.create(question: 'Система украшения сооружения или изделия?', answer: 'декор')
Riddle.create(question: 'Система цветного телевидения?', answer: 'секам')
Riddle.create(question: 'Система цветовых сочетаний в произведениях изобразительного искусства?', answer: 'колорит')
Riddle.create(question: 'Система кредитования под залог недвижимости (земли, жилья)?', answer: 'ипотека')
Riddle.create(question: 'Система,состоящая из мелких частиц вещества,находящихся во взвешенном состоянии в однородной среде?', answer: 'коллоид')
Riddle.create(question: 'Системная плата Intel CA810 называется ... ?', answer: 'кайман')
Riddle.create(question: 'Системная программа, посредством которой осуществляется управление операциями обмена информацией с соответствующим периферийным устройством?', answer: 'драйвер')
Riddle.create(question: 'Сиятельная личность на экране?', answer: 'кинозвезда')
Riddle.create(question: 'Сказка Андерсена?', answer: 'дюймовочка')
Riddle.create(question: 'Сказка Г.Х.Андерсена?', answer: 'огниво')
Riddle.create(question: 'Сказка К.Чуковского, делающая косвенную рекламу дихлофосу?', answer: 'тараканище')
Riddle.create(question: 'Сказочная царевна, страдавшая чудовищной депрессией?', answer: 'несмеяна')
Riddle.create(question: 'Сказочное оружие, обеспечивающее победу над врагами в русском фольклоре?', answer: 'меч-кладенец')
Riddle.create(question: 'Сказочный герой, которому на роду было написано быть съеденным?', answer: 'колобок')
Riddle.create(question: 'Сказочный папа, склонный к деревянному творчеству?', answer: 'карло')
Riddle.create(question: 'Сказочный сейф?', answer: 'сезам')
Riddle.create(question: 'Скандалист?', answer: 'буян')
Riddle.create(question: 'Скелет у позвоночных (спец.)?', answer: 'хорда')
Riddle.create(question: 'Скене с греческого?', answer: 'палатка')
Riddle.create(question: 'Склад всякой фигни в автомобиле (разг.)?', answer: 'бардачок')
Riddle.create(question: 'Склад всякой фигни в автомобиле (разг.)?', answer: 'бардачок')
Riddle.create(question: 'Склад оружия и боеприпасов?', answer: 'арсенал')
Riddle.create(question: 'Складные очки без дужек,на ручке?', answer: 'лорнет')
Riddle.create(question: 'Скользящий шаг в танце?', answer: 'шассе')
Riddle.create(question: 'Сколько балерин участвует в танце маленьких лебедей в балете Чайковского Лебединое озеро?', answer: 'четыре')
Riddle.create(question: 'Сколько будет 2х2?', answer: 'четыре')
Riddle.create(question: 'Сколько в среднем времени за жизнь человек проводит в разговорах по телефону?', answer: 'два года')
Riddle.create(question: 'Сколько в среднем раз в минуту человек вдыхает воздух?', answer: '15')
Riddle.create(question: 'Сколько волка не корми, он все равно в ... смотрит?', answer: 'лес')
Riddle.create(question: 'Сколько времени длился "Юрьев день" - право выхода крестьян от своих владельцев?', answer: 'две недели')
Riddle.create(question: 'Сколько всего на Земле океанов?', answer: '4')
Riddle.create(question: 'Сколько деревьев может съесть за зиму дикобраз?', answer: '100')
Riddle.create(question: 'Сколько дней продолжается праздник в память о рождении и крещении Христа - "Святки"?', answer: '12')
Riddle.create(question: 'Сколько жен было у Синей Бороды?', answer: '7')
Riddle.create(question: 'Сколько звезд на флаге Австралии?', answer: '6')
Riddle.create(question: 'Сколько звезд на флаге Бразилии?', answer: '25')
Riddle.create(question: 'Сколько звезд на флаге Венесуэлы?', answer: 'семь')
Riddle.create(question: 'Сколько зубов у человека?', answer: '32')
Riddle.create(question: 'Сколько капель валерьянки принес робот Громозеке?', answer: '402')
Riddle.create(question: 'Сколько карт в колоде Таро?', answer: '78')
Riddle.create(question: 'Сколько кошмарных снов в год видит среднестатистический здоровый человек?', answer: '1')
Riddle.create(question: 'Сколько крыльев у пчелы?', answer: '4')
Riddle.create(question: 'Сколько лет выдержки имеет самое старое вино, сохранившееся до наших дней?', answer: '3200')
Riddle.create(question: 'Сколько лет длилась самая длинная война в истории человечества?', answer: '195')
Riddle.create(question: 'Сколько минут длился космический полет Юрия Гагарина?', answer: '108')
Riddle.create(question: 'Сколько музыкантов в квартете (цифра прописью)?', answer: 'четыре')
Riddle.create(question: 'Сколько октав у концертного рояля?', answer: 'семь с четвертью')
Riddle.create(question: 'Сколько персиков изображено на картине Серова "Девочка с персиками"?', answer: '4')
Riddle.create(question: 'Сколько примерно голов забил Пеле?', answer: '1300')
Riddle.create(question: 'Сколько примерно порций содовой выпивает средний американец за год?', answer: '600')
Riddle.create(question: 'Сколько процентов американцев знают, что Солнце - это звезда?', answer: '55')
Riddle.create(question: 'Сколько процентов людей - явные левши?', answer: '17')
Riddle.create(question: 'Сколько процентов платины содержит платинит?', answer: 'нисколько')
Riddle.create(question: 'Сколько раз привлекался к суду римский полководец Катон Марк Порций Старший?', answer: '44')
Riddle.create(question: 'Сколько рек протекает в Египте?', answer: '1')
Riddle.create(question: 'Сколько саженей в версте?', answer: 'пятьсот')
Riddle.create(question: 'Сколько саженей в одной русской версте?', answer: '500')
Riddle.create(question: 'Сколько серий в кинофильме "Семнадцать мгновений весны"?', answer: '12')
Riddle.create(question: 'Сколько спутников у Марса?', answer: '2')
Riddle.create(question: 'Сколько суток длится полярный день на северном полюсе?', answer: '186')
Riddle.create(question: 'Сколько фунтов в пуде?', answer: 'сорок')
Riddle.create(question: 'Сколько цветов на государственном флаге Тайваня?', answer: '3')
Riddle.create(question: 'Сколько человек изображено на картине И. Репина "Бурлаки на Волге"?', answer: '11')
Riddle.create(question: 'Сколько гномов встретила Белоснежка?', answer: 'семь')
Riddle.create(question: 'Сколько книг в сериале А.Волкова про Волшебника Изумрудного города?', answer: 'шесть')
Riddle.create(question: 'Сколько кошмарных снов в год видит среднестатистический здоровый человек?', answer: 'один')
Riddle.create(question: 'Сколько носов у улиток?', answer: 'четыре')
Riddle.create(question: 'Скопление, множество?', answer: 'сонм')
Riddle.create(question: 'Скопления взвешенных в атмосфере водяных капель и ледяных кристаллов. Они образуются главным образом в тропосфере; их различают по высоте. Возникают в результате конденсации водяного пара, содержащегося в воздухе?', answer: 'облака')
Riddle.create(question: 'Скорострельное орудие или крупнокалиберный пулемёт для стрельбы по воздушным целям?', answer: 'зенитка')
Riddle.create(question: 'Скотоложество, сексуальные контакты с животными?', answer: 'зоофилия')
Riddle.create(question: 'Скотская пища?', answer: 'корм')
Riddle.create(question: 'Скрипка, верблюд, собака и гиена. А какой гибрид из вышеперечисленного появился в начале века?', answer: 'крик тарзана')
Riddle.create(question: 'Скромный полковник Муамар Каддафи просит, чтобы к нему обращались просто "... руководитель"?', answer: 'брат')
Riddle.create(question: 'Скульптор, автор памятника Минину и Пожарскому на Красной площади?', answer: 'мартос')
Riddle.create(question: 'Скульптура Поликлета?', answer: 'дорифор')
Riddle.create(question: 'Скульптурное изображение, выступающее над плоскостью фона более чем на половину своего объема?', answer: 'горельеф')
Riddle.create(question: 'Скупщик и тоpговец кpаденым?', answer: 'барыга')
Riddle.create(question: 'Слабоалкогольный напиток, лёгкое вино?', answer: 'аперитив')
Riddle.create(question: 'Сладкая парочка название вафель?', answer: 'твикс ')
Riddle.create(question: 'Сладкий плод на десерт?', answer: 'айва')
Riddle.create(question: 'Сладкий плод на десерт?', answer: 'дыня')
Riddle.create(question: 'Сладкий плод на десерт?', answer: 'киви')
Riddle.create(question: 'Сладкое кушанье в заключтительной стадии плотного обеда?', answer: 'десерт')
Riddle.create(question: 'Следование пассажиров, грузов и транспортных средств через промежуточные пункты?', answer: 'транзит')
Riddle.create(question: 'Следователь?', answer: 'барбос')
Riddle.create(question: 'Следственный и карательный орган католической церкви?', answer: 'инквизиция')
Riddle.create(question: 'Следующие факторы: преобладающие в данной области ветры; различия в плотности воды; являются основными причинами возникновения ... Чего?', answer: 'морского течения')
Riddle.create(question: 'Следующие факторы: преобладающие в данной области ветры; различия в плотности воды; являются основными причинами возникновения ... Чего?', answer: 'пернатый змей')
Riddle.create(question: 'Слив отходов?', answer: 'сброс')
Riddle.create(question: 'Сливoчноe морожeнoe', answer: 'пломбир')
Riddle.create(question: 'Сливки или молоко с сахаром для приготовления мороженого?', answer: 'суфле')
Riddle.create(question: 'Сливки или молоко с сахаром?', answer: 'суфле')
Riddle.create(question: 'Слишком аккуратный человек?', answer: 'педант')
Riddle.create(question: 'Слова "негр" и "черный" в США считаются оскорблением. Потому для обозначения афро-американцев на Брайтоне сейчас применяется термин ...?', answer: 'шахтеры')
Riddle.create(question: 'Словарный запас языка?', answer: 'лексикон')
Riddle.create(question: 'Слово "инквизиция" произошло от латинского ... ?', answer: 'розыск')
Riddle.create(question: 'Слово "купюра" произошло от французского, обозначающего ... ?', answer: 'резать')
Riddle.create(question: 'Слово с противоположным значением?', answer: 'антоним')
Riddle.create(question: 'Слово "говядина" произошло от древне-русского слова "говядо". Что оно обозначает?', answer: 'корова')
Riddle.create(question: 'Слово или словосочетание, полученное из другого перестановкой букв?', answer: 'анаграмма')
Riddle.create(question: 'Слово, "объединяющее" выпивку и закуску с теми, кто их потребляет в цивильных условиях?', answer: 'застолье')
Riddle.create(question: 'Слово, имеющее одинаковое звучание или написание с другим, но различный смысл?', answer: 'омоним')
Riddle.create(question: 'Слово, которое произносил себе под нос Ипполит Матвеевич, если просыпался в хорошем расположении духа (Ильф и Петров)?', answer: 'бонжур')
Riddle.create(question: 'Слово, образованное сокращением словосочетания и читаемое по алфавитному названию начальных букв или по начальным звукам слов, входящих в него?', answer: 'аббревиатура')
Riddle.create(question: 'Слово, образованное сокращением словосочетания?', answer: 'аббревиатура')
Riddle.create(question: 'Слово, объединяющее змею, страуса и народ в Заире?', answer: 'боа')
Riddle.create(question: 'Слово, от которого не сладко во рту, сколько не повторяй?', answer: 'халва')
Riddle.create(question: 'Слово, с которым ищут таланты?', answer: 'алло')
Riddle.create(question: 'Слово, совпадающее с другим по написанию?', answer: 'омограф')
Riddle.create(question: 'Слово, в еврейском языке означающее подтверждение и согласие?', answer: 'аминь')
Riddle.create(question: 'Слово-префикс, означающее обращение к прошлому?', answer: 'ретро')
Riddle.create(question: 'Сложный безусловный рефлекс?', answer: 'инстинкт')
Riddle.create(question: 'Слуга гоголевского Хлестакова?', answer: 'осип')
Riddle.create(question: 'Слуга Робинзона Крузо?', answer: 'пятница')
Riddle.create(question: 'Слуга при гареме, подвергшийся кастрации?', answer: 'евнух')
Riddle.create(question: 'Служанка при госпоже?', answer: 'горничная')
Riddle.create(question: 'Служащий, разносящий бумаги, почту и т.п., посыльный?', answer: 'курьер')
Riddle.create(question: 'Служба рассылки коротких сообщений стандарта GSM это ... (англ./рус.)?', answer: 'смс')
Riddle.create(question: 'Служебная собака?', answer: 'дог')
Riddle.create(question: 'Служил ... бюрократом, ... бюрократом был?', answer: 'гаврила')
Riddle.create(question: 'Служил ... бюрократом,... бюрократом был?', answer: 'гаврила')
Riddle.create(question: 'Слуховой орган рыб?', answer: 'боковая линия')
Riddle.create(question: 'Случай, происшествие?', answer: 'казус')
Riddle.create(question: 'Смертного, похитившего нектар у олимпийских богов и жестоко наказанного, звали?', answer: 'тантал')
Riddle.create(question: 'Смерть - это печальный удел живых существ, но не только. А о каких элементах можно сказать, что они умирают?', answer: 'радиоактивные')
Riddle.create(question: 'Смесь водка + пиво называется?', answer: 'ерш')
Riddle.create(question: 'Смесь воды с пряностями и уксусом?', answer: 'маринад')
Riddle.create(question: 'Смесь конфет?', answer: 'ассорти')
Riddle.create(question: 'Смешливая жемчужина у Черного моря, основана в 1793 как русская крепость на месте турецкой крепости Хаджибей (известна с 15 в.)?', answer: 'одесса')
Riddle.create(question: 'Смолоду он бывает неблюем и пентюхом - это ... ?', answer: 'северный олень')
Riddle.create(question: 'Смутное воспомининие?', answer: 'реминисценция')
Riddle.create(question: 'Смягчение ударов, толчков, резких колебаний?', answer: 'амортизация')
Riddle.create(question: 'Снаряд для метания?', answer: 'молот')
Riddle.create(question: 'Снаряжение военнослужащего; вообще специальное снаряжение?', answer: 'амуниция')
Riddle.create(question: 'Снасть (трос) судового бегучего такелажа.', answer: 'шкот')
Riddle.create(question: 'Сначала он сыграл для Нельсона Манделы на саксофоне, потом попозировал для газет вместе с бывшим узником в его одиночке. Кто он?', answer: 'клинтон')
Riddle.create(question: 'Сначала так прозвали зверя, потом черта, а недавно большого черного кота. Как?', answer: 'бегемот')
Riddle.create(question: 'Снежные ходули?', answer: 'лыжи')
Riddle.create(question: 'Снежный обвал?', answer: 'лавина')
Riddle.create(question: 'Снижение давления окружающей среды, напр., при подъёме водолаза с глубины?', answer: 'декомпрессия')
Riddle.create(question: 'Снисхождение ко всему, что требует осуждения?', answer: 'потакание')
Riddle.create(question: 'Соopужение для пoдвeшивaния кoлoколoв', answer: 'звонница')
Riddle.create(question: 'Собака какой породы была у клоуна Карандаша?', answer: 'скотчтерьер')
Riddle.create(question: 'Собака, ставшая такой дикой, что навела шорох на всю Австралию?', answer: 'динго')
Riddle.create(question: 'Собирательное название воспалительных и др. болезней суставов?', answer: 'артрит')
Riddle.create(question: 'Собирать, накапливать что-либо, напр. энергию, знания, средства?', answer: 'аккумулировать')
Riddle.create(question: 'Собрание преимущественно религиозных гимнов, первый известный памятник индийской литературы Х века до н.э.?', answer: 'ригведа')
Riddle.create(question: 'Собрание произведений печати?', answer: 'библиотека')
Riddle.create(question: 'Собрание религиозных гимнов, первый известный памятник индийской литературы?', answer: 'ригведа')
Riddle.create(question: 'Собрание, скопление кого-либо, множество чего-либо.', answer: 'сонм')
Riddle.create(question: 'Собственноручная подпись, памятная надпись?', answer: 'автограф')
Riddle.create(question: 'Сов. : художник-баталист; футболист?', answer: 'греков')
Riddle.create(question: 'Сов. актер?', answer: 'этуш')
Riddle.create(question: 'Сов. актер?', answer: 'яншин')
Riddle.create(question: 'Сов. актриса?', answer: 'гурченко')
Riddle.create(question: 'Сов. актриса?', answer: 'демидова')
Riddle.create(question: 'Сов. артист эстрады; арм. поэт?', answer: 'акопян')
Riddle.create(question: 'Сов. балерина?', answer: 'плисецкая')
Riddle.create(question: 'Сов. ватерполист?', answer: 'гиоргадзе')
Riddle.create(question: 'Сов. велосипедист?', answer: 'жданов')
Riddle.create(question: 'Сов. волейболист?', answer: 'евсеев')
Riddle.create(question: 'Сов. график?', answer: 'игин')
Riddle.create(question: 'Сов. киноактриса?', answer: 'артмане')
Riddle.create(question: 'Сов. композитор?', answer: 'цинцадзе')
Riddle.create(question: 'Сов. легкоатлет?', answer: 'азарашвили')
Riddle.create(question: 'Сов. летчик, уч-ал в спасении экипажа "Челюскина", ГСС?', answer: 'слепнев')
Riddle.create(question: 'Сов. механик, математик?', answer: 'белоцерковский')
Riddle.create(question: 'Сов. обувное объединение?', answer: 'скороход')
Riddle.create(question: 'Сов. писатель?', answer: 'медынский')
Riddle.create(question: 'Сов. писательница?', answer: 'караваева')
Riddle.create(question: 'Сов. поэт?', answer: 'черный')
Riddle.create(question: 'Сов. спортсмен-борец; сов. актер?', answer: 'парфенов')
Riddle.create(question: 'Сов. спортсменка (коньки)?', answer: 'артамонова')
Riddle.create(question: 'Сов. физик, академик?', answer: 'обреимов')
Riddle.create(question: 'Сов.химик-фармаколог, акад. АН Эстонии 1946?', answer: 'томингас')
Riddle.create(question: 'Совершенное бездарный художник?', answer: 'маляр')
Riddle.create(question: 'Совет по-чеченски - это ... ?', answer: 'шура')
Riddle.create(question: 'Совет, который дал Б.Франклин начинающему предпринимателю?', answer: 'время-деньги')
Riddle.create(question: 'Советская арктическая станция?', answer: 'новолазаревская')
Riddle.create(question: 'Советская киноактриса, дебютировавшая в фильме "Старая, старая сказка"?', answer: 'неелова')
Riddle.create(question: 'Советская пословица: "От зорьки и до зорьки моряки на вахте ..."?', answer: 'зорки')
Riddle.create(question: 'Советская пословица: "Что в Советском Союзе родится, то для всех народов ..."?', answer: 'годится')
Riddle.create(question: 'Советская поэтесса, автор стихотворения "Зинка": "Мы легли у разбитой ели, ждем, когда же начнет светлеть. Под шинелью вдвоем теплее на продрогшей, гнилой земле..."?', answer: 'друнина')
Riddle.create(question: 'Советская пословица: "Если враг уносит ноги, отрезай ему..."?', answer: 'дороги')
Riddle.create(question: 'Советский авиаконструктор?', answer: 'антонов')
Riddle.create(question: 'Советский авиаконструктор?', answer: 'туполев ')
Riddle.create(question: 'Советский диктор радио, о котором ходил анекдот:спрашивают Сталина:  "Товарищ Сталин! Когда война кончится?" - "... скажет"?', answer: 'левитан')
Riddle.create(question: 'Советский композитор, имя которого все любители кинокомедии вспоминают, когда до Нового года остается пять минут?', answer: 'лепин')
Riddle.create(question: 'Советский композитор?', answer: 'щедрин')
Riddle.create(question: 'Советский космический корабль?', answer: 'энергия')
Riddle.create(question: 'Советский поэт, автор знаменитой "Гренады"?', answer: 'светлов')
Riddle.create(question: 'Советский ученый и изобретатель, один из пионеров ракетной техники?', answer: 'цандер')
Riddle.create(question: 'Совокупность гармонических колебаний?', answer: 'спектр')
Riddle.create(question: 'Совокупность географических названий определенной территории?', answer: 'топонимика')
Riddle.create(question: 'Совокупность из нескольких лекций, посвященных сходной тематике?', answer: 'цикл')
Riddle.create(question: 'Совокупность определений в специальных областях науки и техники?', answer: 'терминология')
Riddle.create(question: 'Совокупность предметов (настоящих и бутафорских) для театральной постановки?', answer: 'реквизит')
Riddle.create(question: 'Совокупность предметов,которыми покрывают тело?', answer: 'одежда')
Riddle.create(question: 'Совокупность сюжетно-стилистических особенностей произведения?', answer: 'жанр')
Riddle.create(question: 'Совокупность явлений, процессов, составляющая кругооборот в течение известного промежутка времен?', answer: 'цикл')
Riddle.create(question: 'Совокупность всех генов, имеющихся у особей, составляющих данную популяцию?', answer: 'генофонд')
Riddle.create(question: 'Современный подросток?', answer: 'тинейджер')
Riddle.create(question: 'Согласно арабской легенде, до потопа этих животных не существовало. Первое из них родилось во время плавания Ноева ковчега после того, как самец обезьяны соблазнил львицу. Кто же появился в результате этого мезальянса?', answer: 'кошка')
Riddle.create(question: 'Согласно болгарской пословице, природа сказала ей: "Будь прекрасна, если ты хочешь, будь мудра, если  ты хочешь, но благоразумной ты должна быть непременно". Кому?', answer: 'женщине')
Riddle.create(question: 'Согласно болгарской пословице, природа сказала ей: "Будь прекрасна, если ты хочешь, будь мудра, если ты хочешь, но благоразумной ты должна быть непременно". Кому?', answer: 'женщина')
Riddle.create(question: 'Согласно Газманову, он бросил коня, так как пристрелить не поднялась рука?', answer: 'есаул')
Riddle.create(question: 'Согласно детской песенке, ОН был убежденным вегетарианцем и противником насилия. Он даже дружил с "источником заразы" и принадлежал к зеленым. Впрочем, это не уберегло его от трагической гибели. Назовите этого страдальца?', answer: 'кузнечик')
Riddle.create(question: 'Согласно народной мудрости, первая чаша вина - во здравие, вторая - во веселие, третья - в отраду, а четвертая - во ... ?', answer: 'пьянство')
Riddle.create(question: 'Согласно неопровержимому доказательству З. Фрейда, Моисей по национальности был ... ?', answer: 'египтянином')
Riddle.create(question: 'Согласно письму Маркса, ни на что путное не годен человек, который не любит ... ?', answer: 'вино')
Riddle.create(question: 'Согласно Уголовному кодексу именно так квалифицируется ограбление банка при помощи игрушечного пистолета. Как?', answer: 'разбой')
Riddle.create(question: 'Согласно Газманову, он бросил коня, так как пристрелить не поднялась рука?', answer: 'есаул')
Riddle.create(question: 'Согласно Евангелию - предавший Иисуса ученик?', answer: 'иуда')
Riddle.create(question: 'Согласованное сочетание музыкальных звуков?', answer: 'консонанс')
Riddle.create(question: 'Содержимое кишок кашалота, привлекающее китоловов?', answer: 'амбра')
Riddle.create(question: 'Соединение водорода с кислородом, которым не надышишься - захлебнешься?', answer: 'вода')
Riddle.create(question: 'Соединение из нескольких полков (батальонов)?', answer: 'бригада')
Riddle.create(question: 'Соединение химических элементов с кислородом?', answer: 'окись')
Riddle.create(question: 'Соединение компьютера с Интернет или другой сетью по телефонной линии ?', answer: 'коннект')
Riddle.create(question: 'Соединительнотканная оболочка у человека, покрывающая кость?', answer: 'надкостница')
Riddle.create(question: 'Созвездие северного полушария?', answer: 'андромеда')
Riddle.create(question: 'Созвездие северного полушария?', answer: 'геркулес')
Riddle.create(question: 'Созвездие Северного полушария?', answer: 'лира')
Riddle.create(question: 'Созвучие?', answer: 'унисон')
Riddle.create(question: 'Создание себе подобных, вызывающее бесподобные ощущения?', answer: 'размножение')
Riddle.create(question: 'Создание, изучение и трактовка гербов?', answer: 'геральдика')
Riddle.create(question: 'Создатель чего-либо?', answer: 'автор')
Riddle.create(question: 'Создатель чего-либо?', answer: 'творец')
Riddle.create(question: 'Создателя первого блокбастера про динозавров зовут?', answer: 'стивен')
Riddle.create(question: 'Созидательная способность земли?', answer: 'плодородие')
Riddle.create(question: 'Сознательное уничтожение?', answer: 'ликвидация')
Riddle.create(question: 'Соисполнитель песни "Голубая луна"?', answer: 'трубач')
Riddle.create(question: 'Сок нарыва?', answer: 'гной')
Riddle.create(question: 'Сокращение информации в угоду цензуре?', answer: 'купюра')
Riddle.create(question: 'Солдат, исполняющий роль прислуги при офицере?', answer: 'денщик')
Riddle.create(question: 'Солёная, вяленая спинка осетровых рыб?', answer: 'балык')
Riddle.create(question: 'Солист группы "ДДТ"?', answer: 'шевчук')
Riddle.create(question: 'Соль борной кислоты?', answer: 'борат')
Riddle.create(question: 'Соль серной кислоты?', answer: 'сульфат')
Riddle.create(question: 'Соль синильной кислоты?', answer: 'цианид')
Riddle.create(question: 'Соль, раскладываемая в местах выпаса скота?', answer: 'лизунец')
Riddle.create(question: 'Сомнительная сделка, мошенничество?', answer: 'афера')
Riddle.create(question: 'Сооружение в виде моста с водопроводом?', answer: 'акведук')
Riddle.create(question: 'Сооружение для передвижения на воде?', answer: 'судно')
Riddle.create(question: 'Сооружение для погребения выдающихся деятелей?', answer: 'пантеон')
Riddle.create(question: 'Сооружение, по которому проложена дорога через какое-либо препятствие. Важнейшие элементы - опоры (быки и устои) и пролетные строения?', answer: 'мост')
Riddle.create(question: 'Соотечественники Г. X. Андерсена?', answer: 'датчане')
Riddle.create(question: 'Соратник И.Сталина?', answer: 'берия')
Riddle.create(question: 'Соратник по работе?', answer: 'коллега')
Riddle.create(question: 'Соревнование?', answer: 'конкурс')
Riddle.create(question: 'Сорняк трав. растение?', answer: 'термопсис')
Riddle.create(question: 'Сороковой президент США (родился в 1911, годы президенства 1981-1989, республиканец)?', answer: 'рейган')
Riddle.create(question: 'Сорт виноградного вина (по названию города)?', answer: 'херес')
Riddle.create(question: 'Сорт виноградного вина, от имени которого произошло название большой рюмки удлиненной формы?', answer: 'лафит')
Riddle.create(question: 'Сорт кофе?', answer: 'арабика')
Riddle.create(question: 'Сорт мягкой кожи?', answer: 'лайка')
Riddle.create(question: 'Сорт слив французского происхождения?', answer: 'вероника')
Riddle.create(question: 'Сорт стекла с выс. содерж. окиси свинца?', answer: 'хрусталь')
Riddle.create(question: 'Сорт сыра?', answer: 'эдам')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'анис')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'антоновка')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'апорт')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'боровинка')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'грушовка')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'папировка')
Riddle.create(question: 'Сорт яблок?', answer: 'семеринка')
Riddle.create(question: 'Сословие,профессия,чин?', answer: 'звание')
Riddle.create(question: 'Состав для натирки полов?', answer: 'мастика')
Riddle.create(question: 'Составление страниц (полос) газеты, журнала, книги определенного размера из набранных строк, заголовков, иллюстраций и т. п. в соответствии с разметкой или макетом?', answer: 'верстка')
Riddle.create(question: 'Составная часть автомобильной покрышки?', answer: 'корд')
Riddle.create(question: 'Составная часть завода - и цех, и бухгалтерия, и охрана?', answer: 'подразделение')
Riddle.create(question: 'Составная часть крупной военной операции?', answer: 'сражение')
Riddle.create(question: 'Состояние крайнего истощения, изнурения?', answer: 'измождение')
Riddle.create(question: 'Состояние напряжения под влиянием сильных воздействий?', answer: 'стресс')
Riddle.create(question: 'Состояние напряжения, переживания, усталость, возникающие под влиянием сильных внешних воздействий?', answer: 'стресс')
Riddle.create(question: 'Состояние невесты перед замужеством (устар.)?', answer: 'девочка')
Riddle.create(question: 'Состояние несвязанности личности внешним миром и одновременно прекращение волнения дхарм (первичных элементов бытия и психофизических элементов жизнедеятельности личности)?', answer: 'нирвана')
Riddle.create(question: 'Состояние полного безразличия?', answer: 'апатия')
Riddle.create(question: 'Состояние человека?', answer: 'грусть')
Riddle.create(question: 'Состояние человека?', answer: 'фантазия')
Riddle.create(question: 'Состояние, в которое впадают многие животные в зимнее время в умеренном и холодном климатах и в летнее - в тропическом?', answer: 'спячка')
Riddle.create(question: 'Состязание в беге?', answer: 'кросс')
Riddle.create(question: 'Сосуд в виде кувшина с крышкой?', answer: 'жбан')
Riddle.create(question: 'Сосуд в виде рога животного?', answer: 'ритон')
Riddle.create(question: 'Сосуд для стирки белья?', answer: 'корыто')
Riddle.create(question: 'Сосуд для хранения вина в античной Греции?', answer: 'амфора')
Riddle.create(question: 'Сосуд для питья цилиндрической формы с одной ручкой?', answer: 'кружка')
Riddle.create(question: 'Сосуд,обычно цилиндрической формы,с ручкой в виде дужки?', answer: 'ведро')
Riddle.create(question: 'Соус для консервирования?', answer: 'маринад')
Riddle.create(question: 'Сохранение напряжения мышц после сокращения (мед.)?', answer: 'ригидность')
Riddle.create(question: 'Сохранившийся предмет культуры прошлого?', answer: 'памятник')
Riddle.create(question: 'Соцветие злаков?', answer: 'букет')
Riddle.create(question: 'Социалистический крестьянин?', answer: 'колхозник')
Riddle.create(question: 'Сочинение-рассуждение?', answer: 'трактат')
Riddle.create(question: 'Союз трех государственных деятелей для осуществления верховной власти?', answer: 'триумвират')
Riddle.create(question: 'Спец, чья рука еще не прикасалась к "Куллинану", когда его подарили Эдуарду VII, и король был разочарован его сходством "с обычной стекляшкой"?', answer: 'гранильщик')
Riddle.create(question: 'Специализируется на браке, но не загс?', answer: 'отк')
Riddle.create(question: 'Специалист колхоза по лошадям?', answer: 'конюх')
Riddle.create(question: 'Специалист по взвешиванию "за" и "против" каких-либо действий?', answer: 'аналитик')
Riddle.create(question: 'Специалист по дегустации?', answer: 'дегустатор')
Riddle.create(question: 'Специалист по естественным наукам?', answer: 'естественник')
Riddle.create(question: 'Специалист по производству вин?', answer: 'винодел')
Riddle.create(question: 'Специалист по художественному моделированию автомобилей?', answer: 'дизайнер')
Riddle.create(question: 'Специалистка, управляющая самолётом, вертолётом?', answer: 'летчица')
Riddle.create(question: 'Специалист-подводник?', answer: 'аквалангист')
Riddle.create(question: 'Специалисты этой профессии пользуются "гедонической шкалой"?', answer: 'дегустаторы')
Riddle.create(question: 'Специально оборудованное подземное убежище?', answer: 'бункер')
Riddle.create(question: 'Специально оборудованное подземное убежище?', answer: 'бункер')
Riddle.create(question: 'Специальность врача?', answer: 'кардиолог')
Riddle.create(question: 'Специальность ученого?', answer: 'профессор')
Riddle.create(question: 'Специальный информационный щит?', answer: 'табло')
Riddle.create(question: 'Специальным образом приготовленная свинина?', answer: 'бекон')
Riddle.create(question: 'Спешка плоха уже тем, что отнимает много ...! (Гилберт Честертон)?', answer: 'времени')
Riddle.create(question: 'Спилберг сделал самые большие деньги на ... ?', answer: 'динозаврах')
Riddle.create(question: 'Спиртной напиток - настойка из полыни?', answer: 'абсент')
Riddle.create(question: 'Списание долгов, продажа неиспольз. имущества и пр. мероприятия для спасения предприятия от банкротства?', answer: 'санирование')
Riddle.create(question: 'Спичка (кин-дза-дза)?', answer: 'кц')
Riddle.create(question: 'Сплав железа с углеродом и другими упрочняющими элементами?', answer: 'сталь')
Riddle.create(question: 'Сплетенные пряди волос?', answer: 'коса')
Riddle.create(question: 'Спор, обсуждение?', answer: 'дискуссия')
Riddle.create(question: 'Спортивная игра в кегли?', answer: 'боулинг')
Riddle.create(question: 'Спортивное соревнование с большим числом участников?', answer: 'олимпиада')
Riddle.create(question: 'Спортивный снаряд для развития силы, гиря из двух тяжелых частей, соединённых рукояткой для захвата?', answer: 'гантель')
Riddle.create(question: 'Спортивный снаряд у прыгунов называется: а) осел б) козел в) мартышка г) косолапый мишка?', answer: 'б')
Riddle.create(question: 'Спортсмен - фехтовальщик?', answer: 'шпажист')
Riddle.create(question: 'Спортсмен, как правило, в возрасте 19-22 лет?', answer: 'юниор')
Riddle.create(question: 'Спортсмен, который может почивать на лаврах, даже если проиграл очередной старт?', answer: 'рекордсмен')
Riddle.create(question: 'Спортсменка, которой присвоено звание Герой Российской Федерации?', answer: 'егорова')
Riddle.create(question: 'Спортсменка?', answer: 'велогонщица')
Riddle.create(question: 'Спортсмен-профессионал, по найму играющий за ту или иную команду?', answer: 'легионер')
Riddle.create(question: 'Способ ведения мяча спортсменом?', answer: 'дриблинг')
Riddle.create(question: 'Способ заготовки плодов и овощей?', answer: 'консервирование')
Riddle.create(question: 'Способ лечения, по сути своей помогающий тем, кто еще дышит?', answer: 'ингаляция')
Riddle.create(question: 'Способ лечения, по сути своей помогающий тем, кто еще дышит?', answer: 'ингаляция')
Riddle.create(question: 'Способность атомов притягивать электроны?', answer: 'электроотрицательность')
Riddle.create(question: 'Способность видеть связь общего с частным?', answer: 'разум')
Riddle.create(question: 'Способность мыслить?', answer: 'ум')
Riddle.create(question: 'Способность некоторых веществ в зависимости от условий проявлять либо кислотные, либо основные свойства?', answer: 'амфотерность')
Riddle.create(question: 'Способность тонко улавливать эмоциональный настрой собеседника называется ... ?', answer: 'эмпатия')
Riddle.create(question: 'Способность элемента электрич. цепи сопротивляться изменению текущего через него тока?', answer: 'индуктивность')
Riddle.create(question: 'Способность атомов к образованию определённого числа хим. связей?', answer: 'валентность')
Riddle.create(question: 'Справка об освобождении от школьных занятий навсегда?', answer: 'аттестат')
Riddle.create(question: 'Спуск и приземление летательного аппарата?', answer: 'посадка')
Riddle.create(question: 'Спусковой крючок; ручка, приводящая в действие оружие?', answer: 'гашетка')
Riddle.create(question: 'Спутник Земли, запущенный на орбиту еще с незапамятных времен?', answer: 'луна')
Riddle.create(question: 'Спутник Марса, открытый Холлом в 1877 году. Расстояние от Марса 23 460 км. Название переводится с греческого как "ужас"?', answer: 'деймос')
Riddle.create(question: 'Спутник Марса, открытый Холлом в 1877 году. Расстояние от Марса 9400 км. Название переводится с греческого как "страх"?', answer: 'фобос')
Riddle.create(question: 'Спутник планеты марс?', answer: 'деймос')
Riddle.create(question: 'Спутник планеты марс?', answer: 'фобос')
Riddle.create(question: 'Спутник планеты сатурн?', answer: 'мимас')
Riddle.create(question: 'Спутник планеты сатурн?', answer: 'титан')
Riddle.create(question: 'Спутник планеты Уран?', answer: 'порция')
Riddle.create(question: 'Спутник планеты юпитер?', answer: 'ио')
Riddle.create(question: 'Спутник Сатурна, открытый с борта космического аппарата "Вояджер-2" в 1980 году. Расстояние от Сатурна около 378000 км, диаметр около 30 км?', answer: 'елена')
Riddle.create(question: 'Спутник Тура Хейердала Кнут Хаунгланд получил высшую английскую военную награду за уничтожение завода в Норвегии в годы Второй мировой войны. А что же именно производил этот завод?', answer: 'тяжелую воду')
Riddle.create(question: 'Спутник Урана плоскость орбиты которого перпендикулярна плоскости орбиты Урана?', answer: 'оберон')
Riddle.create(question: 'Спутник Урана?', answer: 'оберон')
Riddle.create(question: 'Спутник Юпитера, открытый Галилеем в 1610 году. Расстояние от Юпитера 422000 км, диаметр 3630 км, имеет атмосферу?', answer: 'ио')
Riddle.create(question: 'Спутники какой планеты позволили датчанину Олафу Ремеру в 1676 году вычислить скорость света?', answer: 'юпитер')
Riddle.create(question: 'Среди лучших фильмов франц. комика Пьера Ришара есть "... зонтиком"?', answer: 'укол')
Riddle.create(question: 'Среди металлов этот эпитет носят рутений и палладий. Среди газов - гелий и неон. Что за эпитет?', answer: 'благородные')
Riddle.create(question: 'Среди этих хищников есть белые и черные, кроличьи и суповые. Это ... ?', answer: 'акулы')
Riddle.create(question: 'Средиземноморское побережье, куда КАННают на отдых богатенькие?', answer: 'ривьера')
Riddle.create(question: 'Срединная и главная часть чего-нибудь?', answer: 'центр')
Riddle.create(question: 'Среднеазиатксий бык?', answer: 'мул')
Riddle.create(question: 'Среднеазиатское кушание из риса?', answer: 'плов')
Riddle.create(question: 'Средневековая золотая или серебряная монета в некоторых европейских странах?', answer: 'гульден')
Riddle.create(question: 'Средневековое государство в Азербайджане?', answer: 'ширван')
Riddle.create(question: 'Средневековое оружие?', answer: 'аркебуза')
Riddle.create(question: 'Средний танк периода 2-й мировой войны (масса 32 т, экипаж 4-5 чел., пушка 85 мм калибра, 2 пулемета, броня 45-90 мм, скорость до 55 км/ч.)?', answer: 'т-34')
Riddle.create(question: 'Средство вертикального перемещения тел?', answer: 'лифт')
Riddle.create(question: 'Средство для головомойки?', answer: 'шампунь')
Riddle.create(question: 'Средство для старика, ловящего золотую рыбку?', answer: 'невод')
Riddle.create(question: 'Средство индивидуальной защиты у Мурки под юбкой (песен.)?', answer: 'наган')
Riddle.create(question: 'Средство обезболивания, называемого в просторечии "заморозкой"?', answer: 'новокаин')
Riddle.create(question: 'Средство, с помощь которого врач избавляется от советов больного во время операции?', answer: 'наркоз')
Riddle.create(question: 'Срезанные или сорванные цветы, подобранные друг к другу?', answer: 'букет')
Riddle.create(question: 'Ссоры, ругань?', answer: 'рознь')
Riddle.create(question: 'Ссуда, выдаваемая кредитным учреждением под залог недвижимого имущества?', answer: 'ипотека')
Riddle.create(question: 'Стaрoрусcкoе женскoе имя?', answer: 'ульяна')
Riddle.create(question: 'Стpоительная "pacтительнocть"?', answer: 'леса')
Riddle.create(question: 'Ставка или оплата за пользование чем-нибудь?', answer: 'тариф')
Riddle.create(question: 'Стадион для проведения скачек, соревнований по конному спорту?', answer: 'ипподром')
Riddle.create(question: 'Стадо скота?', answer: 'гурт')
Riddle.create(question: 'Стайный любитель падали, наводящий брезгливый ужас на львов?', answer: 'шакал')
Riddle.create(question: 'Сталин как-то пригрозил Крупской, что в наказание за критику он отберет у нее этот почетный титул и передаст Елене Дмитриевне Стасовой. Это титул ... ?', answer: 'жены ленина')
Riddle.create(question: 'Сталин считал, что советская женщина должна пахнуть чистотой и ... ?', answer: 'молодостью')
Riddle.create(question: 'Стальное средство защиты?', answer: 'доспехи')
Riddle.create(question: 'Станция метро в Москве?', answer: 'варшавская')
Riddle.create(question: 'Станция метро на Ленинградском проспекте?', answer: 'сокол')
Riddle.create(question: 'Станция Московского метрополитена, воспетая Н.Расторгуевым?', answer: 'таганская')
Riddle.create(question: 'Стар. название поэта?', answer: 'пиит')
Riddle.create(question: 'Старая русская мера объема жидкостей?', answer: 'ведро')
Riddle.create(question: 'Стареть неприятно, но это единственный способ ... ?', answer: 'жить долго')
Riddle.create(question: 'Старинная авторучка?', answer: 'перо')
Riddle.create(question: 'Старинная женская верхняя одежда в виде кофты, телогрейки?', answer: 'шушун')
Riddle.create(question: 'Старинная мера длины?', answer: 'верста')
Riddle.create(question: 'Старинная русская мера веса, 10 пудов?', answer: 'берковец')
Riddle.create(question: 'Старинная русская серебряная монета?', answer: 'деньга')
Riddle.create(question: 'Старинная русская(16-17 века) чаша для вина на братчинных пирах ("на всю братию")?', answer: 'братина')
Riddle.create(question: 'Старинная серебряная, затем золотая монета в Западной Европе?', answer: 'дукат')
Riddle.create(question: 'Старинная фтранцузкая мера длины?', answer: 'лье')
Riddle.create(question: 'Старинное название губ, рта?', answer: 'уста')
Riddle.create(question: 'Старинное русское женское парадное платье с длинными рукавами.', answer: 'летник')
Riddle.create(question: 'Старинное ручное огнестрельное оружие?', answer: 'кулеврина')
Riddle.create(question: 'Старинное 3-4 - мачтовое судно с прямым парусным вооружением?', answer: 'каравелла')
Riddle.create(question: 'Старинное военное парусно-гребное судно, место каторги для гребцов?', answer: 'галера')
Riddle.create(question: 'Старинное холодное оружие?', answer: 'бердыш')
Riddle.create(question: 'Старинные имена его - греческое "антракс" и латинское "карбункул" - означают уголь или уголек. Огонь по-гречески - "пир" - скрывается в названии одной из его разновидностей. Его и в самом деле можно сравнить с огнем. Что это?', answer: 'гранат')
Riddle.create(question: 'Старинный проверенный опохмелятор?', answer: 'рассол')
Riddle.create(question: 'Старинный русский народный музыкальный инструмент?', answer: 'домра')
Riddle.create(question: 'Старинный славянский праздник проводов зимы, во время которого пекутся блины и устраиваются увеселения?', answer: 'масленица')
Riddle.create(question: 'Старинный струнный клавишно-щипковый муз. инструмент?', answer: 'клавесин')
Riddle.create(question: 'Старое разг. название эстонцев, а также карело-финского населения под Петербургом?', answer: 'чухонцы')
Riddle.create(question: 'Старорусское женское имя?', answer: 'акулина')
Riddle.create(question: 'Старорусское женское имя?', answer: 'елизавета')
Riddle.create(question: 'Старорусское женское имя?', answer: 'злата')
Riddle.create(question: 'Старорусское женское имя?', answer: 'матрена')
Riddle.create(question: 'Старорусское женское имя?', answer: 'пелагея')
Riddle.create(question: 'Старорусское женское имя?', answer: 'софья')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'афиноген')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'зосима')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'игнат')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'капитон')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'назар')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'трифон')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'харитон')
Riddle.create(question: 'Старорусское мужское имя?', answer: 'яков')
Riddle.create(question: 'Старорусское слово БРЕЗГ означает ... ?', answer: 'раннее утро')
Riddle.create(question: 'Старорусское слово УКРОХ означает ... ?', answer: 'кусок')
Riddle.create(question: 'Старуха?', answer: 'карга')
Riddle.create(question: 'Статуи каких животных украшают входы в буддийские храмы?', answer: 'слонов')
Riddle.create(question: 'Статуя языческого божества, предмет культового поклонения?', answer: 'идол')
Riddle.create(question: 'Статья с разбором и оценкой нового спектакля?', answer: 'рецензия')
Riddle.create(question: 'Стая, носящаяся за птицами высокого полета?', answer: 'эскорт')
Riddle.create(question: 'Стекло, склонное к преувеличению?', answer: 'лупа')
Riddle.create(question: 'Стеклянный сосуд для питья?', answer: 'стакан')
Riddle.create(question: 'Стеклянный цилиндрический сосуд?', answer: 'стакан')
Riddle.create(question: 'Стендаль сказал: "Гибкость ... может заменить красоту". Какое слово пропущено?', answer: 'ума')
Riddle.create(question: 'Степенность, осанистость?', answer: 'величавость')
Riddle.create(question: 'Степень зрелости яблок?', answer: 'налив')
Riddle.create(question: 'СТИЛЬ в архитектуре?', answer: 'ампир')
Riddle.create(question: 'Стиль мечты?', answer: 'романтика')
Riddle.create(question: 'Стиль плавания, который покорился Галине Прозуменщиковой?', answer: 'брасс')
Riddle.create(question: 'Стих Лермонтова?', answer: 'сон')
Riddle.create(question: 'Стих Некрасова?', answer: 'огородник')
Riddle.create(question: 'Стих Пушкина?', answer: 'дельвигу')
Riddle.create(question: 'Стих. М.Лермонтова; высокая скала?', answer: 'утес')
Riddle.create(question: 'Стихи на заданные рифмы; популярная форма светской "легкой поэзии" 17-18 вв.?', answer: 'буриме')
Riddle.create(question: 'Стихийное бедствие; стих. А.Блока?', answer: 'пожар')
Riddle.create(question: 'Стихию воздуха олицетворяет знак Зодиака ... ?', answer: 'близнецы')
Riddle.create(question: 'Стихотворение А.С.Пушкина?', answer: 'адели')
Riddle.create(question: 'Стихотворение А.С.Пушкина?', answer: 'арион')
Riddle.create(question: 'Стихотворение А.С.Пушкина?', answer: 'деревня')
Riddle.create(question: 'Стихотворение в 14 строк из двух четверостиший и двух трехстиший?', answer: 'сонет')
Riddle.create(question: 'Стихотворение, в котором первые буквы строк составляют какое-либо слово?', answer: 'акростих')
Riddle.create(question: 'Стихотворная стопа из двух коротких и третьего?', answer: 'анапест')
Riddle.create(question: 'Стихотворный размер античной эпической поэзии: шестистопный дактиль?', answer: 'гекзаметр')
Riddle.create(question: 'Стихотворный размер, примененный Б.Л. Пастернаком: "Я пропал, как зверь в загоне"?', answer: 'хорей')
Riddle.create(question: 'Стихотворный размер?', answer: 'анапест')
Riddle.create(question: 'Стихотворный размер?', answer: 'сонет')
Riddle.create(question: 'Стоимость ценных бумаг, банкнот, монет и т.п.?', answer: 'номинал')
Riddle.create(question: 'Столик в церкви для икон, книг, крестов?', answer: 'аналой')
Riddle.create(question: 'Столица 14-х Олимпийских игр(1988 г.)?', answer: 'сеул')
Riddle.create(question: 'Столица XVIII зимней Олимпиады?', answer: 'нагано')
Riddle.create(question: 'Столица Австрии?', answer: 'вена')
Riddle.create(question: 'Столица Австрии?', answer: 'вена ')
Riddle.create(question: 'Столица Гвинеи-Бисау, адм. ц. автономного сектора Бисау (город в Африке)?', answer: 'бисау')
Riddle.create(question: 'Столица Гонконга?', answer: 'гонконг')
Riddle.create(question: 'Столица гос-ва Руанда?', answer: 'кигали')
Riddle.create(question: 'Столица государства Кирибати?', answer: 'байрики')
Riddle.create(question: 'Столица государства на северо-западе Руси?', answer: 'новгород')
Riddle.create(question: 'Столица Замбии?', answer: 'лусака')
Riddle.create(question: 'Столица Ирака?', answer: 'багдад')
Riddle.create(question: 'Столица Ирана?', answer: 'тегеран')
Riddle.create(question: 'Столица Италии?', answer: 'рим')
Riddle.create(question: 'Столица Канады?', answer: 'оттава')
Riddle.create(question: 'Столица Конго?', answer: 'браззавиль')
Riddle.create(question: 'Столица Непала?', answer: 'катманду')
Riddle.create(question: 'Столица Новой Зеландии?', answer: 'веллингтон')
Riddle.create(question: 'Столица Норвегии?', answer: 'осло')
Riddle.create(question: 'Столица Османской империи в 15 в.?', answer: 'эдирне')
Riddle.create(question: 'Столица Османской империи в 15в.?', answer: 'эдирне')
Riddle.create(question: 'Столица Португалии?', answer: 'лиссабон')
Riddle.create(question: 'Столица Свазиленда.', answer: 'берне')
Riddle.create(question: 'Столица США расположена в округе ... ?', answer: 'колумбия')
Riddle.create(question: 'Столица украинских шахтеров?', answer: 'донецк')
Riddle.create(question: 'Столица штата Вайоминг?', answer: 'шайенн')
Riddle.create(question: 'Столица этого государства - самая северная в мире - ... ?', answer: 'рейкьявик')
Riddle.create(question: 'Столица этого федеративного государства единственная, построенная по заранее утвержденному плану. Что это за столица?', answer: 'вашингтон')
Riddle.create(question: 'Столица Ямайки?', answer: 'кингстон')
Riddle.create(question: 'Столицей какой республики является Тегусигальпа?', answer: 'гондурас')
Riddle.create(question: 'Столовый прибор, который по распространенности занимает второе место в мире?', answer: 'палочки')
Riddle.create(question: 'Столовый прибор?', answer: 'секира')
Riddle.create(question: 'Столовый прибор, который по распространенности занимает второе место в мире?', answer: 'палочки')
Riddle.create(question: 'Столярный инструмент, однажды пропитый лешим?', answer: 'долото')
Riddle.create(question: 'Столярный разметочный инструмент?', answer: 'угольник')
Riddle.create(question: 'Стопкран у корабля?', answer: 'якорь')
Riddle.create(question: 'Сторона монеты, обратная гербу?', answer: 'решка')
Riddle.create(question: 'Сторона треугольника, уже "обзаведшегося" гипотенузой?', answer: 'катет')
Riddle.create(question: 'Сторонник одного из религиозных течений во Франции в 16-18 вв?', answer: 'гугенот')
Riddle.create(question: 'Страж закона , привыкший к обращению "сэр"?', answer: 'полицейский')
Riddle.create(question: 'Страж Турецкого паши?', answer: 'делибаш')
Riddle.create(question: 'Страна в которой находится самая низкая точка Южной Америки?', answer: 'аргентина')
Riddle.create(question: 'Страна благотворного неравенства"?', answer: 'америка')
Riddle.create(question: 'Страна с наибольшим количеством людей, говорящих по-английски?', answer: 'китай')
Riddle.create(question: 'Страна, в которой возник в 16 веке хоккей на льду?', answer: 'нидерланды')
Riddle.create(question: 'Страна, в которой даже дожди и те - косые?', answer: 'россия')
Riddle.create(question: 'Страна, в которой жил литературный персонаж Рикки-Тикки-Тави?', answer: 'индия')
Riddle.create(question: 'Страна, где в 6 веке появились первые ветряные мельницы?', answer: 'персия')
Riddle.create(question: 'Страна, где впервые появилось звание "офицер"?', answer: 'франция')
Riddle.create(question: 'Страна, где впервые установлена всеобщая воинская повинность?', answer: 'франция')
Riddle.create(question: 'Страна, где вращается самое большое количество 100-долларовых купюр?', answer: 'россия')
Riddle.create(question: 'Страна, где зародилась игра в бадминтон?', answer: 'англия')
Riddle.create(question: 'Страна, где находится святая гора Афон?', answer: 'греция')
Riddle.create(question: 'Страна, где обитает единственная в мире ядовитая ящерица?', answer: 'мексика')
Riddle.create(question: 'Страна, где чаем отгоняли сон уже пять тысяч лет назад, считается родиной чая - это ... ?', answer: 'китай')
Riddle.create(question: 'Страна, житель которой, кондитер по профессии, преподнес своей возлюбленной Жуже гигантское сердце, сложенное из 642 марципановых сердечек, после чего она без колебаний согласилась стать его супругой?', answer: 'венгрия')
Riddle.create(question: 'Страна, подарившая свое название породе самых хищных и злобных кошек?', answer: 'сиам')
Riddle.create(question: 'Страна, где платят кипами, а сдачу получают атами?', answer: 'лаос')
Riddle.create(question: 'Страна, из которой происходит автор романа "Сто лет одиночества"?', answer: 'колумбия')
Riddle.create(question: 'Страстный болельщик?', answer: 'фанат')
Riddle.create(question: 'Страстный любитель музыки?', answer: 'меломан')
Riddle.create(question: 'Страсть к спичечным коробкам - это ... ?', answer: 'филумения')
Riddle.create(question: 'Страх глотательных судорог при попытке пить, виде или даже упоминании воды при бешенстве, истерии и др?', answer: 'гидрофобия')
Riddle.create(question: 'Страховое свидетельство?', answer: 'полис')
Riddle.create(question: 'Страшное чудовище Химеру уничтожил греческий герой ... ?', answer: 'беллерофонт')
Riddle.create(question: 'Стремительный натиск, сопровождаемый традиционным "Ура"?', answer: 'атака')
Riddle.create(question: 'Стрессовый гормон?', answer: 'адреналин')
Riddle.create(question: 'Стрижка прямоугольной формы?', answer: 'каре')
Riddle.create(question: 'Строгая мораль и чистота нравов?', answer: 'пуризм')
Riddle.create(question: 'Строение чего-либо, соответствующее определенной ступени развития?', answer: 'формация')
Riddle.create(question: 'Строжка, циклевание, натирка, лакирование - способы отделки ... ?', answer: 'паркета')
Riddle.create(question: 'Строительство жилых зданий, домов?', answer: 'домостроительство')
Riddle.create(question: 'Строй боевых самолетов?', answer: 'пеленг')
Riddle.create(question: 'Стройматериал?', answer: 'доломит')
Riddle.create(question: 'Стройматериал?', answer: 'кирпич')
Riddle.create(question: 'Стройматериал?', answer: 'цемент')
Riddle.create(question: 'Строки Пушкина: "Льстецы, старайтесь сохранить И в подлости осанку благородства" вызваны к жизни из-за слов либерала графа ... ?', answer: 'воронцова')
Riddle.create(question: 'Строптивец, укрощенный Орнеллой Мути в популярном фильме?', answer: 'челентано')
Riddle.create(question: 'Строфа из 4 стихов?', answer: 'терцет')
Riddle.create(question: 'Структурные элементы ядра клетки, содержащие ДНК, а также в них в линейном порядке расположены гены. Что это?', answer: 'хромосомы')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент.', answer: 'мандолина')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'арфа')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'банджо')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'виолончель')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'гитара')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'гусли')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'рояль')
Riddle.create(question: 'Струнный музыкальный инструмент?', answer: 'скрипка')
Riddle.create(question: 'Студент, который проучился в вузе три семестра?', answer: 'второкурсник')
Riddle.create(question: 'Студентам горного института, наверное, нравится этот голливудский блокбастер?', answer: 'скалолаз')
Riddle.create(question: 'Субстанция в море, из которой по преданию вышла богиня Венера?', answer: 'пена')
Riddle.create(question: 'Суверенный "карлик" в Европе?', answer: 'монако')
Riddle.create(question: 'Судимый за приземление на Красной площади немецкий пилот?', answer: 'руст')
Riddle.create(question: 'Судно, буксирующее плоты при сплаве леса?', answer: 'лесовоз')
Riddle.create(question: 'Судовая лестница?', answer: 'трап')
Riddle.create(question: 'Судорога?', answer: 'конвульсия')
Riddle.create(question: 'Судорожное сокращение мышц конечностей или мышечной стенки кровеносных сосудов, пищевода, кишечника и других полых органов?', answer: 'спазм')
Riddle.create(question: 'Судя по названию, эта часть лица должна быть покрыта густой растительностью даже у дам?', answer: 'подбородок')
Riddle.create(question: 'Судя по названию, этот костюм предназначен только для курящих?', answer: 'смокинг')
Riddle.create(question: 'Судя по истории нашего государства, девиз россиян: "Через тернии - к ...!"?', answer: 'терниям')
Riddle.create(question: 'Суковатое затонувшее дерево?', answer: 'коряга')
Riddle.create(question: 'Сульфат железа, меди или цинка - это ... ?', answer: 'купорос')
Riddle.create(question: 'Сульфат магния имеет и другое название, это ... ?', answer: 'английская соль')
Riddle.create(question: 'Сумка для ношения продуктов?', answer: 'сетка')
Riddle.create(question: 'Сумма сведений о преступнике?', answer: 'досье')
Riddle.create(question: 'Сумма денег, примерно в два раза меньшая, чем та, чего вы действительно стоите?', answer: 'зарплата')
Riddle.create(question: 'Сумчатое животное, обитающее в Северной Америке?', answer: 'опоссум')
Riddle.create(question: 'Супругой Геракла была?', answer: 'геба')
Riddle.create(question: 'Сустав, соединяющий бедренную и берцовую кости; место сгиба на ноге?', answer: 'коленка')
Riddle.create(question: 'Суточный рацион?', answer: 'диета')
Riddle.create(question: 'Сухая долина?', answer: 'вади')
Riddle.create(question: 'Суша, на которой корабли ведут здоровый образ жизни?', answer: 'стапель')
Riddle.create(question: 'Сушка продуктов на открытом воздухе на ветру?', answer: 'вяление')
Riddle.create(question: 'Существо, которое принято звать джус, кент, крендель или шорик. (молодежный сленг)?', answer: 'приятель')
Riddle.create(question: 'Существовала пионерская поговорка: "Пионер - всем ребятам ..."?', answer: 'пример')
Riddle.create(question: 'Существует только один заменитель воображения - ... (Берджес)?', answer: 'опыт')
Riddle.create(question: 'Схема какого-нибудь физического объекта или явления?', answer: 'модель')
Riddle.create(question: 'Сценическая площадка?', answer: 'арена')
Riddle.create(question: 'Счастье по Марксу?', answer: 'борьба')
Riddle.create(question: 'Съедобный пластинчатый гриб?', answer: 'груздь')
Riddle.create(question: 'Съестное, рассчитанное на тонкий вкус при толстом кошельке?', answer: 'деликатес')
Riddle.create(question: 'Сын Владимира Мономаха Юрий получил прозвище Долгорукий за посягательство на ... ?', answer: 'киев')
Riddle.create(question: 'Сын Гелиоса, не справившийся с управлением его колесницы?', answer: 'фаэтон')
Riddle.create(question: 'Сын Гермеса и Афродиты, двуполое существо в греческ.мифах?', answer: 'гермафродит')
Riddle.create(question: 'Сын разорившегося купца из комедии А.Н.Островского " Горячее сердце "?', answer: 'вася')
Riddle.create(question: 'Сын Рюрика, великий князь Киевский с 912 г. В 941 и 944 совершил походы в Византию, с которой заключил договор. Убит в 945 г. древлянами, воставщими во время сбора дани. Кто это?', answer: 'игорь')
Riddle.create(question: 'Сын сына или дочери?', answer: 'внук')
Riddle.create(question: 'Сын Адама и Евы, убитый из зависти собственным братом Каином?', answer: 'авель')
Riddle.create(question: 'Сыном турецкого султана господину Журдену ("Мещанин во дворянстве") было присвоено звание ... ?', answer: 'мамамуши')
Riddle.create(question: 'Сыр из овечьего молока или смеси овечьего и козьего?', answer: 'брынза')
Riddle.create(question: 'Сырые дрова легко вспыхнут, если на них высыпать горсть ... ?', answer: 'соли')
Riddle.create(question: 'Сырье для манной каши?', answer: 'пшено')
Riddle.create(question: 'Тopгoвый oбычaй', answer: 'узанс')
Riddle.create(question: 'Та, кто занимается благотворительностью?', answer: 'благотворительница')
Riddle.create(question: 'Та, которую 3евс, обратившись в быка, увез на себе?', answer: 'европа')
Riddle.create(question: 'Таблетки от кашля, от которых можно стать наркоманом?', answer: 'кодеин')
Riddle.create(question: 'Так в Государственной думе РФ называют сельскохозяйственных рабочих?', answer: 'аграрии')
Riddle.create(question: 'Так в Древней Греции назывался сплав золота с серебром?', answer: 'электрон')
Riddle.create(question: 'Так в Древнем Риме называли раба, сопровождавшего ребенка в школу и обратно домой?', answer: 'педагог')
Riddle.create(question: 'Так звали того, чья смерть в ноябре 1825 года в Таганроге подтолкнула декабристов к выступлению?', answer: 'александр 1')
Riddle.create(question: 'Так звучала первая из телеграмм, полученных гражданином Корейко от Остапа Бендера: "Графиня ... лицом бежит пруду"?', answer: 'изменившимся')
Riddle.create(question: 'Так кричит солдат, когда ему хорошо, а врагу плохо?', answer: 'ура')
Riddle.create(question: 'Так моряк называет запад?', answer: 'вест')
Riddle.create(question: 'Так мы называем день недели, когда Бог сотворил Адама и Еву?', answer: 'пятница')
Riddle.create(question: 'Так называется вертикальный стержень в солнечных часах?', answer: 'гномон')
Riddle.create(question: 'Так называется вино, сделанное вблизи города Порту?', answer: 'портвейн')
Riddle.create(question: 'Так называется и русская дометрическая мера массы, и административно-территориальная единица в России XVIII в?', answer: 'доля')
Riddle.create(question: 'Так называется рукописный шрифт, которым написано знаменитое "Остромирово евангелие"?', answer: 'устав')
Riddle.create(question: 'Так называлась последняя книга Дюма - отца: "Большая ... "?', answer: 'кулинарная энциклопедия')
Riddle.create(question: 'Так называлось первое в России высшее учебное заведение для женщин?', answer: 'бестужевские курсы')
Riddle.create(question: 'Так называют человека в возрасте до десяти дней?', answer: 'новорожденный')
Riddle.create(question: 'Так переводится на кельтский язык выражение "вода жизни"?', answer: 'виски')
Riddle.create(question: 'Так перееводится с французкого языка слово "каркас"?', answer: 'скелет')
Riddle.create(question: 'Так прозвали кота, прославившегося выдающимся исполнением колыбельных песен?', answer: 'кот-баюн')
Riddle.create(question: 'Также, как и православная, эта христианская церковь признает семь священных таинств?', answer: 'католическая')
Riddle.create(question: 'Такое прозвище было у прусского князя Бисмарка, чье имя носит архипелаг в Тихом океане. Это ... ?', answer: 'железный канцлер')
Riddle.create(question: 'Талант опаздывать на меньшее время, чем тот, с кем у вас назначена встреча?', answer: 'пунктуальность')
Riddle.create(question: 'Талон на бесплатное посещение спектакля, концерта?', answer: 'контрамарка')
Riddle.create(question: 'Там находится знаменитая картина Леонардо Да Винчи "Джоконда"?', answer: 'лувр')
Riddle.create(question: 'Там от кинжала внучки великого Корнеля умер Жан-Поль Марат. Что это за место?', answer: 'ванна')
Riddle.create(question: 'Там похоронен Владимир Высоцкий?', answer: 'ваганьковское кладбище')
Riddle.create(question: 'Там, где обезьяны хавают бананы :)?', answer: 'африка')
Riddle.create(question: 'Танец в трехдольном измерении?', answer: 'вальс')
Riddle.create(question: 'Танец, исполняемый одним человеком?', answer: 'соло')
Riddle.create(question: 'Танцевальный зал, предшественник дискотеки?', answer: 'дансинг')
Riddle.create(question: 'Татария (город)?', answer: 'агрыз')
Riddle.create(question: 'Татарский темник, проигравший Куликовскую битву?', answer: 'мамай')
Riddle.create(question: 'Твердая масса,получаемая путем прокаливание угля,торфа,употребляющаяся как топливо?', answer: 'кокс')
Riddle.create(question: 'Твердый внутренний слой раковин некоторых моллюсков?', answer: 'перламутр')
Riddle.create(question: 'Творческое отражение, воспроизведение действительности?', answer: 'искусство')
Riddle.create(question: 'Те из вас, кто знает музыку, смогут сказать, как венецианцы называли в обиходе свои гондолы?', answer: 'барка')
Riddle.create(question: 'Театр уж полон; ложи блещут; Партер и кресла, все кипит; В райке нетерпеливо плещут, И, взвившись, ... шумит. (А.Пушкин, "Евгений Онегин")?', answer: 'занавес')
Riddle.create(question: 'Театр, в представлениях которого сочетаются различные жанры искусства?', answer: 'варьете')
Riddle.create(question: 'Театральная декорация сбоку сцены?', answer: 'кулиса')
Riddle.create(question: 'Театральное чтиво?', answer: 'пьеса')
Riddle.create(question: 'Театральный работник?', answer: 'бутафор')
Riddle.create(question: 'Телеграфный столб никогда не поймет принцип действия ... ?', answer: 'телеграфа')
Riddle.create(question: 'Телепризыв рекламы "Просто добавь воды!" относится к напитку ... ?', answer: 'инвайт')
Riddle.create(question: 'Телефильм, иногда рассчитанный исключительно на зрителей-долгожителей?', answer: 'сериал')
Riddle.create(question: 'Темное пятно от предмета на освещенной поверхности?', answer: 'тень')
Riddle.create(question: 'Темно-коричневая краска в акварельной живописи?', answer: 'бистр')
Riddle.create(question: 'Температурный режим печи при изготовлении знаменитого китайского фарфора мастер определяет этим не совсем красивым способом. Как?', answer: 'плюет в печь')
Riddle.create(question: 'Темь, темнота, тьма, темень, потемки, отсутствие света?', answer: 'мрак')
Riddle.create(question: 'Теннисная площадка?', answer: 'корт')
Riddle.create(question: 'Теория и метод познания явлений действительности в их развитии и самодвижении, наука о наиболее общих законах развития природы, общества и мышления?', answer: 'диалектика')
Riddle.create(question: 'Теория образования и обучения?', answer: 'дидактика')
Riddle.create(question: 'Теперь он заменил женскую сумочку?', answer: 'рюкзак')
Riddle.create(question: 'Теплая фуфайка?', answer: 'свитер')
Riddle.create(question: 'Тепло- и звукоизоляционный материал?', answer: 'вата')
Riddle.create(question: 'Теплообменник в двигателях внутреннего сгорания?', answer: 'радиатор')
Riddle.create(question: 'Теплообменник для нагрева воздуха в отопительных системах?', answer: 'калорифер')
Riddle.create(question: 'Территориальная единица, к которой относятся Красная Пресня и Таганка?', answer: 'район')
Riddle.create(question: 'Территория,имеющая собственное государственное управление?', answer: 'страна')
Riddle.create(question: 'Тесто Господне?', answer: 'глина')
Riddle.create(question: 'Техника придания какой-либо поверхности желаемого тона?', answer: 'тонирование')
Riddle.create(question: 'Технический прием в футболе?', answer: 'отбор')
Riddle.create(question: 'Техническое средство ЭВМ, позволяющее реализовать связь терминала или ЭВМ с другой ЭВМ посредством телефонного канала?', answer: 'модем')
Riddle.create(question: 'Технологический процесс изготовления вина?', answer: 'виноделие')
Riddle.create(question: 'Течение в исламе,породившее резенкрейцеров?', answer: 'суфизм')
Riddle.create(question: 'Тип государственного устройства?', answer: 'султанат')
Riddle.create(question: 'Тип государственного устройства?', answer: 'теократия')
Riddle.create(question: 'Тип деревянного морского и речного судна в Китае?', answer: 'джонка')
Riddle.create(question: 'Тип кузова легкового автомобиля?', answer: 'седан')
Riddle.create(question: 'Тип растительности?', answer: 'степь')
Riddle.create(question: 'Тип ткани?', answer: 'фибробласт')
Riddle.create(question: 'Типографский шрифт?', answer: 'диамант')
Riddle.create(question: 'Титул императора в монархической Эфиопии?', answer: 'негус')
Riddle.create(question: 'Титул индийского князя?', answer: 'махараджа')
Riddle.create(question: 'Титул монарха, которого в России называли турецким султаном?', answer: 'падишах')
Riddle.create(question: 'Титул наследника престола в царской России?', answer: 'цесаревич')
Riddle.create(question: 'Титул наследника фр. престола с сер. 14 в. до 1830 г?', answer: 'дофин')
Riddle.create(question: 'Ткань из Индонезии?', answer: 'батик')
Riddle.create(question: 'Ткань с узором, отпечатанным с резной рельефной деревянной доски называется ... ?', answer: 'набойка')
Riddle.create(question: 'Ткань типа парчи, используемая для отделки "деревянных макинтошей"?', answer: 'глазет')
Riddle.create(question: 'Ткань, давшая название сезону, благоприятствующему отдыху на южных курортах?', answer: 'бархат')
Riddle.create(question: 'Ткань?', answer: 'батист')
Riddle.create(question: 'То же, что бутадиен (сырье для производства синтетических каучуков)?', answer: 'дивинил')
Riddle.create(question: 'То же, что и деньги, но деньги лучше?', answer: 'время')
Riddle.create(question: 'То же, что промышленность?', answer: 'индустрия')
Riddle.create(question: 'То же,что промах?', answer: 'мазок')
Riddle.create(question: 'То же,что щека?', answer: 'ланита')
Riddle.create(question: 'То же, что инцест?', answer: 'кровосмешение')
Riddle.create(question: 'То, за что надо хвататься утопающему по народной мудрости?', answer: 'соломинка')
Riddle.create(question: 'То, на чем чеканилось во Франции римское изречение: "Последний довод королей"?', answer: 'пушки')
Riddle.create(question: 'То, о чем не спрашивают у женщины, потому что и так все хорошо видно?', answer: 'возраст')
Riddle.create(question: 'То, с чего начинают путь к славе будущие танцоры, разработал итальянский педагог и танцовщик Карло Блазис. Это пять исходных ... ?', answer: 'позиций ног')
Riddle.create(question: 'То, чего на суше континентов находится 99,2%, а в мировом океане - только 6,3%?', answer: 'растения')
Riddle.create(question: 'То, чего не могут иметь ни вол, ни валух, ни мерин?', answer: 'потомство')
Riddle.create(question: 'То, чем "неуловимый мститель" Яшка Цыган умудрился сбить самолет?', answer: 'аркан')
Riddle.create(question: 'То, чем жена должна привечать подгулявшего мужа?', answer: 'скалка')
Riddle.create(question: 'То, что даже в свежайшем хлебе может быть не всем по зубам?', answer: 'корочка')
Riddle.create(question: 'То, что должен тянуть каждый солдат?', answer: 'лямка')
Riddle.create(question: 'То, что из нас может выжать налоговая инспекция, если денег нет и не предвидится?', answer: 'сок')
Riddle.create(question: 'То, что ирокезы называли ОРЕНДА, алгонкины называли ... ?', answer: 'маниту')
Riddle.create(question: 'То, что находится под земной поверхностью?', answer: 'недра')
Riddle.create(question: 'То, что обычно не сбывается у метеоролога, но сбывается у врача?', answer: 'прогнозы')
Riddle.create(question: 'То, что она находится в вине, наукой не доказано, но тем не менее многие люди продолжают заниматься ее поисками. Чрезмерное же усердие в ее поисках приводит к тому, что человек оказывается на дне. Что это?', answer: 'истина')
Riddle.create(question: 'То, что Петр Первый не успел прорубить в Европу?', answer: 'дверь')
Riddle.create(question: 'То, что получит женщина, если по ее ногам пробежит мышь. (Перелом, Перепуг, Перхоть, Перерыв)?', answer: 'перепуг')
Riddle.create(question: 'То, что получит женщина, если по ее ногам пробежит мышь?', answer: 'испуг')
Riddle.create(question: 'То, что у нормальных автомобилей спереди, а у Пежо и заПЕЖОрца сзади?', answer: 'капот')
Riddle.create(question: 'То, что ученый успел сделать для своей науки?', answer: 'вклад')
Riddle.create(question: 'То, что человек ведет до обеда с голодом, а после обеда - со сном?', answer: 'борьба')
Riddle.create(question: 'То, за что нам парткомы доверяли нести знамена и транспаранты на праздничных демонстрациях?', answer: 'древко')
Riddle.create(question: 'То, чего нельзя объяснить идиоту, и то, чего из его башки ничем нельзя вышибить?', answer: 'идея')
Riddle.create(question: 'То, что получит женщина, если по ее ногам пробежит мышь?', answer: 'перепуг')
Riddle.create(question: 'Товар,предметы,принимаемые для перевозки?', answer: 'груз')
Riddle.create(question: 'Товарищ Сталин любил шутить со своими подчиненными. Известно, что часто, встречая маршала Василевского, он спрашивал: "Вас еще ... "?', answer: 'не расстреляли')
Riddle.create(question: 'Тоже движение, но с нулевой скоростью?', answer: 'покой')
Riddle.create(question: 'Толстая веревка из волокон или прововоки?', answer: 'канат')
Riddle.create(question: 'Толстая заостренная палка?', answer: 'кол')
Riddle.create(question: 'Толстая тяжелая палка?', answer: 'дубина')
Riddle.create(question: 'Толстая, плотная шерстяная или полушерстяная ткань с густым ворсом?', answer: 'драп')
Riddle.create(question: 'Толстой писал: "Вернувшись домой, Наташа не спала всю ночь; ее мучил неразрешимый вопрос, кого она любила: Анатоля или ... ?', answer: 'князя андрея')
Riddle.create(question: 'Толстый веревочный трос?', answer: 'канат')
Riddle.create(question: 'Толстый заостренный стержень - традиционный инструмент взломщиков?', answer: 'лом')
Riddle.create(question: 'Только один правитель России после Петра I, носил звание "Великий". Это ... ?', answer: 'екатерина 2')
Riddle.create(question: 'Только с одним из своих друзей скрестил шпаги Д\'Артаньян. Это был ... ?', answer: 'атос')
Riddle.create(question: 'Только эти люди, живущие в Соединенных Штатах - сейчас, жившие в России - в 19 веке, имели право в Древнем Риме носить черные башмаки. Это ... ?', answer: 'сенаторы')
Riddle.create(question: 'Только этому городу Санкт-Петербург уступает по числу островов?', answer: 'венеция')
Riddle.create(question: 'Только этот кит мог при желании легко проглотить пророка Иову?', answer: 'кашалот')
Riddle.create(question: 'Только этот один день в году скандинавским крестьянам нужны нож для отрезания хвостов, угломер для навозной кучи и комариный жир. Когда же?', answer: '1 апреля')
Riddle.create(question: 'Только из-за этого продукта русские не устраивали еще бунта?', answer: 'водка')
Riddle.create(question: 'Тони Брэкстон написала продолжение своего хита "Unbreak my heart", продолжение называеться "... my hard". Как (Рус/Англ)?', answer: 'апгрейд')
Riddle.create(question: 'Тонкая веревка;  гимнастическая фигура?', answer: 'шпагат')
Riddle.create(question: 'Тонкая длинная трубочка,через которую втягивают питье?', answer: 'соломка')
Riddle.create(question: 'Тонкая золотая нить?', answer: 'канитель')
Riddle.create(question: 'Тонкая лепешка?', answer: 'блин')
Riddle.create(question: 'Тонкая невидимая сущность или флюид, эманирующий из людских и животных тел, и даже из вещей. Это психическое испарение, в котором участвуют как ум, так и тело (Греч. и Лат.)?', answer: 'аура')
Riddle.create(question: 'Тонкая отбивная или рубленая круглая котлета?', answer: 'шницель')
Riddle.create(question: 'Тонкая пластинка, отколовшаяся по слою дерева?', answer: 'щепка')
Riddle.create(question: 'Тонкая шелковая ткань, часто из креповой нити?', answer: 'жоржет')
Riddle.create(question: 'Тонкая взвесь капель или тв. частиц в воздухе, не оседающая под действием силы тяжести?', answer: 'аэрозоль')
Riddle.create(question: 'Тонкие лепешки из пшеничной муки, в которые обернута начинка?', answer: 'блинчики')
Riddle.create(question: 'Тонкие листы древесины?', answer: 'шпон')
Riddle.create(question: 'Тонкий вкус к еде, професиональное знание дела?', answer: 'гастрономия')
Riddle.create(question: 'Тонкий трикотажный свитер с высоким воротником (разг.)?', answer: 'водолазка')
Riddle.create(question: 'Тонкой душе тягостно сознавать, что кто-нибудь обязан ей благодарностью; грубой душе - сознавать себя обязанной кому-либо. Автор?', answer: 'ницше')
Riddle.create(question: 'Тонкорунная порода овец, выведенная во Франции?', answer: 'прекос')
Riddle.create(question: 'Торец скважины, разрушаемый буровым инструментом в процессе проходки?', answer: 'забой')
Riddle.create(question: 'Торжественная клятва?', answer: 'обет')
Riddle.create(question: 'Торжественное патетическое стихотворение?', answer: 'ода')
Riddle.create(question: 'Торопливость в делах, поступках?', answer: 'спешка')
Riddle.create(question: 'Тот самый Степан, который "нас на бабу променял"?', answer: 'разин')
Riddle.create(question: 'Тот общественный строй, к которому ныне плавно переходит Европа, но только не мы?', answer: 'социализм')
Riddle.create(question: 'Тот, для которого Карло Коллоди был тем же, кем для Александра Волкова Фрэнк Баум?', answer: 'алексей толстой')
Riddle.create(question: 'Тот, кто пользуется благосклонностью правителя или влиятельного лица и, в свою очередь, может повлиять на мнение покровителя?', answer: 'фаворит')
Riddle.create(question: 'Тот, кто дал в долг?', answer: 'кредитор')
Riddle.create(question: 'Тот, кто скрывает своё авторство?', answer: 'аноним')
Riddle.create(question: 'Тот, чьи интересы направлены на свой внутренний мир, замкнутый человек?', answer: 'интраверт')
Riddle.create(question: 'Точка зрения, как правило необычная и дающая особую перспективу (в фотографии, кино, живописи)?', answer: 'ракурс')
Riddle.create(question: 'Точка небесной сферы?', answer: 'юг')
Riddle.create(question: 'Трава с эфирным маслом в листьях?', answer: 'мята')
Riddle.create(question: 'Трава семейства сложноцветных, лекарственное растение?', answer: 'арника')
Riddle.create(question: 'Трава, которую частенько добавляют в вермут?', answer: 'ромашка')
Riddle.create(question: 'Травиата, автор?', answer: 'верди')
Riddle.create(question: 'Травянистое опиумное растение?', answer: 'мак')
Riddle.create(question: 'Травянистое растение семейства лилейных с душистыми мелкими белыми цветками в форме колокольчиков?', answer: 'ландыш')
Riddle.create(question: 'Травянистое растение семейства пасленовых, настойка которого применяется для борьбы с бабочкой-капустницей?', answer: 'физалис')
Riddle.create(question: 'Травянистое растение?', answer: 'дягиль')
Riddle.create(question: 'Травянистое растение?', answer: 'рута')
Riddle.create(question: 'Травянисттое споровое лесное растение?', answer: 'плаун')
Riddle.create(question: 'Травяное растение?', answer: 'ячмень')
Riddle.create(question: 'Трагедия Еврипида?', answer: 'медея')
Riddle.create(question: 'Трагедия Софокла?', answer: 'антигона')
Riddle.create(question: 'Трагедия Софокла?', answer: 'лексус')
Riddle.create(question: 'Трагедия У. Шекспира?', answer: 'гамлет')
Riddle.create(question: 'Трагедия Шекспира?', answer: 'макбет')
Riddle.create(question: 'Традиционная одежда японки и японца?', answer: 'кимоно')
Riddle.create(question: 'Традиционная японская одежда со свободными рукавами и широким поясом?', answer: 'кимоно')
Riddle.create(question: 'Традиционно засушенная к пиву рыба?', answer: 'вобла')
Riddle.create(question: 'Традиционно чисто женская античная одежда?', answer: 'пеплос')
Riddle.create(question: 'Транспорт для перевозки умерших?', answer: 'катафалк')
Riddle.create(question: 'Транспорт, идущий с повышенной скоростью и с малым количеством остановок?', answer: 'экспресс')
Riddle.create(question: 'Транспорт, на котором возили в последний путь генеральных секретарей?', answer: 'лафет')
Riddle.create(question: 'Транспортное средство под названием "Харьковчанка" - это?', answer: 'тяжелый тягач')
Riddle.create(question: 'Транспортное средство, которое изобретшие его братья Райт сегодня вряд ли узнали бы?', answer: 'самолет')
Riddle.create(question: 'Транспортное средство, способное передвигаться и по воде?', answer: 'амфибия')
Riddle.create(question: 'Тренога или струбцина для закрепления фотоаппарата, геодезич. инструментов и т.п?', answer: 'штатив')
Riddle.create(question: 'Трепанг, "морской огурец"?', answer: 'голотурия')
Riddle.create(question: 'Тресковая пятнистая рыба?', answer: 'налим')
Riddle.create(question: 'Третий по распространенности в земной коре химический элемент - 7,5 массы?', answer: 'алюминий')
Riddle.create(question: 'Третья - забугорная, вторая - стременная, первая - ... ?', answer: 'на посошок')
Riddle.create(question: 'Трехглавый пес - бдительный страж древнегреческого подземного царства (миф.)?', answer: 'цербер')
Riddle.create(question: 'Трехмачтовый парусный военный корабль для ведения разведки, посыльной службы (устар.)?', answer: 'корвет')
Riddle.create(question: 'Три картины, рисунка, фотографии и т.п., образующие объединенное общей идеей произведение?', answer: 'триптих')
Riddle.create(question: 'Трикотажн. фуфайка без воротника и застежек?', answer: 'пуловер')
Riddle.create(question: 'Трикотажные женские брюки с петлей под ступню?', answer: 'леггенсы')
Riddle.create(question: 'Триктрак и бэкгаммон - разновидности ... ?', answer: 'нарды')
Riddle.create(question: 'Трое появились не случайно, троица придумана не зря, ведь недаром в каждой сельской чайной есть картина ...?', answer: 'три богатыря')
Riddle.create(question: 'Тройная корона папы римского - это ... ?', answer: 'тиара')
Riddle.create(question: 'Тройная корона Папы Римского?', answer: 'тиара')
Riddle.create(question: 'Тропическая лесостепь с высокой травой и отдельными деревьями?', answer: 'саванна')
Riddle.create(question: 'Тропический "плод страсти"?', answer: 'маракуйа')
Riddle.create(question: 'Тропический древовидный злак?', answer: 'бамбук')
Riddle.create(question: 'Тропический древовидный злак?', answer: 'бамбук ')
Riddle.create(question: 'Тропический плод?', answer: 'авокадо')
Riddle.create(question: 'Тропический хохлатый плод?', answer: 'ананас')
Riddle.create(question: 'Трубный сигнал торжественного характера?', answer: 'фанфары')
Riddle.create(question: 'Труд кого должен был облегчить первый в мире механический прибор для сложения и вычитания, изобретенный Блезом Паскалем?', answer: 'сборщика налогов')
Riddle.create(question: 'Труженик обеденного стола?', answer: 'едок')
Riddle.create(question: 'Тряскоснимательница (автомобильн.)?', answer: 'рессора')
Riddle.create(question: 'Туловище?', answer: 'торс')
Riddle.create(question: 'Туманное" прозвище Великобритании"?', answer: 'альбион')
Riddle.create(question: 'Турецкий меч?', answer: 'ятаган')
Riddle.create(question: 'Туркменский поэт и полководец?', answer: 'сеиди')
Riddle.create(question: 'Туркменский супчик?', answer: 'гайнатма')
Riddle.create(question: 'Турнирное оружие у некоторых видов животных?', answer: 'зубы')
Riddle.create(question: 'Туруханск для Сталина?', answer: 'ссылка')
Riddle.create(question: 'Ты можешь, ибо ты должен произнес?', answer: 'шиллер')
Riddle.create(question: 'Тысячная часть дюйма?', answer: 'мил')
Riddle.create(question: 'Тысячная часть числа, обозначаемая в процентах 0/00?', answer: 'промилле')
Riddle.create(question: 'Тюркское кочевое племя, родственное печенегам и торкам?', answer: 'берендеи')
Riddle.create(question: 'Тяжeлая, плoтнaя шeрcтяная ткань', answer: 'драп')
Riddle.create(question: 'Тяжелее всего работа на компьютере дается ... ?', answer: 'японцам')
Riddle.create(question: 'Тяжелый лом под стать здоровому мужику (устар.)?', answer: 'бугай')
Riddle.create(question: 'Тяжелый предосудительный недостаток?', answer: 'порок')
Riddle.create(question: 'Тяжелый тупой топор?', answer: 'колун')
Riddle.create(question: 'Тяжкий проступок?', answer: 'грех')
Riddle.create(question: 'У Айвазовского он был "девятый" в 19 лет?', answer: 'оргазм')
Riddle.create(question: 'У англичан в старину был обычай подавать на Рождество к столу кабанью голову в уксусе. Во рту она держала ... ?', answer: 'лимон')
Riddle.create(question: 'У англичан есть примета: кто носит ремень, тот оптимист... а что носит пессимист?', answer: 'подтяжки')
Riddle.create(question: 'У болгар - огняр, у сербов - ложач, у чехов - топич, а у поляков палач. А у русских?', answer: 'кочегар')
Riddle.create(question: 'У верующих: человек, придерживающийся взглядов, противоречащих церковным догмам?', answer: 'еретик')
Riddle.create(question: 'У Газманова этот казак бросил коня, а у Розенбаума и вовсе уснул?', answer: 'есаул')
Riddle.create(question: 'У Достоевского - "белые", у Пушкина - "египетские"?', answer: 'ночи')
Riddle.create(question: 'У древних римлян там лежит заяц. А что там у нас делает собака?', answer: 'зарыта')
Riddle.create(question: 'У ингушей и чеченцев - богиня, дочь солнца, покровительница всего живого. Родилась из лучей солнца?', answer: 'аза')
Riddle.create(question: 'У какого дерева дислоцировался Лелик ("Бриллиантовая рука")?', answer: 'пихта')
Riddle.create(question: 'У какого обитателя африканской саванны беременность длится немного меньше, чем у слона (17 недель против 22)?', answer: 'носорог')
Riddle.create(question: 'У какой птицы самые маленькие яйца - чуть больше 1см?', answer: 'колибри')
Riddle.create(question: 'У какой социальной группы критические дни два раза в году?', answer: 'студенты')
Riddle.create(question: 'У кого излюбленным является слово "понимаешь"?', answer: 'ельцина')
Riddle.create(question: 'У комаров, москитов и мух их вдвое меньше, чем у большинства прочих насекомых. Чего же?', answer: 'крыльев')
Riddle.create(question: 'У Куприна - "Изумруд", у Конан Дойля - "Серебряный", а у Толстого - ... ?', answer: 'холстомер')
Riddle.create(question: 'У мужчин они железные, а у женщин из-за этого-на пределе?', answer: 'нервы')
Riddle.create(question: 'У нас говорят: "Пусть лошадь думает - у нее голова большая". Большая-то большая, да мозгов там всего пол-кило. А вот в Индии живет обладатель действительно большой и "умной" головы (масса мозга 4-5 кг). Кто это?', answer: 'слон')
Riddle.create(question: 'У нас это связано с Иисусом Христом, у арабов - с пророком Мухаммедом, а у японцев - с императором Дзимму-тэнно. Это начало ... ?', answer: 'летоисчисления')
Riddle.create(question: 'У него 99 имен, его прославляющих, а также сотое имя, которое знать никому не дано. Это ... ?', answer: 'аллах')
Riddle.create(question: 'У него есть ствол и крона?', answer: 'дерево')
Riddle.create(question: 'У него связи как в уголовном мире, так и в мире богемы, а его лучшая театральная роль - роль самого себя. Кто эта незаурядная личность?', answer: 'буратино')
Riddle.create(question: 'У некоторых млекопитающих:роговое образование на концах пальцев?', answer: 'копыто')
Riddle.create(question: 'У первобытных народов строгий запрет, имеющий сверхъестественную силу?', answer: 'табу')
Riddle.create(question: 'У римлян в летописях эта река зовется РА, а татаро-монгольские орды называли ее ИТИЛЬ?', answer: 'волга')
Riddle.create(question: 'У синего кита один из его органов весит около четырех тонн (почти как взрослый слон!). Этот орган ... ?', answer: 'язык')
Riddle.create(question: 'У славянских народов существовал обряд сжигания чучела Мары в ночь на Ивана Купалу. От чего таким образом пытались избавиться наши предки?', answer: 'от кошмаров')
Riddle.create(question: 'У слона: оружие против врагов, из-за которого эти враги и нажиты?', answer: 'бивни')
Riddle.create(question: 'У собак какой породы фиолетовый язык?', answer: 'чау-чау')
Riddle.create(question: 'У совы сильный ..........., снабженный острым кончиком?', answer: 'клюв')
Riddle.create(question: 'У соловья на крылах влага вечерних рос, капельки пьют луну, свет ее сонных грез. - автор?', answer: 'лорка')
Riddle.create(question: 'У учителей: "дырка" между уроками?', answer: 'окно')
Riddle.create(question: 'У французского короля Филиппа IV помимо прозвища "железный" было и еще одно - более привлекательное. Какое?', answer: 'красивый')
Riddle.create(question: 'У Холмса глашатый Ватсон, у Пуаро - Гастингс, а у Ниро Вульфа - ... ?', answer: 'арчи гудвин')
Riddle.create(question: 'У цветка левкоя, лекарства альбуцида и растворителя уайт-спирита есть кое-что общее: все они имеют в названии ... ?', answer: 'слово белый')
Riddle.create(question: 'У человека - 1; у осьминога - 3; у кольчатого червя - 5. Что именно?', answer: 'сердце')
Riddle.create(question: 'У Э.Рязанова - Ржевский, у А.Малинина - Голицын?', answer: 'поручик')
Riddle.create(question: 'У эскимосов есть понятие, для обозначения разных видов которого служат около 200 слов. Что это?', answer: 'снег')
Riddle.create(question: 'У этого города есть прозвище - "Большое яблоко"?', answer: 'нью-йорк')
Riddle.create(question: 'У этого музыкального инструмента сорок пять струн и семь педалей - это ... ?', answer: 'арфа')
Riddle.create(question: 'У этого раздела физики есть три начала и ни одного конца?', answer: 'термодинамика')
Riddle.create(question: 'У этого российского офицера на погонах наибольшее число звезд (четыре. У генерала армии тоже четыре, но он не офицер, а генерал). Звание?', answer: 'капитан')
Riddle.create(question: 'У этой птицы масса тела 100 грамм, а масса яйца - 22 грамма, т.е. яйцо составляет 22% массы птицы - этот рекорд среди птиц обуславливает, наверное, самые тяжелые роды... Как зовут эту птичку-невеличку?', answer: 'турухтан')
Riddle.create(question: 'У народов Кавказа - изгнанник из рода?', answer: 'абрек')
Riddle.create(question: 'У поляков это с маком, а у нас с?', answer: 'маслом')
Riddle.create(question: 'У. оптическое - отношение размеров оптического изображения к истинным размерам?', answer: 'увеличение')
Riddle.create(question: 'Уайльд называл ее совершеннолетием серьезности. Какое это чувство?', answer: 'скука')
Riddle.create(question: 'Убеждения, не подкрепленные доводами, свидетельствуют о том, что у вас есть своя ... Что?', answer: 'позиция')
Riddle.create(question: 'Убийца по найму?', answer: 'киллер')
Riddle.create(question: 'Уборная на судне?', answer: 'гальюн')
Riddle.create(question: 'Уважаемый, почитаемый старик?', answer: 'старец')
Riddle.create(question: 'Увеличение в числах, размерах?', answer: 'рост')
Riddle.create(question: 'Увещевание, больше похожее на принуждение?', answer: 'уламывание')
Riddle.create(question: 'Увидев его за мольбертом, один из английских придворных спросил: "Господин посол развлекается живописью?" "Напротив, это скорее художник развлекается ролью посла." - ответил этот фламандец. Его звали?', answer: 'рубенс')
Riddle.create(question: 'Увлечение увлечением?', answer: 'азарт')
Riddle.create(question: 'Угол между плоскостью меридиана точки наблюдения и вертикальной плоскостью, проходящей через эту точку и наблюдаемый объект?', answer: 'азимут')
Riddle.create(question: 'Уголовное преступление?', answer: 'хищение')
Riddle.create(question: 'Уголовный розыск?', answer: 'угро')
Riddle.create(question: 'Угонщики говорят, что иномарка открывается за 15-20 секунд, а машины ВАЗа - ... ?', answer: 'сразу')
Riddle.create(question: 'Угрожающее жизни состояние, характеризующееся полной утратой сознания, нарушением кровообращения, дыхания, обмена веществ, отсутствием рефлексов?', answer: 'кома')
Riddle.create(question: 'Угрозы и запугивания с целью вымогательства?', answer: 'шантаж')
Riddle.create(question: 'Удав-констриктор Боа не откладывает яйца весной, потому что он ... ?', answer: 'живородящий')
Riddle.create(question: 'Удаление пней, одиночных деревьев, кустарников?', answer: 'корчевание')
Riddle.create(question: 'Удаль не без хвостовства?', answer: 'бравада')
Riddle.create(question: 'Ударник чревоугодия?', answer: 'обжора')
Riddle.create(question: 'Ударный инструмент в виде металлич. полушария, затянутого кожаной мембраной?', answer: 'литавра')
Riddle.create(question: 'Ударом копыта этот конь разбудил источник вдохновения - Иппокрену?', answer: 'пегас')
Riddle.create(question: 'Удобное место для посадки комара?', answer: 'нос')
Riddle.create(question: 'Ужель в театре шумном, Где дюжий ... Партером полоумным Прославлен, оглушен ( А. Пушкин, "Послание к Галичу" )?', answer: 'аполлон')
Riddle.create(question: 'Узаконенная возможность?', answer: 'право')
Riddle.create(question: 'Узбекский суп из пшеницы, баранины и лука?', answer: 'ерма')
Riddle.create(question: 'Узел шаровидной формы на концах снастей судна?', answer: 'кноп')
Riddle.create(question: 'Узкая цветная полоска, отделка по краю одежды?', answer: 'кант')
Riddle.create(question: 'Узор из мелких цветов?', answer: 'миньонет')
Riddle.create(question: 'Узор из начальных букв имени и фамилии?', answer: 'вензель')
Riddle.create(question: 'Укажите выпадающее из ряда имя?', answer: 'меркурий')
Riddle.create(question: 'Указание врача по приготовлению, отпуску и применению лекарства на спец. бланке?', answer: 'рецепт')
Riddle.create(question: 'Укол, прямой ввод препаратов в ткани, сосуды и полости тела впрыскиванием через иглу (мед.)?', answer: 'инъекция')
Riddle.create(question: 'Укороченная винтовка; нарезное охотничье оружие?', answer: 'карабин')
Riddle.create(question: 'Украина, Волынская обл. (город)?', answer: 'берестечко')
Riddle.create(question: 'Украинский живописец, народный художник СССР?', answer: 'шишко')
Riddle.create(question: 'Украинский живописец-передвижник, автор картины "По воду"?', answer: 'пимоненко')
Riddle.create(question: 'Украинский поэт, кобзарь?', answer: 'шевченко')
Riddle.create(question: 'Украинцы называют "лушпайками" ... ?', answer: 'картофельные очистки')
Riddle.create(question: 'Украинцы словом "крыця" называют ?', answer: 'сталь')
Riddle.create(question: 'Украшение на головных уборах и головах лошадей (в цирке, на торжествах) в виде пышного пучка из перьев или волос?', answer: 'султан')
Riddle.create(question: 'Украшение на шею и на елку?', answer: 'бусы')
Riddle.create(question: 'Украшение на шею?', answer: 'колье')
Riddle.create(question: 'Украшение, художественное оформление вещи?', answer: 'орнамент')
Riddle.create(question: 'Украшение, камень, часики и т.п. на цепочке?', answer: 'кулон')
Riddle.create(question: 'Укрепление, укрытие?', answer: 'форт')
Riddle.create(question: 'Укрепленная часть древнегреческого города?', answer: 'акрополь')
Riddle.create(question: 'Укромное место?', answer: 'тайник')
Riddle.create(question: 'Укрытие для размещения бойцов?', answer: 'блиндаж')
Riddle.create(question: 'Улица в Москве, носящая имя великой русской актрисы?', answer: 'федотова')
Riddle.create(question: 'Улица в Москве?', answer: 'мещанская')
Riddle.create(question: 'Улица в Нью-Йорке, символ индустрии развлечений?', answer: 'бродвей')
Riddle.create(question: 'Улица, выходящая к Кремлю?', answer: 'волхонка')
Riddle.create(question: 'Улица, спиной к которой сидели на скамейке Бездомный и Берлиоз ("Мастер и Маргарита" М. Булгакова")?', answer: 'бронная')
Riddle.create(question: 'Умение быть шестеренкой среди шестеренок?', answer: 'дисциплина')
Riddle.create(question: 'Умение, доведенное до автоматизма?', answer: 'навык')
Riddle.create(question: 'Уменьшение базисной цены товара?', answer: 'скидка')
Riddle.create(question: 'Уменьшение, убыль?', answer: 'спад')
Riddle.create(question: 'Умеренный темп в музыке?', answer: 'адажио')
Riddle.create(question: 'Умеренный, как переводится это слово с итальянского, музыкальный темп?', answer: 'модерато')
Riddle.create(question: 'Умное название катышков, образующихся на одежде?', answer: 'пиллинг')
Riddle.create(question: 'Уничтожение неприятных запахов?', answer: 'дезодорация')
Riddle.create(question: 'Уночтожение следов преступления на одежде?', answer: 'стирка')
Riddle.create(question: 'Упаковка товара, бавает такая, что: "... дороже товара"?', answer: 'тара')
Riddle.create(question: 'Упорядоченная совокупность данных, предназначенных для хранения, накопления и обработки с помощью ЭВМ?', answer: 'база данных')
Riddle.create(question: 'Употребляемое в медицине азотнокислое серебро?', answer: 'ляпис')
Riddle.create(question: 'Управляемая задняя часть крыла самолёта?', answer: 'закрылок')
Riddle.create(question: 'Управляемый магнитным полем пружинный контакт для замыкания электрич. цепи, герметично запаянный в стеклянную трубку?', answer: 'геркон')
Riddle.create(question: 'Управляющий прислугой и хозяйством в богатом доме?', answer: 'дворецкий')
Riddle.create(question: 'Упругая поддерживающая повязка?', answer: 'бандаж')
Riddle.create(question: 'Упрямство как упрямство, но якобы по идейным соображениям?', answer: 'принципиальность')
Riddle.create(question: 'Уровень общественного развития, материальной культуры?', answer: 'цивилизация')
Riddle.create(question: 'Усач среди крупной рыбы?', answer: 'сом')
Riddle.create(question: 'Условный знак для передачи на растоянии каких-либо сообщений?', answer: 'сигнал')
Riddle.create(question: 'Условный знак?', answer: 'символ')
Riddle.create(question: 'Условный письменный знак, обозначающий целое понятие?', answer: 'идеограмма')
Riddle.create(question: 'Усмешка?', answer: 'ухмылка')
Riddle.create(question: 'Успех - вот что создает великих людей.  Автор?', answer: 'наполеон')
Riddle.create(question: 'Установленная мера, средняя величина чего-либо?', answer: 'норма')
Riddle.create(question: 'Устар. прибор для механической звукозаписи на поверхности покрытого воском цилиндра?', answer: 'фонограф')
Riddle.create(question: 'Устаревшая система очистки городов?', answer: 'ассенизация')
Riddle.create(question: 'Устаревшее название порошковой металлургии?', answer: 'металлокерамика')
Riddle.create(question: 'Устойчивость физиологических функций организма.', answer: 'гомеостаз')
Riddle.create(question: 'Устройство вывода информации?', answer: 'принтер')
Riddle.create(question: 'Устройство для "прошивки" микросхем?', answer: 'программатор')
Riddle.create(question: 'Устройство для преобразования уровня напряжения переменного тока?', answer: 'трансформатор')
Riddle.create(question: 'Устройство (машина, прибор), работающее без непосредственного участия человека?', answer: 'автомат')
Riddle.create(question: 'Устройство вывода визуальной информации?', answer: 'дисплей')
Riddle.create(question: 'Устройство для курения у народов Востока?', answer: 'кальян')
Riddle.create(question: 'Устройство для приготовления бензовоздушной горючей смеси для двигателя?', answer: 'карбюратор')
Riddle.create(question: 'Устройство, аппарат, машина, вырабатывающие какой-л. продукт или энергию?', answer: 'генератор')
Riddle.create(question: 'Устройство, именуемое "keyboard", служит для ... ?', answer: 'ввода информации')
Riddle.create(question: 'Устройство, предохраняющее автомобили от участи Анны Карениной?', answer: 'шлагбаум')
Riddle.create(question: 'Устройство, непрерывно или периодически производящее, вырабатывающее что-либо?', answer: 'генератор')
Riddle.create(question: 'Утварь, которой положено быть дырявой?', answer: 'дуршлаг')
Riddle.create(question: 'Утес-остряк?', answer: 'скала')
Riddle.create(question: 'Участок в пустыне с обильным естественным или искусственным увлажнением, обусловленным близостью рек или грунтовых вод, с богатой растительностью?', answer: 'оазис')
Riddle.create(question: 'Участок водной поверхности?', answer: 'акватория')
Riddle.create(question: 'Участок омертвения органа, возникающий из-за спазма или закупорки питающих его кровью сосудов?', answer: 'инфаркт')
Riddle.create(question: 'Учебное заведение с проживанием и полным содержанием воспитанников?', answer: 'пансион')
Riddle.create(question: 'Учебное заведение?', answer: 'училище')
Riddle.create(question: 'Учение о "пути" (вещей), возникло в Китае в 6-5 вв до н.э. Основоположник - Лао-цзы, призывающий следовать природе, жить естественной жизнью?', answer: 'даосизм')
Riddle.create(question: 'Учение о морали?', answer: 'этика')
Riddle.create(question: 'Учение о способах пpеподавания той или иной науки?', answer: 'методика')
Riddle.create(question: 'Учение об интуиции как самом главном и самом надежном источнике познания?', answer: 'интуиционизм')
Riddle.create(question: 'Ученик дервишского шейха?', answer: 'мюрид')
Riddle.create(question: 'Ученик Иисуса Христа, избранный и посланный Им на проповедь?', answer: 'апостол')
Riddle.create(question: 'Ученые считали, что эта рыба вымерла 70 млн. лет назад, а она преспокойно плавает у южных берегов Африки. Друое её название - Целакант. Что за зверь?', answer: 'латимерия')
Riddle.create(question: 'Ученый, изучающий письменные тексты на основе их содержательного, языкового и стилистического анализа?', answer: 'филолог')
Riddle.create(question: 'Ученый, подтверждающий свою квалификацию ученой степени?', answer: 'диссертант')
Riddle.create(question: 'Ученый, трудами которого пользуются рыбаки?', answer: 'ихтиолог')
Riddle.create(question: 'Ф. Линдеман доказал неосуществимость решения задачи о ... ?', answer: 'квадратуре круга')
Riddle.create(question: 'Фабричный знак, логотип?', answer: 'марка')
Riddle.create(question: 'Фаза луны во время которой происходят солнечные затмения?', answer: 'новолуние')
Riddle.create(question: 'Факт нахождения обвиняемого или подозреваемого вне места совершения преступления в момент преступления или просто доказательство невиновности?', answer: 'алиби')
Riddle.create(question: 'Фальшивый документ, записка, письмо?', answer: 'ксива')
Riddle.create(question: 'Фамилия 39-ого президента США совпадала с частью ... ?', answer: 'двигателя')
Riddle.create(question: 'Фамилия актера , который "снял" Джулию Робертс?', answer: 'гир')
Riddle.create(question: 'Фамилия какого известного политического деятеля происходит от известного жесткокрылого?', answer: 'хрущев')
Riddle.create(question: 'Фамилия клоуна Карандаша?', answer: 'румянцев')
Riddle.create(question: 'Фамилия режиссера фильма "Полное затмение"?', answer: 'холланд')
Riddle.create(question: 'Фамилия того, кто отказался от роли Иисуса Христа в фильме Мартина Скорсезе?', answer: 'дениро')
Riddle.create(question: 'Фамилия украинского писателя, автора "Берега любви", "Тронки" и "Собора", имеет отношение к профессии изготовителя майолики и метлахской ... ?', answer: 'плитки')
Riddle.create(question: 'Фамилия "солнечного клоуна"?', answer: 'попов')
Riddle.create(question: 'Фамилия того, у кого излюбленным является слово "понимаешь"?', answer: 'ельцин')
Riddle.create(question: 'Фамилия того, чей дядя был самых строгих правил?', answer: 'онегин')
Riddle.create(question: 'Фасон мужских брюк?', answer: 'панталоны')
Riddle.create(question: 'Фаунистич. царство суши?', answer: 'неогея')
Riddle.create(question: 'Фаэтон по отношению к Гелиосу?', answer: 'отпрыск')
Riddle.create(question: 'Физик-сопротивленец?', answer: 'ом')
Riddle.create(question: 'Физик-теоретик, создатель теории относительности?', answer: 'эйнштейн')
Riddle.create(question: 'Физиологическое состояние организма, сопровождающееся ощущением сухости во рту и глотке, побуждающее к потреблению воды?', answer: 'жажда')
Riddle.create(question: 'Физический недостаток этого военачальника дал повод назвать его именно так: Тимур - ... ?', answer: 'железный хромец')
Riddle.create(question: 'Философия марксизма. Исходит из того, что материя - единственная основа мира, сознание - свойство материи; признает всеобщую взаимосвязь предметов и явлений, движение и развитие мира как результат его внутренних противоречий?', answer: 'диалектический материализм')
Riddle.create(question: 'Философское направление, выдвигающее сомнение в качестве принципа мышления, особенно сомнение в надежности истины?', answer: 'скептицизм')
Riddle.create(question: 'Философское течение, отрицающее Бога. В радикальной форме известны ярко выраженные такие формы, как марксизм и позитивизм?', answer: 'атеизм')
Riddle.create(question: 'Философское течение, противоположное материализму?', answer: 'идеализм')
Riddle.create(question: 'Философское учение о сверхчувственных (недоступных опыту) принципах бытия; о том, что познаваемо нами только после природы (потому что лежит "позади нее"), но само по себе не является первым?', answer: 'метафизика')
Riddle.create(question: 'Философское, экономическое и политическое учение, созданное К.Марксом и его дружком Ф.Энгельсом?', answer: 'марксизм')
Riddle.create(question: 'Фильм Б. Бертолуччи "Последнее ... в Париже"?', answer: 'танго')
Riddle.create(question: 'Фильм Н. Михалкова?', answer: 'автостоп')
Riddle.create(question: 'Фильм с участием Л.Гурченко?', answer: 'вокзал для двоих')
Riddle.create(question: 'Фильм с участием Л.Гурченко?', answer: 'любовь и голуби')
Riddle.create(question: 'Фильм с участием Мадонны (гл. роль)?', answer: 'эвита')
Riddle.create(question: 'Фильм Э.Рязанова?', answer: 'гараж')
Riddle.create(question: 'Фильм, в котором снялся Виктор Цой?', answer: 'игла')
Riddle.create(question: 'Фильм, прославивший американскую актрису Лайзу Миннелли, называется?', answer: 'кабаре')
Riddle.create(question: 'Финансирующее лицо или организация?', answer: 'спонсор')
Riddle.create(question: 'Финансы этого поп-исполнителя "поют романсы"?', answer: 'буйнов')
Riddle.create(question: 'Финиш наземной подготовки космонавта?', answer: 'старт')
Riddle.create(question: 'Финский национальный эпос о подвигах и приключениях героев сказочной страны Калева?', answer: 'калевала')
Riddle.create(question: 'Финский холодильник, мечта советских женщин, за который была продана "кавказская пленница"?', answer: 'розенлев')
Riddle.create(question: 'Фирма известная на мировом рынке как изготовитель маршрутизаторов?', answer: 'cisco')
Riddle.create(question: 'Фирма известная своими акустическими системами в советское время?', answer: 'радиотехника')
Riddle.create(question: 'Фирма-изготовитель процессоров', answer: 'амд')
Riddle.create(question: 'Фирменная бумага с заголовком?', answer: 'бланк')
Riddle.create(question: 'Фирменное название, которое дала ацетилсалициловой кислоте фирма "Байер" - это ... ?', answer: 'аспирин')
Riddle.create(question: 'Фирменный прикид и слуг, и вышибал?', answer: 'ливрея')
Riddle.create(question: 'Флаг Великобритании называют ... ?', answer: 'юнион джек')
Riddle.create(question: 'Флотский чин в дореволюционной России 2-го класса?', answer: 'адмирал')
Riddle.create(question: 'Флотский чин в дореволюционной России 6-го класса - Капитан ... ?', answer: 'первого ранга')
Riddle.create(question: 'Флотский чин в дореволюционной России 8-го класса - Капитан ... ?', answer: 'третьего ранга')
Riddle.create(question: 'Фольклор: "Минздрав предупреждает: Всё, у чего есть колёса или грудь, рано или поздно приводит к ...!"?', answer: 'неприятностям')
Riddle.create(question: 'Фольклорный жанр?', answer: 'плач')
Riddle.create(question: 'Форма книги в Древнем Риме из скрепленных вместе папирусных листов или вощеных дощечек?', answer: 'кодекс')
Riddle.create(question: 'Форма под фундамент?', answer: 'опалубка')
Riddle.create(question: 'Форма правления, при которой во главе государства стоит одно лицо?', answer: 'монархия')
Riddle.create(question: 'Форма проявления воли?', answer: 'диктат')
Riddle.create(question: 'Форма рельефа?', answer: 'равнина')
Riddle.create(question: 'Форма сырья для производства пластмассовых изделий - пеллеты, глобулы, ....?', answer: 'гранулы')
Riddle.create(question: 'Форма монополии; объединение нескольких независимых компаний с целью недопущения конкуренции?', answer: 'картель')
Riddle.create(question: 'Форма правления, при которой верховная власть всецело принадлежит монарху?', answer: 'абсолютизм')
Riddle.create(question: 'Формалист, волокитчик, приверженец канцелярщине?', answer: 'бюрократ')
Riddle.create(question: 'Форменная одежда слуги, швейцара, кучера?', answer: 'ливрея')
Riddle.create(question: 'Форменная куртка?', answer: 'китель')
Riddle.create(question: 'Форменные брюки, широкие в бёдрах и узкие в голенищах?', answer: 'галифе')
Riddle.create(question: 'Форос печальное место для Горбачева. Что оно означает буквально?', answer: 'налог')
Riddle.create(question: 'Фраза "Карету мне! Карету!" принадлежит ... ?', answer: 'чацкому')
Riddle.create(question: 'Фраза, произнесенная французским режиссером Рене Клером: "Фильм готов, осталось только ..."?', answer: 'снять')
Riddle.create(question: 'Фразеологизм - это то же самое, что и ...', answer: 'идиома')
Riddle.create(question: 'Фразу "Я сам знаю, что эта задача не имеет решения. Я хочу знать, как ее решать" сказал Кристобаль ... ?', answer: 'хунта')
Riddle.create(question: 'Франс Снейдерс - это современник и сотрудник Питера ... ?', answer: 'рубенса')
Riddle.create(question: 'Франц. живописец 19 в.?', answer: 'коро')
Riddle.create(question: 'Франц. кинорежиссер, постановщик фильма "Детектив"?', answer: 'годар')
Riddle.create(question: 'Франц. композитор, автор оперы "Дитя и волшебство"?', answer: 'равель')
Riddle.create(question: 'Франц. композитор?', answer: 'пуленк')
Riddle.create(question: 'Франц. писатель, автор "Наполеон", "Чума"?', answer: 'камю')
Riddle.create(question: 'Франц. писатель?', answer: 'дюма')
Riddle.create(question: 'Франция - "мадам", Англия - "миссис", Испания - .?', answer: 'донна')
Riddle.create(question: 'Француз насчитал 80, швед предложил 100, а немец настаивал на 180. Речь идет о точке ... ?', answer: 'кипения воды')
Riddle.create(question: 'Французкий писатель, "родитель" "Королевы Марго" и "Графа Монте-Кристо"?', answer: 'дюма')
Riddle.create(question: 'Французкий скульптор?', answer: 'роден')
Riddle.create(question: 'Французская актриса, принцесса из Braveheart?', answer: 'софи марсо')
Riddle.create(question: 'Французская колония в Северной Америке?', answer: 'реньо')
Riddle.create(question: 'Французский актер Андре Рембур выбрал в качестве псевдонима название деревни, в которой родился. А называлась она ... ?', answer: 'бурвиль')
Riddle.create(question: 'Французский генетик и вирусолог. Нобелевская премия (1965, совместно с Жакобом и Моно).?', answer: 'львов')
Riddle.create(question: 'Французский драматург, по словам Пушкина - его учитель в области похабных стихов?', answer: 'скаррон')
Riddle.create(question: 'Французский композитор, "Цветы", "Болеро", "Зеркала"?', answer: 'равель')
Riddle.create(question: 'Французский микробиолог и химик (1840 - 1904)?', answer: 'дюкло')
Riddle.create(question: 'Французский музей, где Джоконда ?', answer: 'лувр')
Riddle.create(question: 'Французский писатель, большой знаток "парижских тайн"?', answer: 'сю')
Riddle.create(question: 'Французский физик. Нобелевская премия (1908).?', answer: 'липман')
Riddle.create(question: 'Французский философ (1913-1960). Защищал экзистенциализм "абсурдного", учение о чуждости человека в мире. Сизиф - символ жизни. Выступал против марксисткой морали. Это Альберт ... ?', answer: 'камю')
Riddle.create(question: 'Французский химик и общественный деятель?', answer: 'бертло')
Riddle.create(question: 'Французское ожерелье?', answer: 'колье')
Riddle.create(question: 'Французы - "Песня о Роланде", греки - "Одиссея", финны - ... ?', answer: 'калевала')
Riddle.create(question: 'Фредерик Жолио-Кюри однажды сказал: "Чем дальше эксперимент от теории, тем ближе он к ..."?', answer: 'нобелевской премии')
Riddle.create(question: 'Фридрих Ницше считал, что есть всего два способа избежать страданий в жизни. Это быстрая смерть и ... ?', answer: 'долгая любовь')
Riddle.create(question: 'Фрукт, который русские музыканты использовали для названия своего ансамбля?', answer: 'манго')
Riddle.create(question: 'Фруктовый напиток?', answer: 'лимонад')
Riddle.create(question: 'Фтор, хлор, йод - это ... ?', answer: 'галогены')
Riddle.create(question: 'Функция телефона, состоящая в автоматическом многократном наборе номера?', answer: 'автодозвон')
Riddle.create(question: 'Футболист Каладзе играет в киевской команде ... ?', answer: 'динамо')
Riddle.create(question: 'Футболисты какой сборной заявили "Пусть нам забивают сколько смогут, а мы забьем им сколько захотим"?', answer: 'бразилия')
Riddle.create(question: 'Футбольная обувь?', answer: 'бутсы')
Riddle.create(question: 'Футбольные ботинки?', answer: 'бутсы')
Riddle.create(question: 'Футбольный клуб Италии?', answer: 'ювентус')
Riddle.create(question: 'Футляр для вкладывания сабли, шпаги, кинжала?', answer: 'ножны')
Riddle.create(question: 'Футляр для лука и стрел у скифов?', answer: 'торит')
Riddle.create(question: 'Футляр, в котором лучники хранят стрелы?', answer: 'колчан')
Riddle.create(question: 'Хайнык это ... ?', answer: 'як')
Riddle.create(question: 'Хан Батый не предал огню одно русское селение только потому, что ему там принесли котелок ... ?', answer: 'русских щей')
Riddle.create(question: 'Хан Большой Орды, поражение которого привело к освобождению Руси от монголо-татарского ига.', answer: 'ахмат')
Riddle.create(question: 'Характеристика фигуры в длину и ширину,выражаемая в квадратных единицах?', answer: 'площадь')
Riddle.create(question: 'Характерная для художника или конкретной картины цветовая гамма?', answer: 'палитра')
Riddle.create(question: 'Характерные для творчества конкретного автора (актера и др.) выразительные средства?', answer: 'палитра')
Riddle.create(question: 'Харриет Форстер, корреспондент "Гардиан", назвал "Диснейлендом XVIII века?', answer: 'версаль')
Riddle.create(question: 'Хвойное, которое "становится" голубым возле органов власти?', answer: 'ель')
Riddle.create(question: 'Хим. и физ. агент, понижающий число мутаций?', answer: 'антимутаген')
Riddle.create(question: 'Хим. радикал, входящий в состав многих органических соединений?', answer: 'метил')
Riddle.create(question: 'Хим. элемент, встречающийся в природе в виде соли?', answer: 'галоид')
Riddle.create(question: 'Хим. элемент, металл серебристо-белого цвета?', answer: 'марганец')
Riddle.create(question: 'Хим. элемент, металл?', answer: 'ниобий')
Riddle.create(question: 'Хим. элемент, металл?', answer: 'полоний')
Riddle.create(question: 'Хим. индикатор (в нейтральной среде фиолетовый, в кислой красный, в щелочной - синий)?', answer: 'лакмус')
Riddle.create(question: 'Химик Кекулле решил задачу о кольцевой структуре бензола, наблюдая из лондонского омнибуса, как сцепляпись между собой ... ?', answer: 'обезьяны')
Riddle.create(question: 'Химич. элемент?', answer: 'кремний')
Riddle.create(question: 'Химич. элемент?', answer: 'франций')
Riddle.create(question: 'Химический элемент - самый легкий из металлов?', answer: 'литий')
Riddle.create(question: 'Химический элемент, галоген?', answer: 'фтор')
Riddle.create(question: 'Химический элемент, используемый в светочувствительных барабанах ксероксов?', answer: 'селен')
Riddle.create(question: 'Химический элемент, мягкий металл?', answer: 'индий')
Riddle.create(question: 'Химический элемент,важнейшая составная часть органических веществ?', answer: 'углерод')
Riddle.create(question: 'Химический элемент, используемый в светочувствительных барабанах ксероксов?', answer: 'селен')
Riddle.create(question: 'Химическое в-во, применяемое в медицине как обезбаливающее?', answer: 'новокаин')
Riddle.create(question: 'Химическое соединение азота с металлами?', answer: 'нитрид')
Riddle.create(question: 'Хиромантийный дисплей?', answer: 'ладонь')
Riddle.create(question: 'Хирургическая операция по удалению к.-л органа, конечностей?', answer: 'ампутация')
Riddle.create(question: 'Хирургическое удаление половых желез?', answer: 'кастрация')
Riddle.create(question: 'Хирургическое иссечение крайней плоти?', answer: 'обрезание')
Riddle.create(question: 'Хирургическое удаление половых желез?', answer: 'кастрация')
Riddle.create(question: 'Хит группы "Мумий Тролль"?', answer: 'владивосток2000')
Riddle.create(question: 'Хит Найка Борзова?', answer: 'лошадка')
Riddle.create(question: 'Хит Софии Ротару?', answer: 'лаванда')
Riddle.create(question: 'Хитрая уловка?', answer: 'финт')
Riddle.create(question: 'Хитрый прием?', answer: 'уловка')
Riddle.create(question: 'Хищная пресноводная рыба отряда лососеобразных?', answer: 'щука')
Riddle.create(question: 'Хищная птица или город в России?', answer: 'орел')
Riddle.create(question: 'Хищная птица семейства ястребиных. Длина до 90 см. Может долго парить; добычу хватает на земле. Используется как ловчая птица?', answer: 'беркут')
Riddle.create(question: 'Хищник семейства виверровых?', answer: 'мангуст')
Riddle.create(question: 'Хищник семейства кошачьих, распространенный в пустынях Африки и Азии?', answer: 'каракал')
Riddle.create(question: 'Хищник семейства куньих?', answer: 'перевязка')
Riddle.create(question: 'Хищник семейства псовых, обитающий на территории от Аляски до Центральной Америки?', answer: 'койот')
Riddle.create(question: 'Хищное млекопитающее рода лисиц семейства собак?', answer: 'корсак')
Riddle.create(question: 'Хищное млекопитающее сем. енотовых?', answer: 'коати')
Riddle.create(question: 'Хищное млекопитающее семейства кошачьих с очень острым зрением?', answer: 'рысь')
Riddle.create(question: 'Хищное млекопитающее?', answer: 'кошка')
Riddle.create(question: 'Хобби у киноактера Брюса Уиллиса - он поет ... ?', answer: 'блюз')
Riddle.create(question: 'Ходячий труп?', answer: 'зомби')
Riddle.create(question: 'Хозяин фирмы, руководитель, большой начальник (ирон.)?', answer: 'босс')
Riddle.create(question: 'Холодная закуска?', answer: 'салат')
Riddle.create(question: 'Холодное оружие, название которого в буквальном переводе с французского звучит как "разбей голову"?', answer: 'кастет')
Riddle.create(question: 'Холодное офицерское оружие?', answer: 'кортик')
Riddle.create(question: 'Холодное оружие в виде тонкого заточенного стержня, отвёртки и т.п?', answer: 'заточка')
Riddle.create(question: 'Хомут для рабочего скота?', answer: 'ярмо')
Riddle.create(question: 'Хорош ..., когда не один?', answer: 'блин')
Riddle.create(question: 'Хороший ... - характеризуют речь человека, виртуозно владеющего родным языком. О чем речь?', answer: 'слог')
Riddle.create(question: 'Хорошо оплачиваемая должность, не требующая большого труда?', answer: 'синекура')
Riddle.create(question: 'Хотя в быту этот предмет с чернильным пятном не совместим, на арене цирка они прекрасно уживались вместе. Это были ... ?', answer: 'карандаш и клякса')
Riddle.create(question: 'Хотя его название происходит от итальянского слова "высокий" - это самый низкий женский певческий голос. Какой?', answer: 'контральто')
Riddle.create(question: 'Хотя его фамилия обозначала по-гречески "золотых дел мастер", он стал великим художником. Кто он?', answer: 'куинджи')
Riddle.create(question: 'Хотя этот город не был столицей СССР, но иностранные посольства в нем размещались?', answer: 'куйбышев')
Riddle.create(question: 'Хочешь мира - готовься к ... ?', answer: 'войне')
Riddle.create(question: 'Хочешь, я украду для тебя мою сестру? Как она пляшет! - кто сделал это предложение в "Герое нашего времени"?', answer: 'азамат')
Riddle.create(question: 'Хочешь, я украду для тебя мою сестру? Как она пляшет! - кто сделал это предложение?', answer: 'азамат')
Riddle.create(question: 'Христианин "западной" церкви?', answer: 'католик')
Riddle.create(question: 'Христианский праздник в память въезда Христа в Иерусалим, жители которого приветствовали Сына Божьего, бросая перед ним на дорогу пальмовые ветви. Отмечается в последнее воскресенье перед Пасхой?', answer: 'вход господен в иерусалим')
Riddle.create(question: 'Христианский праздник в память явления около 910 г. во Влахернском храме в Константинополе Богородицы, простирающей свой покров над всеми верующими. Отмечается 1 (14) октября?', answer: 'покров пресвятой богородицы')
Riddle.create(question: 'Христианский праздник в честь встречи праведником Симеоном мессии - ребенка-Христа, которого родители принесли в храм для посвящения Богу. Отмечается 2 (15) февраля?', answer: 'сретение господне')
Riddle.create(question: 'Христианский праздник в честь преображения Иисуса Христа, явившего ученикам незадолго до Голгофских страданий свою Божественную природу. Отмечается 6 (19) августа?', answer: 'преображение')
Riddle.create(question: 'Христианский праздник, связанный с христианским преданием о том, как архангел Гавриил сообщил Деве Марии "благую весть" о гядущем рождении у нее божественного младенца. Отмечается 25 марта (7 апреля)?', answer: 'благовещение')
Riddle.create(question: 'Христианское богослужение с причащением?', answer: 'литургия')
Riddle.create(question: 'Христианское отношение к жестоким ударам судьбы?', answer: 'смирение')
Riddle.create(question: 'Худож. интеллигенция?', answer: 'богема')
Riddle.create(question: 'Художественная кеpамика, покpытая непpозpачной глазуpью?', answer: 'майолика')
Riddle.create(question: 'Художественная краска, которую добывали из высушенных моллюсков?', answer: 'сепия')
Riddle.create(question: 'Художественное оформление спектакля?', answer: 'декорация')
Riddle.create(question: 'Художественный руководитель Московского театра имени Вахтангова?', answer: 'мережко')
Riddle.create(question: 'Художник, изображающий фрукты, овощи и прочую снедь?', answer: 'натюрмортист')
Riddle.create(question: 'Худший из "казенных домов" в расплывчатых гадалкиных предсказаниях?', answer: 'тюрьма')
Riddle.create(question: 'Хэмиэхинус Ауритус - это ... ?', answer: 'еж')
Riddle.create(question: 'Царица Египта, которая была известна как "змея Нила"?', answer: 'клеопатра')
Riddle.create(question: 'Царица из "Сказки о царе Салтане" разбила волшебное зеркальце об ... ?', answer: 'пол')
Riddle.create(question: 'Царица из "Сказки о царе Салтане" разбила волшебное зеркальце об?', answer: 'пол')
Riddle.create(question: 'Царский стул?', answer: 'трон')
Riddle.create(question: 'Царь - пушку отлил ... ?', answer: 'чохов')
Riddle.create(question: 'Царь, ставший "крестным отцом" бесплодной работы?', answer: 'сизиф')
Riddle.create(question: 'Царьград - это древнее название города ... ?', answer: 'стамбул')
Riddle.create(question: 'Царьград - это древнее название какого города?', answer: 'стамбул')
Riddle.create(question: 'Царя, не унаследовавшего власть, а захватившего ее, древние греки называли ... ?', answer: 'тираном')
Riddle.create(question: 'Цвет гитары, которую обнимают нежно?', answer: 'желтый')
Riddle.create(question: 'Цвет светофора при котором положено переходить улицу?', answer: 'зеленый')
Riddle.create(question: 'Цветовое решение?', answer: 'колорит')
Riddle.create(question: 'Цветок - звезда по-латыни?', answer: 'астра')
Riddle.create(question: 'Цветок розы?', answer: 'розан')
Riddle.create(question: 'Цветок, до сих пор цветущий на бывших барских усадьбах?', answer: 'мальва')
Riddle.create(question: 'Цветок, названный в честь монашеского капюшона?', answer: 'настурция')
Riddle.create(question: 'Цветок-мужичок?', answer: 'василек')
Riddle.create(question: 'Ценная бумага на предъявителя?', answer: 'облигация')
Riddle.create(question: 'Центр древнерусского княжества?', answer: 'путивль')
Riddle.create(question: 'Центр кухонного творчества?', answer: 'плита')
Riddle.create(question: 'Центр штата Южная Австралия?', answer: 'аделаида')
Riddle.create(question: 'Центральная укрепленная часть древнерусских городов?', answer: 'кремль')
Riddle.create(question: 'Центральный отдел нервной системы человека и животных?', answer: 'мозг')
Riddle.create(question: 'Центральный персонаж комедии И. Тургенева "Нахлебник"?', answer: 'старик')
Riddle.create(question: 'Цепи для религиозного фанатика?', answer: 'вериги')
Riddle.create(question: 'Цепкохвостая обезьяна, название которой говорит о хорошо развитых голосовых связках?', answer: 'ревун')
Riddle.create(question: 'Церковно-административная единица, управляется архиереем?', answer: 'епархия')
Riddle.create(question: 'Церковное наказание, исполняемое раскаявшимся верующим (долгая молитва, милостыня, паломничество и т.п.)?', answer: 'епитимия')
Riddle.create(question: 'Церковное песнопение?', answer: 'хорал')
Riddle.create(question: 'Церковный обряд в христианстве, предназначенный приобщить верующих к божественной благодати?', answer: 'таинство')
Riddle.create(question: 'Церковный праздник?', answer: 'спас')
Riddle.create(question: 'Цирковой гимнаст?', answer: 'акробат')
Riddle.create(question: 'Цирковой или эстрадный артист, владеющий искусством создавать у зрителей видимость появления и исчезновения предметов?', answer: 'иллюзионист')
Riddle.create(question: 'Цитата из дневника Отто Юльевича Шмидта: "Он затонул 13 февраля 1934 года в 15 часов 30 минут в ста пятидесяти пяти милях от мыса Северного и в ста сорока четырех милях от мыса Уэлен". Кто он?', answer: 'челюскин')
Riddle.create(question: 'Цитата, помещаемая перед текстом литературного произвед.?', answer: 'эпиграф')
Riddle.create(question: 'Цифpа первoгo дeсяткa?', answer: 'восемь')
Riddle.create(question: 'Цифра первого десятка?', answer: 'восемь')
Riddle.create(question: 'Цифра первого десятка?', answer: 'один')
Riddle.create(question: 'Цифра первого десятка?', answer: 'пять')
Riddle.create(question: 'Цифра первого десятка?', answer: 'семь')
Riddle.create(question: 'Цифра первого десятка?', answer: 'четыре')
Riddle.create(question: 'Цифра первого десятка?', answer: 'шесть')
Riddle.create(question: 'Цифровое или буквенное обозначение типа изделия или товара?', answer: 'артикул')
Riddle.create(question: 'Цыганский предводитель имеет титул ... ?', answer: 'барон')
Riddle.create(question: 'Чародей, волшебник?', answer: 'маг')
Riddle.create(question: 'Часовой пояс?', answer: 'циферблат')
Riddle.create(question: 'Частица, употребляемая при переспросе как вопросительный отклик?', answer: 'ась')
Riddle.create(question: 'Часто попадает под хвост?', answer: 'вожжа')
Riddle.create(question: 'Частота системной шины Pentium 4 (в МГц)?', answer: '400')
Riddle.create(question: 'Часть бутсы, используемая для самых неточных ударов?', answer: 'носок')
Riddle.create(question: 'Часть вещества, материала, взятая для анализа, испытания?', answer: 'проба')
Riddle.create(question: 'Часть водолазного снаряжения?', answer: 'гидрокостюм')
Riddle.create(question: 'Часть войны?', answer: 'кампания')
Riddle.create(question: 'Часть года; стих. М.Лермонтова; сов. кинофильм?', answer: 'весна')
Riddle.create(question: 'Часть горизонта, "сигнализирующая" о том, что закончилась очередная ночь?', answer: 'восток')
Riddle.create(question: 'Часть деталь огнестрельного оружия?', answer: 'ствол')
Riddle.create(question: 'Часть жизни, в которой ничего нельзя поправить?', answer: 'прошлое')
Riddle.create(question: 'Часть залежи плезного ископаемого, не извлеченная в процессе разработки месторождения?', answer: 'целик')
Riddle.create(question: 'Часть Земли, о которую "трутся спиной медведи", отчего она и вертится?', answer: 'ось')
Riddle.create(question: 'Часть канона священных книг иудаизма - "Пятикнижие Моисея"?', answer: 'тора')
Riddle.create(question: 'Часть лампы (накаливания, электронной) для ее установки в патроне или на панели?', answer: 'цоколь')
Riddle.create(question: 'Часть ноги?', answer: 'ступня')
Riddle.create(question: 'Часть ножа, "доведенная" до ручки изготовителем?', answer: 'лезвие')
Riddle.create(question: 'Часть одежды, которую ехидно советуют "держать шире"?', answer: 'карман')
Riddle.create(question: 'Часть одного государства на территории другого, не имеющая выхода в море?', answer: 'анклав')
Riddle.create(question: 'Часть педагогики, занимающаяся закономерностями обучения определенному предмету?', answer: 'методика')
Riddle.create(question: 'Часть ракетного двигателя?', answer: 'сопло')
Riddle.create(question: 'Часть речи, обозначающая признак действия или качества?', answer: 'наречие')
Riddle.create(question: 'Часть речи?', answer: 'глагол')
Riddle.create(question: 'Часть речи?', answer: 'причастие')
Riddle.create(question: 'Часть речи?', answer: 'существительное')
Riddle.create(question: 'Часть сбруи для езды на спине животного?', answer: 'седло')
Riddle.create(question: 'Часть скелета?', answer: 'кость')
Riddle.create(question: 'Часть сложных слов, обозначающая круг, кольцо, цикл?', answer: 'цикло')
Riddle.create(question: 'Часть сложных слов, указывающая на: 1) расположение сверху, над чем-либо; 2) высшую степень качества, чего-либо; 3) главенство?', answer: 'супер')
Riddle.create(question: 'Часть спины?', answer: 'лопатка')
Riddle.create(question: 'Часть текста (сложное синтаксическое целое), представляющая собой смысловое единство и выделяемая отступом в 1-й строке?', answer: 'абзац')
Riddle.create(question: 'Часть тела, травмированная в "Айболите" у "бедного кузнечика"?', answer: 'плечико')
Riddle.create(question: 'Часть чего-нибудь?', answer: 'доля')
Riddle.create(question: 'Часть человечества?', answer: 'этнос')
Riddle.create(question: 'Часть вашего тела, помогающая не захиреть хиромантам?', answer: 'ладонь')
Riddle.create(question: 'Часть кpаденого?', answer: 'доля')
Riddle.create(question: 'Часть народа, живущая в какой-либо стране вне своей исторической родины?', answer: 'диаспора')
Riddle.create(question: 'Часть станка: опора для шпинделя, инструмента, устройства, поддерживающего заготовку?', answer: 'бабка')
Riddle.create(question: 'Часть территории одного государства, окружённая со всех сторон территорией другого?', answer: 'анклав')
Riddle.create(question: 'Чаще всего глупости делаются для того, чтобы не выглядеть ... ?', answer: 'дураком')
Riddle.create(question: 'Чего "объелся муж" из фольклорной присказки?', answer: 'груш')
Riddle.create(question: 'Чего больше всего не хватает при цейтноте?', answer: 'времени')
Riddle.create(question: 'Чего боятся люди, страдающие трискайдекафобией?', answer: 'числа 13')
Riddle.create(question: 'Чего в мешке не утаишь?', answer: 'шило')
Riddle.create(question: 'Чего не смог сделать Николай II в 1914 году, Вудро Вильсон - в 1920, а Михаил Горбачев - в 1987?', answer: 'побороть пьянство')
Riddle.create(question: 'Чей портрет изображен на стодолларовой купюре?', answer: 'франклин')
Riddle.create(question: 'Чей свет, с точки зрения заправского остроумца Козьмы Пруткова, полезнее солнечного?', answer: 'месяц')
Riddle.create(question: 'Чей текст вошел в каноническое издание Библии?', answer: 'экклезиаста')
Riddle.create(question: 'Человек безмерной силы, отваги, стойкости?', answer: 'богатырь')
Riddle.create(question: 'Человек имеет 639 мускулов, а гусеница свыше ... ?', answer: '4000')
Riddle.create(question: 'Человек которому платят за то, что он говорит неправду?', answer: 'политик')
Riddle.create(question: 'Человек который сказал что у человека есть сознательное и подсознательное?', answer: 'фрейд')
Riddle.create(question: 'Человек который сказал, что параллельные прямые не пересекаются в пространстве?', answer: 'евклид')
Riddle.create(question: 'Человек одинакового возраста с кем-нибудь?', answer: 'сверстник')
Riddle.create(question: 'Человек познакомивший нас с "миром снов"?', answer: 'кастанеда')
Riddle.create(question: 'Человек с глубокими знаниями?', answer: 'эрудит')
Riddle.create(question: 'Человек со странностями?', answer: 'чудак')
Riddle.create(question: 'Человек сознательно истребляет кузнечиков, совершенно для него безвредных, именно для этого - для ... ?', answer: 'еды')
Riddle.create(question: 'Человек уникального слуха Константин Сараджев мог отчетливо слышать в октаве 1701 звук. О нем нам рассказала Анастасия ... ?', answer: 'цветаева')
Riddle.create(question: 'Человек, владеющий матерным лучше русского?', answer: 'сквернослов')
Riddle.create(question: 'Человек, всегда работающий с огоньком?', answer: 'таксист')
Riddle.create(question: 'Человек, живущий в роскоши?', answer: 'сибарит')
Riddle.create(question: 'Человек, заброшенный в тыл врага с подрывными целям?', answer: 'диверсант')
Riddle.create(question: 'Человек, занимающийся благотворительностью?', answer: 'филантроп')
Riddle.create(question: 'Человек, имеющий одинаковое с кем-либо имя?', answer: 'тезка')
Riddle.create(question: 'Человек, который на день освобождается от работы, чтобы последним прочесть газету в поисках ошибок, на газетном жаргоне называется ... ?', answer: 'свежая голова')
Riddle.create(question: 'Человек, который называет себя "апсуа"?', answer: 'абхаз')
Riddle.create(question: 'Человек, не любящий людей, отчуждающийся от них?', answer: 'мизантроп')
Riddle.create(question: 'Человек, оставивший след?', answer: 'наследник')
Riddle.create(question: 'Человек, роющий себе могилу собственными зубами?', answer: 'обжора')
Riddle.create(question: 'Человек, с пренебрежением относящийся к нормам общественной морали, нравственности?', answer: 'циник')
Riddle.create(question: 'Человек, тайно "дружащий" с одним человеком против другого?', answer: 'заговорщик')
Riddle.create(question: 'Человек, у которого всегда хватает лапши, чтобы повесить ее на уши самой многочисленной аудитории?', answer: 'оратор')
Riddle.create(question: 'Человек, увлекающийся чтением?', answer: 'книгочей')
Riddle.create(question: 'Человек, всегда работающий с огоньком?', answer: 'пожарный')
Riddle.create(question: 'Человек, имеющий право переходить улицу как на зеленый, так и на красный свет?', answer: 'дальтоник')
Riddle.create(question: 'Человек, которому обезьяны много чем обязаны?', answer: 'дарвин')
Riddle.create(question: 'Человек, который знал заранее о каждом шаге Чингачгука?', answer: 'купер')
Riddle.create(question: 'Человек, который может безбоязненно сказать русскому народу: "Вы чье - дурачье?"?', answer: 'зонтики')
Riddle.create(question: 'Человек, обнаруживающий в книге то, чего ее автор меньше всего предполагал. ?', answer: 'критик')
Riddle.create(question: 'Человек, поющий о девушке-виденьи?', answer: 'леонидов')
Riddle.create(question: 'Человек,находящийся на ступени первобытной культуры?', answer: 'дикарь')
Riddle.create(question: 'Человека, бегущего возле колесницы Цезаря, возвращавшегося из похода с победой, и выкрикивающего ему хулу, дабы он не возгордился, в Древнем Риме называли ... ?', answer: 'оппонент')
Riddle.create(question: 'Человекоподобное разумное существо (фант.)?', answer: 'гуманоид')
Riddle.create(question: 'Чем болеет бывший лидер команды НБА Мэджик Джонсон?', answer: 'СПИД')
Riddle.create(question: 'Чем болеет бывший лидер команды НБА Мэджик Джонсон?', answer: 'спидом')
Riddle.create(question: 'Чем больше их ешь, тем больше остается?', answer: 'раки')
Riddle.create(question: 'Чем выплачивались дивиденды акционерам Ост-Индийской компании до 1644 года?', answer: 'пряностями')
Riddle.create(question: 'Чем заведовал ясельничий - придворный чин в Русском государстве?', answer: 'царской охотой')
Riddle.create(question: 'Чем занималась Пенелопа, ожидая Одиссея?', answer: 'ткала')
Riddle.create(question: 'Чем кормят собак перед охотой?', answer: 'ничем')
Riddle.create(question: 'Чем можно разгружать вагон с людьми?', answer: 'грабли')
Riddle.create(question: 'Чем можно разрезать алмаз?', answer: 'алмазом')
Riddle.create(question: 'Чем обмениваются новобрачные в ЗАГСе?', answer: 'кольцами')
Riddle.create(question: 'Чем обычно завершается телевизионная программа новостей?', answer: 'прогнозом погоды')
Riddle.create(question: 'Чем оканчивается старая пословица, которая начинается со слов: "Скажешь правду, потеряешь ... "?', answer: 'дружбу')
Riddle.create(question: 'Чем Остап Бендер призывал "ударить по бездорожью и разгильдяйству"?', answer: 'автопробегом')
Riddle.create(question: 'Чем Остап Бендер призывал ударить по бездорожью и разгильдяйству?', answer: 'автопробегом')
Riddle.create(question: 'Чем отличается цапля-кваква от других видов цапель?', answer: 'хохолком')
Riddle.create(question: 'Чем питался в пустыне Иоанн Креститель?', answer: 'кузнечиками')
Riddle.create(question: 'Чем по сути является игра, в которую Вы именно сейчас играете?', answer: 'викторина')
Riddle.create(question: 'Чем самец богомола подкармливает свою даму в трудное время беременности?', answer: 'своим мясом')
Riddle.create(question: 'Чем является хирургическая операция, называемая обрезанием?', answer: 'обрядом')
Riddle.create(question: 'Чемпион мира по боксу Тайсон получил 6 лет тюрьмы за изнасилование мисс ... ?', answer: 'вашингтон')
Riddle.create(question: 'Чему, по мнению философа Гегеля, учит нас история человечества?', answer: 'ничему')
Riddle.create(question: 'Чердак, доживший до евроремонта, и знаменитый журнал для мужчин?', answer: 'пентхауз')
Riddle.create(question: 'Черная ягода и кустарник, на котором она растет?', answer: 'смородина')
Riddle.create(question: 'Черноморская рыбка, султанка?', answer: 'барабулька')
Riddle.create(question: 'Черноморский город-курорт?', answer: 'судак')
Riddle.create(question: 'Черноморский дельфин и цвет вазовского автомобиля?', answer: 'афалина')
Riddle.create(question: 'Черта характера человека?', answer: 'властность')
Riddle.create(question: 'Черта характера человека?', answer: 'властолюбие')
Riddle.create(question: 'Черта характера человека?', answer: 'скупость')
Riddle.create(question: 'Черта характера, состояние человека?', answer: 'азартность')
Riddle.create(question: 'Черта характера?', answer: 'оптимизм')
Riddle.create(question: 'Чертовой дюжиной в Японии считается число ... ?', answer: '4')
Riddle.create(question: 'Чертовой дюжиной в Японии считается число ... ?', answer: 'четыре')
Riddle.create(question: 'Четверть гаммы, интервал в 4 ступени звукоряда?', answer: 'кварта')
Riddle.create(question: 'Четыре сольдо выданные полицейским Карабасом-Барабасом с юридической точки зрения?', answer: 'взятка')
Riddle.create(question: 'Четырехугольное вместилище для ручной перевозки вещей с крышкой и ручкой?', answer: 'чемодан')
Riddle.create(question: 'Чехословацкую православную церковь основали братья ... ?', answer: 'кирилл и мефодий')
Riddle.create(question: 'Чины политической полиции в царской России назывались ... ?', answer: 'жандармы')
Riddle.create(question: 'Число в ценнике, радующее глаз покупателя?', answer: 'тантал')
Riddle.create(question: 'Число выводов корпуса 16-разрядного микропроцессора i80286?', answer: '68')
Riddle.create(question: 'Число дополнительных инструкций для одновременной обработки нескольких единиц данных, введенных в систему команд микропроцессоров с расширением MMX?', answer: '57')
Riddle.create(question: 'Число игроков в футбольной команде(в игре)?', answer: '11')
Riddle.create(question: 'Число минут, на которое биржевой маклер может приостановить торги в обслуживаемой секции?', answer: 'десять')
Riddle.create(question: 'Число в ценнике, радующее глаз покупателя?', answer: 'скидка')
Riddle.create(question: 'Число, подвергаемое делению?', answer: 'делимое')
Riddle.create(question: 'Число,представленное как состоящее из частей единицы?', answer: 'дробь')
Riddle.create(question: 'ЧИСТО английское похищение?', answer: 'киднепинг')
Riddle.create(question: 'Чисто конкретный, как выражается поколение, выбравшее "пепси", способ реализации задуманного?', answer: 'метод')
Riddle.create(question: 'Чисто мужской танец гуцульских богатырей, спустившихся с гор?', answer: 'аркан')
Riddle.create(question: 'Чисто советское понятие из области материального обеспечения?', answer: 'дефицит')
Riddle.create(question: 'Член католич. монаш. ордена; настурция; маск. костюм?', answer: 'капуцин')
Riddle.create(question: 'Член общества вольных каменщиков?', answer: 'масон')
Riddle.create(question: 'Член тайного общества в Италии (19 в.)?', answer: 'карбонарий')
Riddle.create(question: 'Членистоногий к пиву?', answer: 'креветка')
Riddle.create(question: 'Члены этой группы шутливо расшифровывали ее название ГИРД так: "Группа Инженеров, Работающих Даром", а ее официальное название - "Группа Изучения ... ?', answer: 'реактивного движения')
Riddle.create(question: 'ЧП в местах заключения?', answer: 'побег')
Riddle.create(question: 'Чревоугодное заведение?', answer: 'кафе')
Riddle.create(question: 'Чтo решил выпиcывaть у пoчтaльoна Печкина Кот Мaтpoскин? ?', answer: 'ничего')
Riddle.create(question: 'Чтение стихов, сопpовождаемое музыкой?', answer: 'мелодекламация')
Riddle.create(question: 'Что бросают в фонтан Треви в Риме правой рукой через левое плечо?', answer: 'монеты')
Riddle.create(question: 'Что буквально на древнегреческом означало слово "аптека"?', answer: 'склад')
Riddle.create(question: 'Что было главным хобби писателя Владимира Набокова?', answer: 'шахматы')
Riddle.create(question: 'Что было написано на золотом яблоке, подброшенном богиней раздора Эридой?', answer: 'прекраснейшей')
Riddle.create(question: 'Что в ночном небе может быть полным, молодым и старым?', answer: 'луна')
Riddle.create(question: 'Что в переводе с японского означает название "Токио"?', answer: 'восточная столица')
Riddle.create(question: 'Что в русской армии времен Петра I называлось термином "живой мост"?', answer: 'понтонная переправа')
Riddle.create(question: 'Что в русской сказке просила привезти купца его младшая дочь?', answer: 'аленький цветочек')
Riddle.create(question: 'Что в фильме Л. Гайдая гибнет "в огнедышащей лаве любви"?', answer: 'сердце')
Riddle.create(question: 'Что в человеке есть одно, а у вороны вдвое, в лисе не встретится оно, а в огороде втрое?', answer: 'буква о')
Riddle.create(question: 'Что Ватикан  запретил вердиктом в 1675 году?', answer: 'переливание крови')
Riddle.create(question: 'Что Ватикан запретил вердиктом в 1675 году?', answer: 'переливание крови')
Riddle.create(question: 'Что врачует фтизиатр?', answer: 'туберкулез')
Riddle.create(question: 'Что входит в сферу интересов ученого - индолога?', answer: 'индусы')
Riddle.create(question: 'Что вырастает у березы весной?', answer: 'сережки')
Riddle.create(question: 'Что вытворяли амазонки со своим телом, чтобы успешней воевать?', answer: 'выжигали грудь')
Riddle.create(question: 'Что делали мушкетеры во время "кружевных перемирий" во время Тридцатилетней войны?', answer: 'стирали')
Riddle.create(question: 'Что должен был поглощать, по мнению пролетарского поэта, буржуй в "день свой последний", кроме ананасов?', answer: 'рябчиков')
Riddle.create(question: 'Что достает из широких штанин В. Маяковский в своем стихотворении?', answer: 'паспорт')
Riddle.create(question: 'Что есть у рецидивиста, писателя, птицы, лука?', answer: 'перо')
Riddle.create(question: 'Что еще, кроме малярии, переносит малярийный комар?', answer: 'желтую лихорадку')
Riddle.create(question: 'Что значит "караоке" в переводе с японского?', answer: 'пустой оркестр')
Riddle.create(question: 'Что значит "карате" в переводе с японского?', answer: 'пустая рука')
Riddle.create(question: 'Что значит слово "кара" в японских словах "караоке" и "карате"?', answer: 'пустой')
Riddle.create(question: 'Что зоопарки заимствовали от средневековых замков, чтобы обезопасить своих посетителей?', answer: 'рвы с водой')
Riddle.create(question: 'Что изучает Институт Гэллапа?', answer: 'общественное мнение')
Riddle.create(question: 'Что изучают Уфологи?', answer: 'нло')
Riddle.create(question: 'Что имеется в символике одного независимого государства из снаряжения Нептуна?', answer: 'трезубец')
Riddle.create(question: 'Что имеется только у мужской части человечества?', answer: 'кадык')
Riddle.create(question: 'Что имел в виду М. Горький, когда писал: "Глупый пингвин робко прячет ... в утесах"?', answer: 'тело жирное')
Riddle.create(question: 'Что Карл украл у Клары?', answer: 'кораллы')
Riddle.create(question: 'Что коллекционирует нумизмат?', answer: 'монеты')
Riddle.create(question: 'Что контролер просит предъвить пассажиров троллейбуса?', answer: 'билет')
Riddle.create(question: 'Что кричат болельщики на хоккейном матче', answer: 'шайбу')
Riddle.create(question: 'Что кричат болельщики на хоккейном матче?', answer: 'шайбу')
Riddle.create(question: 'Что купила на базаре Муха-Цокотуха?', answer: 'самовар')
Riddle.create(question: 'Что ловит гурман от вкусной пищи и ароматных напитков?', answer: 'кайф')
Riddle.create(question: 'Что могло быть визитной карточкой писателя Гиляровского?', answer: 'кочерга')
Riddle.create(question: 'Что может быть музыкальным, пастельным и сердечным?', answer: 'тон')
Riddle.create(question: 'Что может исправить горбатого, согласно поговорке?', answer: 'могила')
Riddle.create(question: 'Что может сберечь копейка?', answer: 'рубль')
Riddle.create(question: 'Что на весь мир прославило маленькое парижское кафе "Режанс"?', answer: 'шахматы')
Riddle.create(question: 'Что надел вместо шляпы Рассеянный с улицы Бассейной?', answer: 'сковороду')
Riddle.create(question: 'Что надо делать с трубкой мира после окончания войны?', answer: 'выкурить')
Riddle.create(question: 'Что надо умножить на скорость, чтобы получить импульс?', answer: 'масса')
Riddle.create(question: 'Что называли чертовым яблоком во времена Петра 1?', answer: 'картофель')
Riddle.create(question: 'Что называют Красной Планетой?', answer: 'марс')
Riddle.create(question: 'Что написано на дверях вагонов метро ''не ...''?', answer: 'прислоняться')
Riddle.create(question: 'Что начала производить Япония в 1227 году, когда Тосиро возвратился из Китая после 4-х лет обучения?', answer: 'фарфор')
Riddle.create(question: 'Что не могут короли по версии песни Аллы Пугачевой?', answer: 'жениться по любви')
Riddle.create(question: 'Что немцы называют "кошачий плач"?', answer: 'похмелье')
Riddle.create(question: 'Что обозначает "с" в формуле E=mc2?', answer: 'скорость света')
Riddle.create(question: 'Что образуется в результате симбиоза гриба и водоросли?', answer: 'лишайник')
Riddle.create(question: 'Что общего между именами Сольвейг и Ярославна?', answer: 'солнце')
Riddle.create(question: 'Что обычно делает кошка, увидев перед собой злую собаку?', answer: 'убегает')
Riddle.create(question: 'Что обычно завершает телевизионную программу новостей?', answer: 'погода')
Riddle.create(question: 'Что означает ''rathaus'' во Франкфурте?', answer: 'мэрия')
Riddle.create(question: 'Что означает в переводе с греческого слово "дракон"?', answer: 'зоркий')
Riddle.create(question: 'Что означает в переводе с французского слово "помада"?', answer: 'яблоко')
Riddle.create(question: 'Что означает выражение "Леди Хемп" на современном сленге многих языков?', answer: 'марихуана')
Riddle.create(question: 'Что означает зеленый огонек на лобовом стекле таксомотора?', answer: 'свободен')
Riddle.create(question: 'Что означает итальянское слово "КАЛЬЧО"?', answer: 'футбол')
Riddle.create(question: 'Что означает по-русски название греческого танца "сиртаки"?', answer: 'касание')
Riddle.create(question: 'Что означает появление на трассе автогонок красного флага?', answer: 'авария')
Riddle.create(question: 'Что означает применение греческого имени Герострат в переносном смысле?', answer: 'честолюбец')
Riddle.create(question: 'Что означает термин "Cordless Phone"?', answer: 'радиотелефон')
Riddle.create(question: 'Что означают слова в начале известной песни: "Бесаме, бесаме мучо..."?', answer: 'целуй меня крепче')
Riddle.create(question: 'Что открыл больничный лаборант доктор Ян Янский?', answer: 'группы крови')
Riddle.create(question: 'Что отличает живую розу от искусственной?', answer: 'аромат')
Riddle.create(question: 'Что первоначально воспринималось (и называлось соответственно), как забота о людях, не имеющих собственных карет (от латинского "забота, внимание")?', answer: 'дилижанс')
Riddle.create(question: 'Что первоначально означало в Древней Греции слово "остракизм"?', answer: 'голосование')
Riddle.create(question: 'Что писатель Аркадий Аверченко считал "маленьким сахарным заводом на одну персону"?', answer: 'диабет')
Riddle.create(question: 'Что по мнению Достоевского спасет мир??', answer: 'красота')
Riddle.create(question: 'Что по-вашему изобрел американец Паркер?', answer: 'вечное перо')
Riddle.create(question: 'Что подарил "вождь народов" авторам слов гимна СССР Эль-Регистану и С. Михалкову?', answer: 'карандаш')
Riddle.create(question: 'Что получает пробоину при сглазе?', answer: 'аура')
Riddle.create(question: 'Что получается при смешивании джина и вермута?', answer: 'мартини')
Riddle.create(question: 'Что получится, если смешать сахар, воду и дрожжи?', answer: 'брага')
Riddle.create(question: 'Что помогает человеку совершать новые ошибки вместо старых?', answer: 'опыт')
Riddle.create(question: 'Что послужило заготовкой для изготовления Буратино?', answer: 'полено')
Riddle.create(question: 'Что построил Петр Первый под впечатлением от Версаля?', answer: 'петергоф')
Riddle.create(question: 'Что потребовала большая водяная крыса у оловянного солдатика, проплывавшего под мостом в сказке Г.Х.Андерсена?', answer: 'паспорт')
Riddle.create(question: 'Что починял кот Бегемот сидя на шкафу?', answer: 'примусы')
Riddle.create(question: 'Что представляет собой ордер на обыск?', answer: 'документ')
Riddle.create(question: 'Что представляет собой римский Капитолий?', answer: 'холм')
Riddle.create(question: 'Что придумал бегун Чарльз Шерилл, подражая кенгуру?', answer: 'низкий старт')
Riddle.create(question: 'Что придумал Виктор Орвилл, сидя в тюрьме и со скукой глядя на квадратные плитки пола?', answer: 'кроссворд')
Riddle.create(question: 'Что придумала Коко Шанель, когда однажды к своему ужасу спалила волосы во время завивки?', answer: 'короткую стрижку')
Riddle.create(question: 'Что принято желать на язык тому, кто "каркает"?', answer: 'типун')
Riddle.create(question: 'Что проглотил Крокодил из ''Мойдодыра''?', answer: 'мочалку')
Riddle.create(question: 'Что продает книгу?', answer: 'обложка')
Riddle.create(question: 'Что родила гора?', answer: 'мышку')
Riddle.create(question: 'Что сделал с Америкой Колумб?', answer: 'открыл')
Riddle.create(question: 'Что сказал Ю. Гагарин, отправляясь в первый в истории человечества полет в космос?', answer: 'поехали')
Riddle.create(question: 'Что скрывается за матерщиной?', answer: 'брань')
Riddle.create(question: 'Что служит упором для ног всадника при верховой езде?', answer: 'стремя')
Riddle.create(question: 'Что современный автор Вилли Мельников-Сторквист назвал разочаровавшимся в жизни и не верящим ни во что огурцом?', answer: 'кактус')
Riddle.create(question: 'Что согласно распространенной материалистической теории эволюции, сыграло решающую роль в превращении обезьяны в человека?', answer: 'труд')
Riddle.create(question: 'Что такое "нежелательная почта"?', answer: 'спам')
Riddle.create(question: 'Что такое "холка"?', answer: 'грива лошади')
Riddle.create(question: 'Что такое гавиал?', answer: 'крокодил')
Riddle.create(question: 'Что такое Голливуд?', answer: 'киностудии')
Riddle.create(question: 'Что такое ''горгонзола''?', answer: 'cыр')
Riddle.create(question: 'Что такое кораллы?', answer: 'полипы')
Riddle.create(question: 'Что такое пармезан?', answer: 'сыр')
Riddle.create(question: 'Что такое пеларгония?', answer: 'герань')
Riddle.create(question: 'Что увидели сыны Израиля во время сорокалетнего странствования по пустыне, когда воскликнули: "Что это?"?', answer: 'манна небесная')
Riddle.create(question: 'Что чаще всего ''забывают'' дома школьники?', answer: 'дневник')
Riddle.create(question: 'Что чаще всего используют генные инженеры в своих исследованиях?', answer: 'кишечную палочку')
Riddle.create(question: 'Что чаще всего мелькает по телевизору?', answer: 'реклама')
Riddle.create(question: 'Что чаще всего подают к рюмке коньяка?', answer: 'лимон')
Riddle.create(question: 'Что чаще всего теряют в любви?', answer: 'рассудок')
Riddle.create(question: 'Что это за подарок, не нуждающийся в консультации стоматолога?', answer: 'конь')
Riddle.create(question: 'Что является аналогом испанского "святого братства" у нас?', answer: 'днд')
Riddle.create(question: 'Что является деталью одежды?', answer: 'манжет')
Riddle.create(question: 'Что является лучшим врачом, согласно "Исповеди" Августина?', answer: 'время')
Riddle.create(question: 'Что является предметом страсти коллекционера - скрипофила?', answer: 'акции')
Riddle.create(question: 'Что заставляет тебя побеждать, когда твой рассудок говорит тебе, что ты повержен. Кастанеда?', answer: 'воля')
Riddle.create(question: 'Что изобрели Смит и Вессон?', answer: 'револьвер')
Riddle.create(question: 'Что означает в переводе с греческого слово "дракон"?', answer: 'зоркий')
Riddle.create(question: 'Что появилось сразу после того, как собака стала другом человека?', answer: 'ошейник')
Riddle.create(question: 'Что решил выписывать у почтальона Печкина Кот Матроскин?', answer: 'ничего')
Riddle.create(question: 'Что, по народному поверью, надо показать человеку, у которого появился ячмень?', answer: 'фигу')
Riddle.create(question: 'Чтобы в грузовике в целости и сохранности перевозить витринные стекла, используют, как ни странно ... ?', answer: 'подсолнечное масло')
Riddle.create(question: 'Чтобы вступить в КПСС необходимо было получить рекомендацию ... членов КПСС?', answer: 'двух')
Riddle.create(question: 'Чтобы вступить в Советскую Армию 19-летний парень должен был дождаться ... ?', answer: 'повестки')
Riddle.create(question: 'Чтобы из моря Дождей попасть в море Ясности, а оттуда добраться до моря Кризисов, вам необходимо отправиться на ... ?', answer: 'луну')
Riddle.create(question: 'Чтобы не обижать иудеев, в средневековой Испании запрещалось воевать в субботу. Чтобы не обижать христиан - в воскресенье. А кого не обижали, не воевав в пятницу?', answer: 'мусульман')
Riddle.create(question: 'Чтобы обезопасить посетителей, в 1907 году в зоопарке стали использовать эту принадлежность рыцарских замков. Что именно?', answer: 'ров с водой')
Riddle.create(question: 'Чтобы снять судорожный спазм ... мышцы, нужно пальцы стопы потянуть на себя?', answer: 'икроножной')
Riddle.create(question: 'Чтобы ЭТО победить, надо было попить киселя и поесть яблок. Что ЭТО?', answer: 'гуси-лебеди')
Riddle.create(question: 'Чтобы жить красиво, нужны две вещи: черный ход и запасной .?', answer: 'выход')
Riddle.create(question: 'Чувство, "оживающее" со смертью последней надежды?', answer: 'отчаяние')
Riddle.create(question: 'Чувство?', answer: 'осязание')
Riddle.create(question: 'Чувство?', answer: 'слух ')
Riddle.create(question: 'Чужая страна?', answer: 'чужбина')
Riddle.create(question: 'Чуткость, подверженность впечатлениям?', answer: 'впечатлительность')
Riddle.create(question: 'Чутьё, безотчётное чувство, влечение, реакция (обжегшись, инстинктивно отдернул руку)?', answer: 'инстинкт')
Riddle.create(question: 'Чье выражение: "Все течет, все изменяется"?', answer: 'гераклит')
Riddle.create(question: 'Чьей женой была Крандиевская-Толстая Наталия Васильевна?', answer: 'алексея толстого')
Riddle.create(question: 'Чьи стихи: "В России две напасти: внизу власть тьмы, а наверху - тьма власти"?', answer: 'гиляровский')
Riddle.create(question: 'Чьи стихи: "Смотреть до полночи готов на пляску с топаньем и свистом"?', answer: 'лермонтов')
Riddle.create(question: 'Чьим гимном была песня ''Взвейтесь кострами, синие ночи''?', answer: 'пионеров')
Riddle.create(question: 'Чью мать обещал показать американцам Хрущев?', answer: 'кузькину')
Riddle.create(question: 'Шамаханская царица уложила царя Дадона из "Сказки о Золотом Петушке" отдыхать на ... ?', answer: 'венеция')
Riddle.create(question: 'Шампур для целой туши?', answer: 'вертел')
Riddle.create(question: 'Шапка Гиппократа?', answer: 'повязка')
Riddle.create(question: 'Шарик для игры в бадминтон со стабилизирующей полёт сетчатой "юбочкой"?', answer: 'волан')
Riddle.create(question: 'Шарлотта Баксон, графиня де Ла Фер, леди Винтер. Ещё одно её имя - ... ?', answer: 'миледи')
Riddle.create(question: 'Шарнирный механизм для передачи вращения между не соосными валами?', answer: 'кардан')
Riddle.create(question: 'Шахм.; альпин.?', answer: 'связка')
Riddle.create(question: 'Шахматная фигура?', answer: 'конь')
Riddle.create(question: 'Шахматная фигура?', answer: 'ладья')
Riddle.create(question: 'Шахматный дебют, в котором идут на жертву ради лучшей позиции?', answer: 'гамбит')
Riddle.create(question: 'Шашка в апогее?', answer: 'дамка')
Riddle.create(question: 'Шварценеггер по имени ... ?', answer: 'арнольд')
Riddle.create(question: 'Шварценеггер по имени?', answer: 'арнольд')
Riddle.create(question: 'Шведский ... - он и в Африке им остается?', answer: 'стол')
Riddle.create(question: 'Шерпы в Гималаях часто готовят альпинистам на обед крупу под названием "Блэкрайс". Они не хуже нас знают, как она полезна перед тяжелой работой. Как называем эту крупу мы?', answer: 'гречка')
Riddle.create(question: 'Шерстяная ткань?', answer: 'букле')
Riddle.create(question: 'Шест в поле для указания пути?', answer: 'веха')
Riddle.create(question: 'Шефа гестапо "папашу Мюллера" сыграл?', answer: 'броневой')
Riddle.create(question: 'Широкая полка, на которой парятся в бане?', answer: 'полок')
Riddle.create(question: 'Широкая стальная пластина,прикрепленная к хоботу лафета,которая,упираясь в землю,препятствует откату орудия после выстрела?', answer: 'сошник')
Riddle.create(question: 'Широкие людские массы, которые раньше называли народом, а сейчас стало модным называть ... ?', answer: 'электорат')
Riddle.create(question: 'Широкий длинный овраг?', answer: 'лог')
Riddle.create(question: 'Широкое дамское пальто, обычно меховое?', answer: 'манто')
Riddle.create(question: 'Шкафчик для икон?', answer: 'киот')
Riddle.create(question: 'Школьная принадлежность?', answer: 'тетрадь')
Riddle.create(question: 'Школьный учитель математики, но мы его знаем как певца и актера?', answer: 'стинг')
Riddle.create(question: 'Шлем с головными телефонами и микрофоном или ларингофонами для связи в условиях сильного шума (напр., в танке)?', answer: 'шлемофон')
Riddle.create(question: 'Шляпа, направляющая мысли в сторону курорта?', answer: 'панама')
Riddle.create(question: 'Шмат сала длиною 16 см, от которого ежедневно отрезают 2 см. Через сколько дней отрежут последний кусок?', answer: 'семь')
Riddle.create(question: 'Шмотка или простейшее оружие против грязи?', answer: 'тряпка')
Riddle.create(question: 'Шоколадный питательный напиток?', answer: 'какао')
Riddle.create(question: 'Шопен питал к Авроре Дюпен-Дюдеван самые нежные чувства, хотя она больше известна под мужским именем. Каким?', answer: 'жорж санд')
Riddle.create(question: 'Шоссе без асфальта?', answer: 'тракт')
Riddle.create(question: 'Шотландск.инженер и физик?', answer: 'ранкин')
Riddle.create(question: 'Шотландский футбольный клуб?', answer: 'абердин')
Riddle.create(question: 'Шпpиц для инъекции наpкотиков?', answer: 'баян')
Riddle.create(question: 'Штат в США?', answer: 'флорида')
Riddle.create(question: 'Штат в центральной части США?', answer: 'калифорния')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'алабама')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'аляска')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'аризона')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'арканзас')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'вайоминг')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'вашингтон')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'висконсинг')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'калифорния')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'канзас')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'колорадо')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'миссисипи')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'мичиган')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'нью-джерси')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'нью-мексико')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'огайо')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'орегон')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'филадельфия')
Riddle.create(question: 'Штат США?', answer: 'флорида')
Riddle.create(question: 'Штирлиц по своей сути, если сбросить со счетов, то, что мы его любим?', answer: 'шпион')
Riddle.create(question: 'Шток для измерения глубин?', answer: 'метршток')
Riddle.create(question: 'Штраф, который приходится платить одному за ошибку двоих?', answer: 'алименты')
Riddle.create(question: 'Шум толпы?', answer: 'гул')
Riddle.create(question: 'Шум, устpаиваемый для отвлечения внимания публики пpи совеpш.пpеступл?', answer: 'базар')
Riddle.create(question: 'Шумный скандал?', answer: 'дебош')
Riddle.create(question: 'Шутка КВН: "Милые девушки! Глупо волноваться из-за каких-то там пятен! Надо волноваться когда ... ?', answer: 'их нет')
Riddle.create(question: 'Шутка: "Лучше один раз ..., чем сто раз увидеть"?', answer: 'потрогать')
Riddle.create(question: 'Шутливое обращение русских к исп. мужчинам?', answer: 'гомес')
Riddle.create(question: 'Щеголь?', answer: 'франт')
Riddle.create(question: 'Щелчок кнопкой компьютерной мыши?', answer: 'клик')
Riddle.create(question: 'Щит со световыми надписями?', answer: 'табло')
Riddle.create(question: 'Эдуард Колмановский, "шагая с работы устало", придумал песню, где пелось "Я люблю тебя, жизнь, и надеюсь что это ... "?', answer: 'взаимно')
Riddle.create(question: 'Экваториальное созвездие с поясом(упомянутым в фильме "Люди в черном") и туманностью?', answer: 'орион')
Riddle.create(question: 'Экваториальное созвездие, имеющее вторую по величине площадь в 1294 кв.градусов, по-латински обозначаемое как Vir (Virgo)?', answer: 'дева')
Riddle.create(question: 'Экваториальное созвездие?', answer: 'змея')
Riddle.create(question: 'Экономическая система, при которой большинство промышленных предприятий и других сфер предпринимательства находится в частных руках?', answer: 'капитализм')
Riddle.create(question: 'Эксклюзивное свойство метронома - ... ?', answer: 'тактичность')
Riddle.create(question: 'Экстракт бефунгин, используемый для лечения заболеваний желудка и кишечника добывается из чаги - черного ... ?', answer: 'березового гриба')
Riddle.create(question: 'Электрическая станция?', answer: 'гидроэлектростанция')
Riddle.create(question: 'Электрический предохранитель?', answer: 'пробка')
Riddle.create(question: 'Электродуховка для жарки на вертеле или решётке?', answer: 'гриль')
Riddle.create(question: 'Электромагнитныа волна с частотой меньше 6000 ГГц?', answer: 'радиоволна')
Riddle.create(question: 'Электронная лампа?', answer: 'тетрод')
Riddle.create(question: 'Электрохим. процесс?', answer: 'электролиз')
Riddle.create(question: 'Электрохимический процесс?', answer: 'электролиз')
Riddle.create(question: 'Элемент концертного представления?', answer: 'номер')
Riddle.create(question: 'Элемент морзянки?', answer: 'точка')
Riddle.create(question: 'Элемент сценического оформление спектакля?', answer: 'декорация')
Riddle.create(question: 'Эмблема на форменной фуражке моряков (разговорн.)?', answer: 'краб')
Riddle.create(question: 'Эмиль Сьоран говорил: "Hе будь у меня свободы покончить самоубийством, я бы давно уже ..."?', answer: 'застрелился')
Riddle.create(question: 'Энергетическая ценность пищевых продуктов или топлива, теплота сгорания?', answer: 'калорийность')
Riddle.create(question: 'Эпиграфом к этой антиклерикальной книге Этель Лилиан Войнич, были слова Библии: "Оставь, что тебе до нас, Иисус Назареянин"?', answer: 'овод')
Riddle.create(question: 'Эпитет, применявшийся к единицам времени в песенке, открывавшей КВН в 60-х годах?', answer: 'урочный')
Riddle.create(question: 'Эпическая поэма Гомера?', answer: 'одиссея')
Riddle.create(question: 'Эротико-трагический бестселлер Набокова?', answer: 'лолита')
Riddle.create(question: 'Эст. скульптор?', answer: 'коорт')
Riddle.create(question: 'Эстрадная певица, популярная в 80-е гг.?', answer: 'ротару')
Riddle.create(question: 'Эстрадная певица, снявшаяся в фильме "Вооружен и очень опасен"?', answer: 'сенчина')
Riddle.create(question: 'Этoт мехaнизм пoявился в 1743 гoдy и был yстaнoвлен в пoкояx кopoля Людoвикa Пятнадцатoго?', answer: 'лифт')
Riddle.create(question: 'Эта актриса благодаря своим "сиськам-писькам"(выражаясь на языке тинейджеров), в свое время, покорила весь Голливуд?', answer: 'стоун')
Riddle.create(question: 'Эта американская фирма, специализирующаяся на выпуске оружия, в порядке конверсии выпускала и пишущие машинки?', answer: 'ремингтон')
Riddle.create(question: 'Эта великая актриса в театре Французской Комедии играла даже Гамлета. Как её звали?', answer: 'сара бернар')
Riddle.create(question: 'Эта веселая негритянка получила "оскара" за роль фильме "Привидение"?', answer: 'голдберг')
Riddle.create(question: 'Эта всем известная история началась в полночь и закончилась похоронной процессией и пушечным выстрелом. Кто главный герой?', answer: 'гамлет')
Riddle.create(question: 'Эта газета заявляет о себе как "самая массовая газета"?', answer: 'спид-инфо')
Riddle.create(question: 'Эта громадина является самой крупной человекообразной обезьяной. Это ... ?', answer: 'горилла')
Riddle.create(question: 'Эта девушка написала свое всем известное письмо по-французски, но мы знаем только его русский перевод. Кто она?', answer: 'татьяна ларина')
Riddle.create(question: 'Эта допотопная кистеперая рыба получила имя в честь учительницы Катрин, сообщившей о ней профессору Смиту?', answer: 'латимерия')
Riddle.create(question: 'Эта древнегреческая единица длины равнялась шести подам и составляла примерно одну целую восемь десятых метра?', answer: 'оргия')
Riddle.create(question: 'Эта древнейшая в мире буква уже более 2000 лет не меняет своей формы, потому что напоминает раскрытый в удивлении рот. Какая?', answer: 'о')
Riddle.create(question: 'Эта европейская столица названа так в честь матери Веры, Надежды и Любови?', answer: 'софия')
Riddle.create(question: 'Эта жемчужина Кижей была освящена в 1714 году. Это ... ?', answer: 'преображенская церковь')
Riddle.create(question: 'Эта женщина в 1964 году побывала там, где до нее были только мыши, собаки да мужчины. Кто она?', answer: 'терешкова')
Riddle.create(question: 'Эта земля так и не появилась на карте. Это земля ... ?', answer: 'санникова')
Riddle.create(question: 'Эта излюбленная приправа французской и арабской кухни состоит из: ямайского перца, корицы, гвоздики и мускатного ореха (ямайский перец можно заменить белым, а корицу - имбирем) и называется ... ?', answer: 'иван грозный')
Riddle.create(question: 'Эта мазь, изготовляемая ныне из нефти, употребляется в медицине и технике. И хотя переводе с французско-греческого ее название означает "ильное масло", в советских анекдотах легко заменяло грузинское имя. Это?', answer: 'вазелин')
Riddle.create(question: 'Эта муза носила миртовый венок и была покровительницей любовной поэзии?', answer: 'эрато')
Riddle.create(question: 'Эта настойка на травах прославила отчество цирюльника графа Орлова?', answer: 'сталевар')
Riddle.create(question: 'Эта наука на Руси считалась не дворянской?', answer: 'география')
Riddle.create(question: 'Эта опера Глинки "Жизнь за Царя" в советское время называлась совсем иначе. Как?', answer: 'иван сусанин')
Riddle.create(question: 'Эта основная единица СИ равна 1 665 763,73 длины волны в ваккуме излучения, соответствующего переходу между уровнями 2p10 и 5d5 атома криптона-86?', answer: 'метр')
Riddle.create(question: 'Эта планета была первой, открытой "на кончике пера"?', answer: 'нептун')
Riddle.create(question: 'Эта порода собак стала необычайно модной в США после выхода в свет одного из мультфильмов Уолта Диснея?', answer: 'далматин')
Riddle.create(question: 'Эта регалия русских царей иначе называлась "яблоко царского чину"?', answer: 'держава')
Riddle.create(question: 'Эта река - вековой путь "из варяг в греки", она же стала путем в "коммунизм", так как на ней в 1921г возник первенец плана ГОЭЛРО?', answer: 'волхов')
Riddle.create(question: 'Эта русская фамилия стала популярной в США после изобретения коктейля "Кровавая Мэри"?', answer: 'смирнов')
Riddle.create(question: 'Эта рыба получена путем искусственной гибридизации белуги и стерляди?', answer: 'бестер')
Riddle.create(question: 'Эта словесная характеристика соответствует девяти баллам по шкале Бофорта?', answer: 'шторм')
Riddle.create(question: 'Эта страна имеет четыре государственных языка, а на марках использует латынь?', answer: 'швейцария')
Riddle.create(question: 'Эта страна первая начала завоевание Америки?', answer: 'испания')
Riddle.create(question: 'Эта трасса, пересекавшая с востока на запад всю Азию, начиналась в столице Китая Лояне. Что это за трасса?', answer: 'шелковый путь')
Riddle.create(question: 'Эта русская фамилия стала популярной в США после изобретения коктейля "Кровавая Мэри"?', answer: 'смирнов')
Riddle.create(question: 'Эти богини-покровительницы в римской мифологии называются Камены, а как в греческой?', answer: 'музы')
Riddle.create(question: 'Эти братья предложили нашему вниманию криминальные "Гонки по вертикали"?', answer: 'вайнеры')
Riddle.create(question: 'Эти два художника написали картину "Прощай, свободная стихия!" на слова стихотворения Пушкина "К морю": один нарисовал Пушкина, а другой - море. Кто они?', answer: 'репин и айвазовский')
Riddle.create(question: 'Эти две религии большинство японцев исповедует одновременно. Это синтоизм и ... ?', answer: 'буддизм')
Riddle.create(question: 'Эти облаченные в тоненькую одежду спортсмены получают титул "горного короля". Кто они?', answer: 'велосипедисты')
Riddle.create(question: 'Эти птицы спасли Рим?', answer: 'гуси')
Riddle.create(question: 'Эти упругие волны не слышит человек, но прекрасно различают летучие мыши и рыбы. Что за волны?', answer: 'ультразвук')
Riddle.create(question: 'Этим городом правил согласно одному автору - мудрец (Фрэнк Баум), а согласно второму - волшебник (Александр Волков). Что это за город?', answer: 'изумрудный')
Riddle.create(question: 'Этим памятны в истории Петербурга годы с 1703 по 1918 - тогда он был ... ?', answer: 'столицей')
Riddle.create(question: 'Этим паролем пользовались контрабандисты в фильме "Бриллиантовая рука"?', answer: 'черт побери ')
Riddle.create(question: 'Этим словом древние греки называли одну из семи полос, на которые они делили населенную часть Земли?', answer: 'климат')
Riddle.create(question: 'Этим способом американский инженер Кристи предложил временами вдвое увеличивать скорость танков. Что надо было делать?', answer: 'снимать гусеницы')
Riddle.create(question: 'Этим средством мольеровского мнимого больного лечили практически от всех болезней. Что это?', answer: 'клистир')
Riddle.create(question: 'Этим столовым прибором едят бозбаш, чорбу и шурпу?', answer: 'ложка')
Riddle.create(question: 'Этим термином молодежь называет бюст женщины, а пожилые люди так зовут одного из персонажей сериала Санта-барбара?', answer: 'сиси')
Riddle.create(question: 'Этим техническим приемом блестяще владеет бразилец Роналдо?', answer: 'обводка')
Riddle.create(question: 'Этими птицами вы можете полюбоваться на картине Рылова "В голубом просторе". На ней изображены ... ?', answer: 'лебеди')
Riddle.create(question: 'Этими словами начинается шестнадцатая "Песнь западных славян" - "Что ты ржёшь, мой конь ... ?', answer: 'ретивый')
Riddle.create(question: 'Это безобидное для человека существо американцы почему-то называют "летающим драконом"?', answer: 'стрекоза')
Riddle.create(question: 'Это безобидное существо некоторое время проживало в телефонной будке?', answer: 'чебурашка')
Riddle.create(question: 'Это был первый город в Азии, принимавший летние Олимпийские игры?', answer: 'токио')
Riddle.create(question: 'Это было настоящим именем Иоканана Марусидзе - любимца Рабиндраната Тагора. Кто же он, безусловно, и наш любимец?', answer: 'остап бендер')
Riddle.create(question: 'Это государство называло окружающие его водоемы Зеленым Морем и Лазурными Водами. Какое?', answer: 'египет')
Riddle.create(question: 'Это длилось тринадцать раз по одиннадцать недель (7 x 11 x 13 = "..."), а по другому - "сказки Шахерезады"?', answer: '1001 ночь')
Riddle.create(question: 'Это дороже фунта на шиллинг (двадцать один шиллинг)?', answer: 'гинея')
Riddle.create(question: 'Это единственное верное средство от тараканов было известно еще русским крестьянам. Это просто ... ?', answer: 'холод')
Riddle.create(question: 'Это женское имя является символом Франции?', answer: 'марианна')
Riddle.create(question: 'Это животное - старинный вид транспорта. В "модификации" "Тяжеловоз" весит почти как современная легковушка - до 1300 кг?', answer: 'лошадь')
Riddle.create(question: 'Это заведение, где детей учат нужному и ненужному вперемешку, всячески мешая им отличать одно от другого (Виктор Кротов)?', answer: 'школа')
Riddle.create(question: 'Это имя носила нимфа, которую покинул тот, кто дал свое имя "подводным скитаниям" с помощью судна, носящего имя той же нимфы?', answer: 'калипсо')
Riddle.create(question: 'Это короткое музыкальное произведение должно навевать "ночное" настроение?', answer: 'ноктюрн')
Riddle.create(question: 'Это литературное произведение посвящено сообытиям, произошедшим в 1185 году с одним русским князем?', answer: 'слово о полку игореве')
Riddle.create(question: 'Это млекопитающее относится к некрофагам?', answer: 'гиена')
Riddle.create(question: 'Это можно назвать в прямом смысле слова самым крупным вкладом россиян в чайную церемонию?', answer: 'самовар')
Riddle.create(question: 'Это название рода кактусов созвучно с подражанием в сатирической форме?', answer: 'пародия')
Riddle.create(question: 'Это не слишком просторное обиталище для философа, но зато связано с одним из самых знаменитых?', answer: 'бочка')
Riddle.create(question: 'Это не только тюлень, а еще и приток Прута?', answer: 'ларга')
Riddle.create(question: 'Это нерифмованное пятистишие японской поэзии отличается изяществом и лаконичностью, хотя можно подумать, что речь идет о военной технике. Это ... ?', answer: 'танка')
Riddle.create(question: 'Это несколько устаревшее словечко содержит 30 букв?', answer: 'непоблагорассмотрительствующий')
Riddle.create(question: 'Это общество организовали Кончаловский, Фальк, Куприн, Машков, Лентулов?', answer: 'бубновый валет')
Riddle.create(question: 'Это озеро Южной Америки хоть и маленькое (8 300 кв.км), но оно расположено выше всех в мире на высоте 3 812 м от уровня мирового океана. А называется оно довольно забавно - ... ?', answer: 'титикака')
Riddle.create(question: 'Это острое заболевание сопровождается головной болью, тошнотой и обмороками?', answer: 'солнечный удар')
Riddle.create(question: 'Это последний день XX века - 31 декабря ... года?', answer: '2000')
Riddle.create(question: 'Это последняя воинская должность бравого солдата Иозефа Швейка - ... ?', answer: 'ординарец')
Riddle.create(question: 'Это радио, начавшее свои трансляции в 1953 году, ведет свои передачи из Кёльна на тридцати четырёх языках. Это ... ?', answer: 'немецкая волна')
Riddle.create(question: 'Это растение увековечило имя французского ботаника Пьера Маньоля?', answer: 'магнолия')
Riddle.create(question: 'Это самая большая библейская книга - в ней сто пятьдесят глав?', answer: 'псалтырь')
Riddle.create(question: 'Это самая большая по площади страна, целиком лежащая в Европе?', answer: 'украина')
Riddle.create(question: 'Это самая высокая гора Европы (4807 м)?', answer: 'монблан')
Riddle.create(question: 'Это самая яркая звезда, наблюдаемая в небе над Россией зимой - это ... ?', answer: 'солнце')
Riddle.create(question: 'Это самое воинственное для русского слуха название японского жанра искусства - ...?', answer: 'танка')
Riddle.create(question: 'Это самый западный город России, имеющий более одного миллиона жителей?', answer: 'санкт-петербург')
Riddle.create(question: 'Это самый крупный архипелаг Земли, состоящий более чем из тринадцати тысяч островов?', answer: 'индонезия')
Riddle.create(question: 'Это сладкое слово - ... фильм В. Жалакявичюса?', answer: 'свобода')
Riddle.create(question: 'Это слово,  которое переводится с латинского как "доставка", обозначает то, что происходит между кофе и сливками в вашей чашке. Это ... ?', answer: 'конвекция')
Riddle.create(question: 'Это созвездие вавилоняне называли "Лесная птица"?', answer: 'лебедь')
Riddle.create(question: 'Это сражение произошло в 490 году до нашей эры примерно в сорока километрах от Афин ( а точнее, в 42 км 195 м). Место?', answer: 'марафон')
Riddle.create(question: 'Это третий святой город мусульманской религии после Мекки и Медины - ... ?', answer: 'иерусалим')
Riddle.create(question: 'Это третья по расстоянию от Солнца большая планета Солнечной системы?', answer: 'земля')
Riddle.create(question: 'Это увлекательный был аттракцион, так еще никто не шутил, как я и он... - чей голос?', answer: 'успенская')
Riddle.create(question: 'Это украшение из живых цветов носят на одежде либо в прическе?', answer: 'бутоньерка')
Riddle.create(question: 'Это цветущее растение - отличное украшение любого сада?', answer: 'левкой')
Riddle.create(question: 'Это чудо  парковой  скульптуры - символ победы Петра над Швецией (символ Швеции - лев). Название фонтана?', answer: 'самсон')
Riddle.create(question: 'Это штука, на которую уходит совсем мало времени и которая создает самые большие проблемы?', answer: 'секс')
Riddle.create(question: 'Это явление изучает акустика?', answer: 'звук')
Riddle.create(question: 'Это двуногое животное, помогающее собаке стеречь овец?', answer: 'пастух')
Riddle.create(question: 'Это женское имя является символом Франции?', answer: 'марианна')
Riddle.create(question: 'Это когда две души встречаются между собой кончиками губ?', answer: 'поцелуй')
Riddle.create(question: 'Это любовь без крыльев?', answer: 'дружба')
Riddle.create(question: 'Это просьба деликатного, обращенная к умному. Виктор Кротов?', answer: 'намек')
Riddle.create(question: 'Это убийство с азартом?', answer: 'охота')
Riddle.create(question: 'Это человек, который на последние деньги покупает бумажник. Франсуаза Подбер?', answer: 'оптимист')
Riddle.create(question: 'Это человек, который перестал мыслить, потому что он знает?', answer: 'эксперт')
Riddle.create(question: 'Это, наверное самый здоровый речной трофей - эта рыба длиной до 5 м весит до 420 кг.?', answer: 'сом')
Riddle.create(question: 'Этого венгерского архитектора прославили не его проекты, а его игра?', answer: 'рубик')
Riddle.create(question: 'Этого итальянца реабилитировали спустя три с половиной века после его смерти?', answer: 'галилей')
Riddle.create(question: 'Этого отечественного политика "пристрелили" в фильме "Асса"?', answer: 'говорухин')
Riddle.create(question: 'Этого первого заслуженного артиста республики звали "король шутов, но не шут королей"?', answer: 'дуров')
Riddle.create(question: 'Этого полководца арабы называли "Зу-ль-Карейн", то есть "Двурогий". Кто же он?', answer: 'александр македонский')
Riddle.create(question: 'Этого растения гроздья душистые ночь напролет могут сводить с ума (песен.)?', answer: 'акация')
Riddle.create(question: 'Этой знаменитой женщине подошло бы выражение "верная жена"?', answer: 'пенелопа')
Riddle.create(question: 'Этой разновидности брюк дала название популярная игра?', answer: 'гольф')
Riddle.create(question: 'Этому поэту принадлежат строки: "По утрам, надев трусы, не забудьте про часы"?', answer: 'вознесенский')
Riddle.create(question: 'Этому продукту питания посвящен праздник, и именно этим потчуют гостей повара итальянского города Камолья, приготавливая угощение на огромной пятиметровой сковороде (возможно, именно в Виллабаждо или Вилларибе). Что это?', answer: 'рыба')
Riddle.create(question: 'Этот актер играл в дуэте с Робертом ДеНиро в фильме "Схватка"?', answer: 'пачино')
Riddle.create(question: 'Этот актер сыграл роль Гамлета дважды: в комедии и в трагедии?', answer: 'смоктуновский')
Riddle.create(question: 'Этот архитектор построил Исакиевский собор в Санкт-Петербурге?', answer: 'монферран')
Riddle.create(question: 'Этот африканский дикий "подъемный кран" - самое высокое животное на Земле - имеет рост до 6 метров?', answer: 'жираф')
Riddle.create(question: 'Этот барон был вторым президентом МОК?', answer: 'пьер де кубертен')
Riddle.create(question: 'Этот бизнесмен и воздухоплаватель был не только ужасен, но и велик?', answer: 'гудвин')
Riddle.create(question: 'Этот британский политик был первым, кто в 1923 году в своем "Ультиматуме" потребовал от Советской России прекратить вмешательство в дела Афганистана?', answer: 'керзон')
Riddle.create(question: 'Этот великий музыкант и композитор 19 века в 42 года принял сан аббата. Кто он?', answer: 'лист')
Riddle.create(question: 'Этот великолепный актер был близнецом Шварценеггера в одноименном фильме?', answer: 'дэнни де вито')
Riddle.create(question: 'Этот веселый жанр драматических произведений родился в небольшом нормандском местечке Ван Де Вир?', answer: 'водевиль')
Riddle.create(question: 'Этот водопад на реке Чурун низвергается с кручи в 1054 м, почти в 20 раз превышающей высоту знаменитого Ниагарского водопада... ?', answer: 'анхель')
Riddle.create(question: 'Этот вождь крестьянских восстаний на Руси являлся дворянином, а именно ... ?', answer: 'пугачев')
Riddle.create(question: 'Этот газ называют "солнечным", потому что открыли его впервые на Солнце?', answer: 'гелий')
Riddle.create(question: 'Этот герой мифов был уничтожен за несоблюдение правил дорожного движения. Кто он?', answer: 'фаэтон')
Riddle.create(question: 'Этот гигантский танк построили в России в 1916 году. Он никогда не приниимал участия в боях и естественно назывался ... ?', answer: 'царь-танк')
Riddle.create(question: 'Этот голливудский актер сыграл толстого полицейского , а потом не захотел худеть в жизни?', answer: 'сталлоне')
Riddle.create(question: 'Этот грек написал "Медею", а критики тех лет называли его "философом на сцене"?', answer: 'еврипид')
Riddle.create(question: 'Этот грек некогда предложил Ксанфу выпить море?', answer: 'эзоп')
Riddle.create(question: 'Этот грузинский футболист блистает сегодня на оперной сцене?', answer: 'соткилава')
Riddle.create(question: 'Этот двадцативосьмилетний мореплаватель, выйдя из Лиссабона, обогнул Африку и достиг индийского города Каликут?', answer: 'васко да гама')
Riddle.create(question: 'Этот день недели в советской стране был "рыбным"?', answer: 'четверг')
Riddle.create(question: 'Этот диск "По волнам моей памяти" стал сенсацией 1976-го года. Автор?', answer: 'давид тухманов')
Riddle.create(question: 'Этот длинный, прямой балахон, поддерживаемый на плечах одной или двумя полосками материи и отличалавшийся отсутствием рукавов, славяне носили круглый год?', answer: 'рубаха')
Riddle.create(question: 'Этот древнеримский философ говорил: "Лучший способ продлить жизнь - это не укорачивать ее"?', answer: 'сенека')
Riddle.create(question: 'Этот житель Швеции совершенно не признавал традиционной медицины. Свое здоровье он защищал только с помощью сверхдоз углеводов, глюкозы и сахарозы. Его имя?', answer: 'карлсон')
Riddle.create(question: 'Этот знаменитый в прошлом актер, в настоящее время живет на острове вдали от людей, как его имя?', answer: 'марлон')
Riddle.create(question: 'Этот знаменитый живописец написал картину "Переход Суворова через Альпы"?', answer: 'суриков')
Riddle.create(question: 'Этот иллюстрированный журнал издается в Гамбурге тиражом около полутора миллионов экземпляров (Рус./Нем.)?', answer: 'штерн')
Riddle.create(question: 'Этот итальянский город дал имя целому государству в Южной Америке. Какому?', answer: 'венесуэла')
Riddle.create(question: 'Этот календарь берёт начало с момента бегства Мухаммеда из Мекки (хиджра) 16.07.662 г.?', answer: 'магометанский')
Riddle.create(question: 'Этот календарь берёт начало с первых Олимпийских игр в 01.07.776 г. до н.э.?', answer: 'древнегреческий')
Riddle.create(question: 'Этот календарь берёт начало с предполагаемого рождения Иисуса Христа 01.01.01 г. н.э.?', answer: 'христианский')
Riddle.create(question: 'Этот календарь, известный также как православный, берёт начало от мифического сотворения мира в 01.09.5508 г. до н.э.?', answer: 'византийский')
Riddle.create(question: 'Этот каннибал злодейски сожрал сорок людей неизвестных профессий, а кроме того - мясника и кузнеца - это Робин Бобин ... - скушал сорок человек?', answer: 'барабек')
Riddle.create(question: 'Этот климатический курорт на Черном море расположен к северо-востоку от Варны?', answer: 'золотые пески ')
Riddle.create(question: 'Этот князь написал "Слово о полку Игореве"?', answer: 'изяслав')
Riddle.create(question: 'Этот лесной зверёк хоть и маленький, но срок беременности у него больше чем у человека - 10 месяцев. Кто этот лесной житель?', answer: 'куница')
Riddle.create(question: 'Этот лорд-канцлер короля Англии поместил счастливое общество будущего в "место, которого нет" - дословно "Утопию"?', answer: 'томас мор')
Riddle.create(question: 'Этот маленький предмет был способен сберечь вам сто себе подобных?', answer: 'копейка')
Riddle.create(question: 'Этот молодой актер стал популярным после маленького эпизода в фильме "Тельма и Луиза"?', answer: 'пит')
Riddle.create(question: 'Этот молодой российский актер стал известен благодаря нашумевшему в свое время фильму "Маленькая Вера"?', answer: 'соколов')
Riddle.create(question: 'Этот монстр - виновник жутких убийств на улице Вязов имел прозвище "Руки-ножницы"?', answer: 'фредди крюгер')
Riddle.create(question: 'Этот морской гигант бывает в ширину до 6 м и весит до 2 т, потому и прозвали его "морским дьяволом". Кто это?', answer: 'манта')
Riddle.create(question: 'Этот московский банкир был еще и редактором органа символистов - журнала "Золотое руно". Фамилия?', answer: 'рябушинский')
Riddle.create(question: 'Этот музыкальный коллектив был создан в 1984 году Дмитрием Варшавским?', answer: 'черный кофе')
Riddle.create(question: 'Этот музыкант трактует любовь, как совокупление кота с котом "ниже живота"?', answer: 'лагутенко')
Riddle.create(question: 'Этот напиток многие считают безалкогольным, хотя все зависит от количества выпитого?', answer: 'пиво')
Riddle.create(question: 'Этот напиток на его родине производится по традиции из трех сортов винограда: Фоль Бланш, Сент Эмильон и Коланбар?', answer: 'коньяк')
Riddle.create(question: 'Этот напиток продают в Ташкенте в таких же бочках, как в России - квас?', answer: 'морс')
Riddle.create(question: 'Этот напиток Сталин называл соком?', answer: 'молодое вино')
Riddle.create(question: 'Этот орден воинов Иисуса, основанный испанским дворянином Иньиго Лойолой был утвержден папой Павлом III. Название ордена?', answer: 'иезуиты ')
Riddle.create(question: 'Этот парадоксальный результат был получен при испытании в земных условиях установки, предназначенной определить, есть ли жизнь на Марсе. Он определил, что на Земле ... ?', answer: 'жизни нет')
Riddle.create(question: 'Этот парень любил, когда ему на лицо писала родная сестра, а также не без его участия развивались события 41-45 г?', answer: 'гитлер')
Riddle.create(question: 'Этот парижский скрипач по имени Рудольф знаменит еще и великолепным произведением самого Бетховена. Его фамилия?', answer: 'крейцер')
Riddle.create(question: 'Этот плод, по мнению китайских поэтов, символизировал большое потомство?', answer: 'гранат')
Riddle.create(question: 'Этот поделочный камень, по поверьям, может воскресить умершего, спасти от яда и сделать человека приятным в обществе?', answer: 'агат')
Riddle.create(question: 'Этот польский полководец прославился не воинскими подвигами, а "Прощанием с родиной." Кто он?', answer: 'огинский')
Riddle.create(question: 'Этот популярный шведский квартет не так давно пел и у нас, правда, как всегда под фонограмму. Название этого творческого коллектива (рус/англ)?', answer: 'армия любовников')
Riddle.create(question: 'Этот предмет, изобретенный Екатериной Медичи, издает при использовании характерный шум (звук) и позволяет выгнуть спину, выдвинуть грудь вперед, как бы всем видом показывая "иди сюда". Что это?', answer: 'каблук')
Riddle.create(question: 'Этот псевдоним взяла себе американка Луиза Чикконе?', answer: 'мадонна')
Riddle.create(question: 'Этот пятнистый хищник дал свое имя одному из самых дорогих английских автомобилей?', answer: 'ягуар')
Riddle.create(question: 'Этот режиссер в России носит гордый титул "народный"?', answer: 'рязанов')
Riddle.create(question: 'Этот русский поэт был мужем знаменитой танцовщицы Айседоры Дункан?', answer: 'есенин')
Riddle.create(question: 'Этот русский поэт однажды признался: "мне и рубля не накопили строчки"?', answer: 'маяковский')
Riddle.create(question: 'Этот русский публицист, отрицавший значение Пушкина для современности, почти пять из девяти лет литературной деятельности провел в одиночной камере. Фамилия негодника?', answer: 'писарев')
Riddle.create(question: 'Этот сад Пушкин называл "своим огородом"?', answer: 'летний сад')
Riddle.create(question: 'Этот самый грозный речной хищник живет до 40, а иногда до 100 лет?', answer: 'крокодил')
Riddle.create(question: 'Этот самый молодой в истории главнокомандующий вооруженными силами Франции, впоследствии погибший мучительной смертью, плохо владел французским языком. Кто это?', answer: 'жанна д\'арк')
Riddle.create(question: 'Этот сплав содержит от двух до пяти процентов углерода и от девяноста пяти до девяноста восьми процентов железа?', answer: 'чугун')
Riddle.create(question: 'Этот старейший метод лечения универсален, используется дикими животными и 74 раза упоминается в Библии. Это ... ?', answer: 'голодание')
Riddle.create(question: 'Этот старейший московский музей был открыт в 1813 году?', answer: 'оружейная палата')
Riddle.create(question: 'Этот танец напоминает нам о древней столице Польского государства?', answer: 'краковяк')
Riddle.create(question: 'Этот теплоход на подводных крыльях построили в 1957 году на заводе "Красное Сормово"?', answer: 'ракета')
Riddle.create(question: 'Этот термин произошел от латинского слова, переводимого на русский как "вздутие"?', answer: 'инфляция')
Riddle.create(question: 'Этот титул, в переводе на русский означающий "величественные врата", носят все императоры Японии. Это ... ?', answer: 'микадо')
Riddle.create(question: 'Этот ударный инструмент звучит на ринге, возвещая начало или конец раунда?', answer: 'гонг')
Riddle.create(question: 'Этот ударный музыкальный инструмент может напомнить вам про теорему Пифагора, если вы ее знаете. Это ... ?', answer: 'треугольник')
Riddle.create(question: 'Этот уникальный советский спортсмен три года подряд, с 1961 по 1963 признавался лучшим спортсменом мира?', answer: 'брумель')
Riddle.create(question: 'Этот ученый и философ служил визирем и врачом при разных восточных правителях. Его звали Ибн Сина, а мы его знаем как ... ?', answer: 'авиценна')
Riddle.create(question: 'Этот фильм вышел в прокат вначале 1998 года и получил свыше 10 оскаров?', answer: 'титаник')
Riddle.create(question: 'Этот фильм открыл в 1977г. всемирно известный сериал "Звездные войны". Как он назывался?', answer: 'новая надежда')
Riddle.create(question: 'Этот фильм открыл в 1977г. всемирно известный сериал "Звездные войны". Как он назывался?', answer: 'парчовую кровать')
Riddle.create(question: 'Этот флаг поднимают на корабле, когда на нем пребывает император. Это ... ?', answer: 'судовой штандарт')
Riddle.create(question: 'Этот француз изобрел крутильные весы, установил законы сухого трения и открыл основной закон электростатики?', answer: 'кулон')
Riddle.create(question: 'Этот французский живописец испанского происхождения был членом коммунистической партии. Кто это?', answer: 'пикассо')
Riddle.create(question: 'Этот французский поэт семнадцатого века изобрел семь способов полета на Луну?', answer: 'сирано де бержерак')
Riddle.create(question: 'Этот фрукт признан самым калорийным и в Индии зовется "коровой бедняков"?', answer: 'авокадо')
Riddle.create(question: 'Этот футбольный кубок когда-то назывался "Кубком Ярмарок"?', answer: 'кубок уефа')
Riddle.create(question: 'Этот химический элемент открыла в 1939 году ученица Марии Кюри Маргарита Перей?', answer: 'франций')
Riddle.create(question: 'Этот царь из династии Романовых первым отведал чай на Руси?', answer: 'михаил романов')
Riddle.create(question: 'Этот царь правил на Руси при украинском царе Тимко, польском короле Сверчке и чешском короле Голыше. Что за царь такой?', answer: 'царь горох')
Riddle.create(question: 'Этот цвет глаз для средневекового араба служил явным признаком коварства их обладателя?', answer: 'голубой')
Riddle.create(question: 'Этот цветок К. Паустовский назвал "маленькой звездой, закутанной по горло в белый мех, чтобы не замерзнуть от прикосновения льдов"?', answer: 'эдельвейс')
Riddle.create(question: 'Этот человек был завклубом в фильме "Карнавальная ночь"?', answer: 'огурцов')
Riddle.create(question: 'Этот человек был сторонником чистой веры патриарха Авраама, испорченной иудеями и христианами. Его звали ... ?', answer: 'мухаммед')
Riddle.create(question: 'Этот человек мог одновременно носить три звезды Героя Болгарии, три звезды Героя Чехословакии и одну звезду Героя Вьетнама?', answer: 'брежнев')
Riddle.create(question: 'Этот человек написал книгу "Я и мой попутчик", которого он называет в первых же строках. Летом 1995 года он все же не сумел избежать встречи со своим попутчиком на очередной гонке. Кто этот человек?', answer: 'сенна')
Riddle.create(question: 'Этот человек написал не только "Воспоминания о Ленине", но и "Предчувствие гражданской войны"?', answer: 'дали')
Riddle.create(question: 'Этот человек настолько критически относился к врачам, что когда он умер, врачи к нему не пришли?', answer: 'мольер')
Riddle.create(question: 'Этот человек призывал любить искусство в себе, а не себя в искусстве. Это был ... ?', answer: 'станиславский')
Riddle.create(question: 'Этот чемпион мира среди профессионалов и сейчас тренируется в тюремном спортзале. Это ... ?', answer: 'тайсон')
Riddle.create(question: 'Этот грек некогда предложил Ксанфу выпить море?', answer: 'эзоп')
Riddle.create(question: 'Этот псевдоним взяла себе американка Луиза Чикконе?', answer: 'мадонна')
Riddle.create(question: 'Эту дамочку арестовал Глеб Жеглов?', answer: 'манька-облигация')
Riddle.create(question: 'Эту деталь одежды предложили использовать канадские хирурги для того, чтобы облегчить борьбу с осложнениями после операций на брюшине. Какую?', answer: 'молния')
Riddle.create(question: 'Эту должность в свое время занимали сразу два известных композитора - Полад Бюльбюль-оглы и Раймонд Паулс. Что за должность?', answer: 'министр культуры')
Riddle.create(question: 'Эту иллюминацию можно увидеть на мачтах корабля перед началом бури - это "огни святого ..."?', answer: 'эльма')
Riddle.create(question: 'Эту маслянистую ядовитую жидкость можно обнаружить в листьях табака?', answer: 'никотин')
Riddle.create(question: 'Эту самую маленькую из собачек президент Мексики преподнёс певице Аделине Патти в букете цветов?', answer: 'чи-хуа-хуа')
Riddle.create(question: 'Эту страну древние римляне окрестили Каледонией?', answer: 'шотландия')
Riddle.create(question: 'Эту часть Библии не признают иудаисты?', answer: 'евангелие')
Riddle.create(question: 'Эффективность гормональной контрацепции составляет около ...% ?', answer: '98')
Riddle.create(question: 'Южная Полярная область земного шара?', answer: 'антарктика')
Riddle.create(question: 'Южноамериканский аллигатор?', answer: 'кайман')
Riddle.create(question: 'Южное дерево семейства ильмовых?', answer: 'карагач')
Riddle.create(question: 'Южное дерево, с которым в качестве комплимента сравнивают мужчин, потому что вечнозеленый и стройный?', answer: 'кипарис')
Riddle.create(question: 'Южное плодовое дерево?', answer: 'гранат')
Riddle.create(question: 'Южное плодовое дерево?', answer: 'авокадо')
Riddle.create(question: 'Южный ветер?', answer: 'зюйд')
Riddle.create(question: 'Южный ветер?', answer: 'зюйд')
Riddle.create(question: 'Юмористка, не менее известная как Соня из Одессы?', answer: 'новикова')
Riddle.create(question: 'Юмористка, не менее известная как Соня из Одессы?', answer: 'новикова')
Riddle.create(question: 'Юность рождает ..., зрелость их хоронит, старость оплакивает. О чем идет речь?', answer: 'надежды')
Riddle.create(question: 'Юноша, который прислуживал на пирах олимпийцев, превратился в самого заметного спутника самого заметного бога. Это ... ?', answer: 'ганимед')
Riddle.create(question: 'Юные годы Владимир Вольфович, сын юриста проучился в ... ?', answer: 'алма-ате')
Riddle.create(question: 'Юридически именно так назывался документ, в котором лютеранские князья отвергли указ императора Карла о искоренении учения Лютера, отсюда и пошло название новой церкви. Что это был за документ?', answer: 'протест')
Riddle.create(question: 'Юридический термин, соответствующий понятию "торговая марка"?', answer: 'товарный знак')
Riddle.create(question: 'Юрий Абрамович Башмет, как его называют в Московской филармонии?', answer: 'солист')
Riddle.create(question: 'Юрий Авербух говорил: "Когда тебя некому забрать из морга - это ..."?', answer: 'одиночество')
Riddle.create(question: 'Юрий Шевчук- лидер группы?', answer: 'ддт')
Riddle.create(question: 'Я - изысканность русской медлительной речи,/Предо мною другие поэты - предтечи ..., - писал этот русский символист ... ?', answer: 'бальмонт')
Riddle.create(question: 'Я академиев не кончал, но ... вам даду!?', answer: 'высшее образование')
Riddle.create(question: 'Я знал одно: был обманщиком трамвай. Ты его не осуждай - это все придумал май! - чья музыка?', answer: 'крутой')
Riddle.create(question: 'Я написал то, что мне хотелось прочитать. Люди этого не писали, пришлось самому. Автор?', answer: 'льюис кэррол')
Riddle.create(question: 'Я повелитель мира . Йааахуууу !!! - из какого фильма эта цитата?', answer: 'титаник')
Riddle.create(question: 'Я приду к тебе на помощь, я с тобой, пока ты дышишь... - кто пел?', answer: 'свиридова')
Riddle.create(question: 'Яблоко Симиренко?', answer: 'ренет')
Riddle.create(question: 'Яблоко царского чину?', answer: 'держава')
Riddle.create(question: 'Яблочный "конкурент" коньяка?', answer: 'кальвадос')
Riddle.create(question: 'Явление отклонения света от прямолинейного распространения?', answer: 'дифракция')
Riddle.create(question: 'Явление, при котором колеса транспортной машины не вращаются, несмотря на ее движение?', answer: 'юз')
Riddle.create(question: 'Являясь одним из главных организаторов Тройственного Союза 1882 г., он тем не менее считал, что война с Россией была бы крайне опасна для Германии. Кто этот "пророк"?', answer: 'бисмарк')
Riddle.create(question: 'Ягода для лечебного киселя?', answer: 'черника')
Riddle.create(question: 'Ягода, синоним "утки" для средств массовой информации?', answer: 'клюква')
Riddle.create(question: 'Яд, выделяемый живыми микробами в окружающую среду?', answer: 'экзотоксин')
Riddle.create(question: 'Ядовитое вещество, одна капля которого убивает лошадь, а хомячка разрывает на куски...?', answer: 'никотин')
Riddle.create(question: 'Ядовитое вещество, полупродукт производства красителей?', answer: 'анилин')
Riddle.create(question: 'Ядовитый паук и Южное созвездие?', answer: 'скорпион')
Riddle.create(question: 'Язык Азии?', answer: 'тибетский')
Riddle.create(question: 'Язык Азии?', answer: 'хантыйский')
Riddle.create(question: 'Язык Азии?', answer: 'чукотский')
Riddle.create(question: 'Язык Африки?', answer: 'конго')
Riddle.create(question: 'Язык Африки?', answer: 'руанда')
Riddle.create(question: 'Язык Кавказа?', answer: 'ногайский')
Riddle.create(question: 'Язык програмирования веб', answer: 'хтмл')
Riddle.create(question: 'Языческий идол, статуя?', answer: 'истукан')
Riddle.create(question: 'Ямайцы предпочитают из всех даров моря ... ?', answer: 'треску')
Riddle.create(question: 'Янина Ипoхopcкaя гoвoрилa: "Еcли тебя выпиcaли из сумасшедшегo дома, это eщe не знaчит, чтo тeбя вылечили. Просто ты cтaл ..."?', answer: 'как все')
Riddle.create(question: 'Японская исследовательская станция в Антарктиде носит это русское мужское имя?', answer: 'сева')
Riddle.create(question: 'Японский город, на который 6 августа 1945 года США сбросили первую атомную бомбу. Большая часть была разрушена, убито и ранено более 140 тысяч человек (не считая умерших впоследствии от лучевой болезни)?', answer: 'хиросима')
Riddle.create(question: 'Японское блюдо "суши" в первозданном виде?', answer: 'рыба')
Riddle.create(question: 'Японское кушание из сырой рыбы и риса?', answer: 'суши')
Riddle.create(question: 'Японское искусство боя без оружия?', answer: 'каратэ')
Riddle.create(question: 'Ярко цветущая хищница подводного мира?', answer: 'актиния')
Riddle.create(question: 'Ясновидение, обычно "на пару" с Всевышним?', answer: 'пророчество')
Riddle.create(question: 'Ящерица семейства веретеницевых?', answer: 'желтопузик')
Riddle.create(question: 'Ящик для хранения муки?', answer: 'ларь')
